En 1569, Casiodoro de Reina legó al mundo de habla castellana su insuperable traducción de los textos bíblicos, la cual llegó a ser conocida como la Biblia del Oso. Treinta años después, en 1602, Cipriano de Valera realizó la primera revisión de dicha traducción. Es interesante notar que, con el tiempo, esta revisión llegó a conocerse como la versión de Cipriano de Valera. El revisor había superado al traductor. Con el paso de los siglos la revisión de Cipriano de Valera ha sido a su vez objeto de continuas revisiones, entre las que destacan la de 1909 y la de 1960, realizadas hace ya cien y cincuenta años, respectivamente.

Su versión castellana de la Biblia (1569) fue conocida como La Biblia del Oso, por aparecer un dibujo con este animal en su portada. Se tiraron de esta primera edición 2.600 ejemplares, pero a pesar de los obstáculos que había para su venta, en 1596 ya se había agotado totalmente.

Surgen entonces varias preguntas: ¿Por qué se realizan dichas revisiones? ¿Cuál es la razón que lleva a realizarlas? Tales preguntas tienen una respuesta clara y contundente. La lengua es un ente vivo y en constante proceso de cambio. Lo que ayer pudo ser comunicante, hoy puede ser poco inteligible. Es un hecho innegable que la lengua castellana, que en nuestros países de América Latina ha llegado a conocerse más como idioma español, se ha ido distanciando notablemente del habla peninsular. No han sido pocos los lectores de la versión Reina-Valera que han preguntado si sería posible contar con una revisión de esta versión clásica, sin que tal revisión pierda el carácter singular que supieron imprimirle Reina y Valera. Es decir, que la nueva revisión sea un reflejo del español que más y más va siendo reconocido como «latinoamericana»…

El Comité de Revisión ha tenido ante sí la traducción de 1569 y la revisión de 1602, y además ha cotejado ambas a la luz del texto griego, sin dejar de pensar un solo momento en el lector latinoamericano de nuestros días. Y aunque la erudición bíblica de nuestros tiempos reconoce la existencia de manuscritos griegos más antiguos, esta revisión reconoce también que tanto Reina como Valera basaron su traducción y revisión, respectivamente, en el texto griego conocido como Textus Receptus. De modo que se han respetado las lecturas de dicho texto, aunque señalando con notas explicativas a pie de página las diferencias más notables entre éste y los manuscritos reconocidos hoy día como de mayor antigüedad.

SOCIEDADES BÍBLICAS UNIDAS

Notas

Notas de Génesis

[a] Génesis 1:8 Al ver la belleza del firmamento. Frase añadida según el contexto (vv. 4, 11, 12, 18, 21, 31) y con la antigua versión griega conocida como Septuaginta. No aparece en el texto hebreo. <<

[b] Génesis 2:23 Hembra… hombre. Aunque la palabra hembra resulta ofensiva en algunas regiones, se ha usado aquí con la intención de reproducir el juego de palabras en el texto hebreo, entre las palabras ishah, mujer e ish, hombre. <<

[c] Génesis 3:20 El nombre Eva tiene un sonido parecido a la palabra hebrea que significa vida. <<

[d] Génesis 4:1 He tenido. El nombre Caín tiene un sonido parecido a la palabra hebrea que significa he tenido. <<

[e] Génesis 4:25 Adán. A partir de este versículo, la palabra hebrea hasta ahora traducida como hombre o ser humano se usa también como nombre propio. <<

[f] Génesis 4:25 Me concedió. El nombre Set tiene un sonido parecido a la palabra hebrea que significa me concedió. <<

[g] Génesis 4:26 Su nombre, es decir, Yahveh. <<

[h] Génesis 5:1 Seres humanos. Véase nota 2 en 4.25. <<

[i] Génesis 5:29 Consuelo. El nombre Noé suena parecido al verbo hebreo que significa consolar. <<

[j] Génesis 6:14 Brea. Sustancia parecida al betún, que se encontraba en Mesopotamia y en el valle del Jordán. Se untaba en las rendijas de los barcos o de los canastos para que el agua no penetrara. <<

[k] Génesis 7:2 Que acepto como ofrenda. Dios no aceptaba toda clase de animales como ofrenda o sacrificio. Algunos eran considerados impuros, y otros eran considerados puros. Para una lista de los animales considerados impuros, véanse Levítico 11, Deuteronomio 14.3-21. <<

[l] Génesis 8:4 Etanim: Séptimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de septiembre a mediados de octubre. <<

[m] Génesis 8:5 Tébet: Décimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de diciembre a mediados de enero. <<

[n] Génesis 8:13 Abib: Primer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de marzo a mediados de abril. <<

[o] Génesis 11:3 Brea. Véase nota en 6.14. <<

[p] Génesis 11:8 Babel: Este nombre suena parecido a la palabra hebrea que significa confusión. <<

[q] Génesis 14:10 Brea. Véase nota en 6.14. <<

[r] Génesis 15:17 Pasó entre… los animales. En la antigüedad, cuando se hacía un pacto, se confirmaba mediante una ceremonia especial, en la que varios animales se partían por la mitad. Los que hacían el pacto pasaban en medio de las mitades y repetían en voz alta los términos del pacto. Los animales muertos servían de advertencia de lo que le pasaría a quien no cumpliera con su compromiso. Véase Jeremías 34.17-19. <<

[s] Génesis 16:9 Ismael: Este nombre significa Dios escucha. <<

[t] Génesis 17:3 Abraham. El cambio de nombre significa un cambio importante en la vida de una persona. <<

[u] Génesis 17:15 Sara. Véase nota 1 en 17.3-9. <<

[v] Génesis 17:19 Isaac: Este nombre significa él se ríe. <<

[w] Génesis 21:31 Beerseba: en hebreo este nombre significa pozo del juramento, y también pozo de los siete. <<

[x] Génesis 24:50 Labán y su familia: El Texto Masorético dice Labán y Betuel; varios manuscritos y versiones dicen Labán y su familia. <<

[y] Génesis 25:26 Jacob: en hebreo este nombre tiene un sonido parecido a la palabra que significa talón; pero también suena parecido al verbo que significa él hace trampa. <<

[z] Génesis 25:30 Edom: en hebreo este nombre significa rojo. <<

[aa] Génesis 27:36 Tramposo. Véase nota 1 en 25.26. <<

[ab] Génesis 30:14 Mandrágoras. En los tiempos bíblicos se consideraba que estas frutas ayudaban a las mujeres a quedar embarazadas. <<

[ac] Génesis 40:1 Jefe de los coperos: Persona encargada de probar la calidad del vino que tomaba el rey, y de comprobar que no tuviera nada que pudiera dañar su salud. <<

Notas de Esdras

[a] Esdras 2:63 Urim y Tumim: Par de piedras por medio de las cuales Dios daba a conocer su voluntad. En casos en que era difícil llegar a una decisión, se echaban suertes con ellas, y el resultado se tomaba como la voluntad de Dios sobre ese asunto. <<

[b] Esdras 3:1 Etanim: Séptimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de septiembre a mediados de octubre. <<

[c] Esdras 4:1 Exilio: En este caso, referencia al tiempo en que los israelitas fueron derrotados por Nabucodonosor, rey de Babilonia, y llevados prisioneros a ese país. Este exilio terminó cuando Ciro, rey de Persia, conquistó Babilonia y permitió el regreso de los israelitas a su tierra. <<

[d] Esdras 6:15 Adar: Decimosegundo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de febrero a mediados de marzo. <<

[e] Esdras 6:19 Abib: Primer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de marzo a mediados de abril. <<

[f] Esdras 6:22 Persia: Traducido así, según el contexto. El texto hebreo dice Asiria. <<

[g] Esdras 7:6 Abib. Véase nota en 6.19. <<

[h] Esdras 7:6 Ab: Quinto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período entre mediados de julio y mediados de agosto. <<

[i] Esdras 8:31 Abib. Véase nota en 6.19. <<

[j] Esdras 10:9 Quislev: Noveno mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de noviembre a mediados de diciembre. <<

[k] Esdras 10:15 Tébet: Décimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de diciembre a mediados de enero. <<

[l] Esdras 10:17 Abib. Véase nota en 6.19. <<

Notas de Nehemías

[a] Nehemías 1:1 Quislev: Noveno mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de noviembre a mediados de diciembre. <<

[b] Nehemías 1:11 El copero se encargaba de comprobar que el vino que tomaba el rey no tuviera nada que pudiera dañar su salud. <<

[c] Nehemías 2:1 Abib: Primer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de marzo a mediados de abril. <<

[d] Nehemías 6:15 Elul: Sexto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de agosto a mediados de septiembre. <<

[e] Nehemías 7:65 Urim y Tumim: Par de piedras por medio de las cuales Dios daba a conocer su voluntad. En casos en que era difícil llegar a una decisión, se echaban suertes con ellas, y el resultado se tomaba como la voluntad de Dios sobre ese asunto. <<

[f] Nehemías 7:73 Etanim: Séptimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de septiembre a mediados de octubre. <<

[g] Nehemías 8:14 Enramadas: Referencia a la fiesta de las enramadas (véase Fiesta de las enramadas en el Glosario). <<

[h] Nehemías 8:14 Etanim. Véase nota en 7.73. <<

[i] Nehemías 9:1 Etanim. Véase nota en 7.73. <<

Notas de Ezequiel

[a] Ezequiel 1:1 Tamuz: Cuarto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de junio a mediados de julio. <<

[b] Ezequiel 2:1 La expresión hombre mortal se usa con frecuencia en este libro, cuando Dios se dirige a Ezequiel. Estas palabras parecen resaltar el hecho de que Ezequiel es un ser humano, débil y mortal, pero que Dios usa para llevar a cabo sus planes y darles esperanza a los israelitas. <<

[c] Ezequiel 8:1 Etul: Sexto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de agosto a mediados de septiembre. <<

[d] Ezequiel 20:1 Ab: Quinto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de julio a mediados de agosto. <<

[e] Ezequiel 24:1 Tébet: Décimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de diciembre a mediados de enero. <<

[f] Ezequiel 26:1 Adar: Duodécimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de febrero a mediados de marzo. <<

[g] Ezequiel 29:1 Tébet: Véase nota en 24.1. <<

[h] Ezequiel 29:17 Abib: Primer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de marzo a mediados de abril. <<

[i] Ezequiel 30:20 Abib. Véase nota en 29.17. <<

[j] Ezequiel 31:1 Siván: Tercer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de mayo a mediados de junio. <<

[k] Ezequiel 32:1 Adar. Véase nota en 26.1-2. <<

[l] Ezequiel 32:17 Adar. Véase nota en 26.1-2. <<

[m] Ezequiel 33:21 Tébet: Véase nota en 24.1. <<

[n] Ezequiel 40:1 Abib. Véase nota en 29.17. <<

[o] Ezequiel 45:18 Abib. Véase nota en 29.17. <<

[p] Ezequiel 45:25 Etanim: Séptimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de septiembre a mediados de octubre. <<

Notas de Juan

[a] Juan 1:21 El profeta: Muchos judíos sabían que Dios iba a enviar un profeta como Moisés, pero que sería más poderoso que él (véase Deuteronomio 18.15-18). <<

[b] Juan 1:23 Al citar Juan las palabras del profeta Isaías (40.3), estaba diciendo que él era esa voz. <<

[c] Juan 1:29 Cordero de Dios: Los judíos tenían que ofrecerle a Dios el sacrificio de un cordero, para que él les perdonara los pecados. Pero ahora Dios los perdonaría por medio de la muerte de Jesús. Por eso Jesús es llamado Cordero de Dios. <<

[d] Juan 1:36 Cordero de Dios: Véase nota en 1.29. <<

[e] Juan 1:42 Pedro: El nombre arameo Cefas y el griego Pedro significan roca. <<

[f] Juan 2:4 Madre: Literalmente mujer. Se ha traducido madre por el contexto del relato, y porque en nuestra cultura un hijo no se dirige a su madre llamándola mujer. <<

[g] Juan 3:3 Nace de nuevo: La persona que desea salvarse debe obedecer a Dios y cambiar su manera de vivir; es como si esa persona volviera a nacer para vivir una vida diferente. Ese cambio de vida es posible gracias al poder del Espíritu Santo. <<

[h] Juan 3:25 Una ceremonia de purificación: Los judíos tenían muchas reglas en cuanto a bañarse y lavarse las manos. Ellos pensaban que, si tenían contacto con gente que no era judía, o con un muerto, Dios los consideraría como sucios y sin derecho de adorarlo. El bautismo era una de esas ceremonias de purificación; probablemente los discípulos de Juan y el judío estaban discutiendo acerca del significado del bautismo. <<

[i] Juan 4:5 Jacob: también se llamó Israel. Sus hijos dieron origen a las doce tribus de la nación de Israel. <<

[j] Juan 4:9 Los de Samaria: Los samaritanos adoraban a Dios de forma diferente de como lo hacían los judíos, y no se llevaban bien con ellos. <<

[k] Juan 4:20 Este cerro: Se trata del monte Guerizim, que está cerca de la ciudad de Siquem. <<

[l] Juan 5:2 Betzatá: Algunos manuscritos griegos dicen: Betesda o Betsaida. <<

[m] Juan 5:3 Algunos manuscritos griegos agregan: Porque esperaban que el agua se moviera, pues de vez en cuando un ángel bajaba a la piscina y movía el agua. Si algún enfermo se metía en ese momento al agua, quedaba sanado de cualquier enfermedad. <<

[n] Juan 6:3 Se sentó: Probablemente para enseñar. En la época de Jesús, los maestros enseñaban sentados, y no de pie. <<

[o] Juan 6:9 pan de cebada era la comida de los pobres, pues era mucho más barato que el pan de trigo. <<

[p] Juan 6:69 Hijo de Dios: Literalmente Santo de Dios. <<

[q] Juan 7:40 El profeta: Véase la nota en Juan 1.21, y también la palabra profeta en el Glosario. <<

[r] Juan 8:2 Se sentó: Véase la nota en Juan 6.3-4. <<

[s] Juan 8:24 Soy yo: Para los judíos, el más santo de los nombres de Dios puede traducirse como Yo Soy (véanse Éxodo 3.14; 6.2-3). En Juan, Jesús usa la frase Yo Soy para mostrar que él es Dios. <<

[t] Juan 8:48 Extranjero indeseable: Literalmente samaritano. Los judíos trataban con desprecio a los samaritanos por considerarlos impuros y traidores a la religión judía. <<

[u] Juan 9:7 Siloé: Palabra aramea que significa enviado. <<

[v] Juan 10:23 Portón de Salomón: Alrededor del templo de Jerusalén había varios portones semejantes. Este tipo de portón era un lugar público, con grandes columnas, cerrado al exterior del templo, pero abierto hacia el interior. El Portón de Salomón estaba ubicado en el costado este del templo. <<

[w] Juan 11:48 Destruirán… país: Los líderes judíos tenían miedo de que Jesús hiciera que la gente se rebelara contra el Imperio Romano, y de que los romanos, para restablecer la calma, destruyeran el país. <<

[x] Juan 11:55 Prepararse para la fiesta: Los judíos tenían que cumplir con ciertos ritos, y así estar listos para celebrar la fiesta de la Pascua y adorar a Dios. <<

[y] Juan 12:3 Perfume muy caro: El texto griego indica que la botella contenía unos 350 gramos de perfume de nardo puro. Este perfume se hacía de una planta del mismo nombre, y se traía de la India. <<

[z] Juan 12:6 En la antigüedad, cuando se iba a enterrar a alguien, se cubría todo el cuerpo del muerto con vendas empapadas en perfume. <<

[aa] Juan 12:20 Griegos: Probablemente se trataba de personas que no eran judías, pero que practicaban la religión judía. <<

[ab] Juan 13:19 Yo Soy: Para los judíos, el más santo de los nombres de Dios puede traducirse Yo Soy (véanse Éxodo 3.14; 6.2-3). En Juan, Jesús usa la frase Yo Soy, para mostrar que él es Dios. <<

[ac] Juan 14:16 Ayude: La palabra griega puede traducirse como abogado, consolador, ayudador o defensor. <<

[ad] Juan 15:18 En algunos casos, Juan usa la palabra mundo para referirse a las personas que viven en obediencia al diablo y, por lo tanto, se hacen enemigas de Dios. <<

[ae] Juan 15:26 Ayudará: Véase nota en 14.16. <<

[af] Juan 18:2 Yo soy: Véase la nota en Juan 8.24. <<

[ag] Juan 18:19 Aquí se dice que Anás era el jefe de los sacerdotes, aunque, en realidad, no lo era. Lo llamaban así porque era una persona muy importante, con mucha influencia, y años antes había sido el jefe de los sacerdotes. <<

[ah] Juan 18:32 Morir: Jesús había dicho que él sería colgado. Esto significa que él sería clavado en una cruz, pues ésta era la manera en que los romanos mataban a los criminales. La ley romana no permitía que los judíos mataran a alguien de esa manera. <<

[ai] Juan 19:2 La corona y el manto de color rojo oscuro eran símbolos que usaban los reyes de aquella época. Como Jesús era acusado de proclamarse rey de los judíos, los soldados romanos le pusieron la corona de espinas y el manto para burlarse de él. <<

Levítico

1

Ofrendas para agradar a Dios

^1 Dios llamó a Moisés desde el santuario y le ordenó

^2 que les diera este mensaje a los israelitas: Cuando alguno de ustedes me presente una ofrenda para quemarla en mi honor, podrá ofrecerme terneros, cabritos o corderos.

^3 Si alguien me presenta un ternero como ofrenda, éste deberá ser un macho sin ningún defecto. Lo llevará a la entrada del santuario,

4-5 y allí pondrá su mano sobre la cabeza del ternero, y lo matará. Así, yo recibiré su ofrenda con agrado, y le perdonaré sus pecados. Los sacerdotes me presentarán la sangre del ternero, y luego la derramarán en los cuatro costados del altar.

6-9 El que me presente la ofrenda le quitará el cuero y cortará el animal en pedazos. Por último, lavará con agua los intestinos y las patas del animal, y entregará todo a los sacerdotes. Ellos pondrán leña sobre el altar y le prenderán fuego, y allí quemarán los pedazos del ternero, junto con la cabeza, las patas, los intestinos y la grasa. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

^10 Si alguien me ofrece un cordero o un cabrito, éste deberá ser también un macho sin ningún defecto.

^11 Lo matará sobre un costado del altar, y los sacerdotes derramarán la sangre en los cuatro costados.

12-13 Luego, el que me presente la ofrenda cortará el animal en pedazos. Por último, lavará con agua los intestinos y las patas del animal, y entregará todo a los sacerdotes. Ellos quemarán los pedazos en el altar, junto con la cabeza, las patas, los intestinos y la grasa. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

^14 Si alguien me presenta aves como ofrenda, éstas pueden ser palomas o tortolitas.

^15 El sacerdote pondrá el ave sobre el altar, y allí le arrancará la cabeza y la quemará, dejando que la sangre corra por los costados del altar.

^16 Luego le sacará el buche y los intestinos, y los arrojará en el costado del altar donde se echan las cenizas.

^17 Después abrirá en dos el ave, de modo que en cada mitad haya un ala, pero sin separar las dos mitades. Por último, el sacerdote quemará el resto del ave sobre la leña encendida. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

2

Ofrendas para dar gracias a Dios

^1 Cuando alguien me presente cereales como ofrenda, deberá traer harina de la mejor calidad. Sobre la harina se derramará aceite, y se le pondrá también un poco de incienso;

^2 luego se le entregará a los sacerdotes. Ellos tomarán un puñado de la harina con aceite, y todo el incienso, y lo quemarán sobre el altar, para que ustedes se acuerden de que yo les doy todas las cosas. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

^3 El resto de la ofrenda será muy especial, y de ella sólo podrán comer los sacerdotes.

^4 Cuando alguien me presente panes o galletas como ofrenda, la harina deberá ser de la mejor calidad. Los panes y las galletas se hornearán sin levadura; los panes serán amasados con aceite, y las galletas sólo untadas con aceite.

^5 Si alguien me ofrece cereales fritos en la sartén, la harina debe estar amasada con aceite y no tener levadura.

^6 Además, deberán cortarla en pedazos y derramar aceite sobre ella. Se trata de una ofrenda de cereal.

^7 Si alguien me ofrece cereales cocidos en la cacerola, la harina deberá ser de la mejor calidad, y amasada con aceite.

^8 El que me presente cualquiera de estas ofrendas, deberá llevársela al sacerdote, quien la acercará al altar.

^9 Allí, el sacerdote quemará una parte de la ofrenda, para que ustedes se acuerden de que yo les doy todas las cosas. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, presentada en mi honor.

^10 El resto de la ofrenda será muy especial, y de ella sólo podrán comer los sacerdotes.

^11 Ninguna de las ofrendas que me presenten debe tener miel o levadura, porque eso hará que las ofrendas fermenten.

^12 Podrán ofrecerme miel y levadura junto con los primeros frutos de sus cosechas, pero no para quemarlas como ofrenda en mi honor.

^13 En cambio, deben poner sal en todas las ofrendas que me presenten, porque la sal es símbolo del pacto que han hecho conmigo.

^14 Si alguien me presenta como ofrenda los primeros frutos de sus cosechas, deben ofrecerme espigas tostadas al fuego, o harina de los cereales recién cosechados.

^15 Sobre estas ofrendas derramarán aceite y les agregarán un poco de incienso.

^16 El sacerdote quemará sobre el altar una parte de la ofrenda, para que ustedes se acuerden de que yo les doy todas las cosas.

3

Ofrendas para pedir salud y bienestar

^1 Cuando alguien quiera pedirme salud y bienestar, deberá presentarme como ofrenda un ternero o una ternera sin defecto alguno.

^2 El que presente la ofrenda pondrá sus manos sobre la cabeza del animal, y lo matará a la entrada del santuario. Luego, los sacerdotes derramarán la sangre en los costados del altar,

3-5 y sobre él quemarán lo siguiente: los intestinos, los dos riñones, los lomos, una parte del hígado, y la grasa que recubre todo eso. Esta ofrenda la quemarán junto con las ofrendas de cada mañana. Se trata de una ofrenda de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

^6 Si alguien me presenta como ofrenda una oveja o una cabra, ese animal no deberá tener ningún defecto.

^7 Si alguien me presenta como ofrenda un cordero,

^8 deberá poner sus manos sobre la cabeza del animal y matarlo a la entrada del santuario. Luego, los sacerdotes derramarán la sangre en los costados del altar,

9-11 y sobre él quemarán lo siguiente: los intestinos, los dos riñones, los lomos, parte del hígado, y la grasa que recubre todo eso, y toda la cola. Se trata de comida que se presenta en mi honor.

12-13 Si alguien me presenta como ofrenda una cabra, deberá poner sus manos sobre la cabeza del animal y matarlo a la entrada del santuario. Luego, los sacerdotes derramarán la sangre en los costados del altar,

14-16 y sobre él quemarán lo siguiente: los intestinos, los dos riñones, los lomos, una parte del hígado, y la grasa que recubre todo eso. Se trata de una comida de aroma agradable, que se presenta en mi honor.

^17 Ustedes nunca deben comer grasa ni sangre. No importa dónde vivan, ésta es una ley que deberán obedecer siempre.

4

Ofrenda por el perdón de pecados

^1 Dios le ordenó a Moisés

2-13 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Cuando alguien me desobedezca sin darse cuenta, se deberá hacer lo siguiente: Si el que me desobedeció fue el jefe de los sacerdotes, todo el pueblo compartirá la culpa. Para que yo lo perdone, el jefe de los sacerdotes deberá ofrecerme un ternero sin defecto. Lo llevará a la entrada del santuario, pondrá sus manos sobre la cabeza del animal, y lo matará en mi altar. Luego tomará la sangre del ternero y la llevará al interior del santuario, mojará su dedo en la sangre y la rociará siete veces en dirección al cofre de Dios, detrás de la cortina del Lugar Santísimo. Enseguida el jefe de los sacerdotes pondrá un poco de la sangre en las puntas del altar del incienso aromático, y el resto de la sangre lo derramará sobre la base del altar que está a la entrada del santuario. Luego le quitará al animal todas las partes internas, tal como se hace con el animal que se ofrece para pedir salud y bienestar, y las quemará sobre el altar. El resto del ternero, es decir, el cuero y toda la carne, la cabeza, las patas, los intestinos y el excremento, lo sacará del campamento y lo quemará en el lugar apartado especialmente para echar las cenizas. Si el que me desobedece es el pueblo entero,

^14 me presentarán como ofrenda un ternero sin ningún defecto, y así los perdonaré. Todo el pueblo llevará el ternero a la entrada del santuario,

^15 y sus jefes pondrán sus manos sobre la cabeza del animal. Luego matarán el ternero en mi altar,

^16 y el jefe de los sacerdotes llevará la sangre al interior del santuario.

^17 Allí mojará su dedo en la sangre y con ella rociará siete veces en dirección a la cortina que cubre la entrada del Lugar Santísimo.

^18 Después pondrá un poco de sangre en las puntas del altar del incienso, dentro del santuario. El resto de la sangre lo derramará sobre la base del altar que está a la entrada de la Carpa.

^19 Enseguida el jefe de los sacerdotes tomará toda la grasa del ternero y la quemará sobre el altar,

20-21 y de esta manera perdonaré el pecado del pueblo. Finalmente, el sacerdote sacará del campamento el resto del ternero y lo quemará en el lugar apartado especialmente para echar las cenizas.

^22 Si el que me desobedece es un jefe del pueblo,

^23 se le hará saber que ha pecado. Entonces ese jefe me presentará como ofrenda por su perdón un chivo sin ningún defecto.

^24 Pondrá sus manos sobre la cabeza del chivo y lo matará junto a mi altar, pues se trata de una ofrenda por el perdón de pecados.

^25 Luego el sacerdote mojará su dedo en la sangre del chivo y la untará en las puntas del altar, y el resto de la sangre lo derramará sobre su base.

^26 Después quemará toda la grasa del animal, como se hace con la ofrenda para pedirme salud y bienestar. Así presentará el sacerdote la ofrenda en favor del culpable, y yo le perdonaré su pecado.

^27 Si quien me desobedece fuera alguien del pueblo,

^28 se le hará saber que ha pecado. Entonces esa persona me presentará una cabra sin defecto.

^29 Pondrá sus manos sobre la cabeza de la cabra y la matará junto al altar.

^30 El sacerdote mojará su dedo en la sangre de la cabra y la untará en las puntas del altar, y el resto de la sangre lo derramará sobre su base.

^31 Luego quemará sobre el altar toda la grasa de la cabra, como se hace con las ofrendas para pedirme salud y bienestar. Así el sacerdote presentará una ofrenda de aroma agradable en favor de esa persona, y yo le perdonaré su pecado.

^32 Si el que pecó me ofrece una corderita, ésta no deberá tener ningún defecto.

^33 Esa persona pondrá sus manos sobre la cabeza de la corderita y la matará junto al altar.

^34 El sacerdote mojará su dedo en la sangre y la untará en las puntas del altar, y el resto de la sangre lo derramará sobre su base.

^35 Luego quemará sobre el altar toda la grasa, como se hace con las ofrendas para pedirme salud y bienestar y con las ofrendas que se presentan en mi honor. Así el sacerdote presentará la ofrenda en favor de esa persona, y yo le perdonaré su pecado.

5

Otras ofrendas por el perdón de pecados

1-6 Si alguien es llamado a declarar como testigo en un juicio, y se niega a decir lo que vio o escuchó, comete un pecado y merece ser castigado. Si alguien toca el cadáver de algún animal o reptil impuro, comete un pecado y será considerado también impuro, aun cuando no se haya dado cuenta de lo que hacía. Si alguien toca algo sucio que haya salido del cuerpo humano, será considerado impuro, aun cuando no se haya dado cuenta de lo que hacía. Cuando se dé cuenta de su error, será considerado culpable. Si alguien hace un juramento sin pensarlo bien, y se da cuenta de su error, será considerado culpable. Si alguien comete alguno de estos pecados, deberá reconocerlo, y presentarme como ofrenda por su pecado una cabra o una corderita. El sacerdote presentará la ofrenda en favor de esa persona, y yo la perdonaré.

7-8 Si quien cometió el pecado no tiene dinero como para comprar una corderita, me ofrecerá entonces dos palomas o dos tortolitas. Llevará las dos aves al sacerdote, y el sacerdote me ofrecerá una de ellas como ofrenda por el perdón del pecado, y la otra la quemará en mi honor. A la primera le retorcerá el cuello, pero no le arrancará la cabeza;

^9 luego rociará un poco de sangre en un costado del altar, y el resto de la sangre lo derramará sobre su base. Se trata de una ofrenda por el perdón de pecados.

^10 A la otra ave, el sacerdote la quemará en mi honor, según mis instrucciones, para que yo perdone al que pecó.

11-12 Si quien cometió el pecado tampoco tiene dinero como para comprar las dos palomas o las dos tortolitas, podrá presentarme como ofrenda por su perdón dos kilos de harina de la mejor calidad. Se la llevará al sacerdote, y él tomará un puñado de harina y lo quemará sobre el altar. Así, ustedes se acordarán de que yo soy quien les da todas las cosas. Ésta es una ofrenda por el perdón de pecados, así que no le pongan ni aceite ni incienso.

^13 Así es como el sacerdote presentará las ofrendas, para que yo perdone a cualquiera que haya cometido alguno de estos pecados. Lo que sobre de estas ofrendas será para el sacerdote, como en el caso de las ofrendas de cereales.

^14 Dios también le dijo a Moisés:

15-16 Si alguien, sin darse cuenta, me ofende por no darme lo que me corresponde, deberá presentarme como ofrenda un carnero sin ningún defecto. El sacerdote me ofrecerá el carnero, y yo perdonaré al que me ofendió. Pero si lo prefiere, puede presentarme una cantidad de dinero equivalente al precio del animal, más un veinte por ciento del precio, el cual será para el sacerdote. El precio se calculará según la moneda oficial.

^17 Si alguien, sin darse cuenta, me desobedece y comete un pecado, tendrá que presentarme una ofrenda.

^18 Deberá llevarle al sacerdote un carnero de su rebaño, o el dinero equivalente a su precio. Así el sacerdote me presentará la ofrenda en favor de esa persona, y yo la perdonaré.

^19 Se trata de una ofrenda para obtener mi perdón por ese pecado.

6

Pecados contra el prójimo

1-3 Dios también le dijo a Moisés lo que se debe hacer cuando la gente cometa los siguientes pecados: Si alguno de ustedes engaña a otro israelita en algún negocio, o se niega a devolverle algo que había dejado a su cuidado, o que le había entregado en depósito, me engaña a mí. Y si le roba algo, o le quita por la fuerza lo que le pertenece, me roba a mí. Y si encuentra un objeto perdido, y luego niega haberlo encontrado, también peca contra mí. Aunque jure no haber cometido ninguno de estos pecados, será considerado culpable.

4-6 En todos estos casos, la persona deberá devolver todo lo que haya robado. El día que presente su ofrenda para pedirme perdón, deberá devolverlo todo, y añadir un veinte por ciento más. Además, llevará al sacerdote un carnero sin ningún defecto, o el dinero equivalente a su precio.

^7 El sacerdote me presentará la ofrenda en favor de esa persona, y yo la perdonaré.

Ofrendas diarias

^8 Dios también le ordenó a Moisés

9-13 que diera las siguientes instrucciones a los sacerdotes: Las ofrendas que se presentan para ser quemadas en mi honor deben quedarse toda la noche sobre el fuego del altar, hasta quemarse completamente. El sacerdote se pondrá su túnica y su ropa interior de lino, y luego de recoger las cenizas de la ofrenda quemada las depositará a un costado del altar. Después de eso se cambiará de ropa y llevará las cenizas a un lugar especial fuera del campamento. Todas las mañanas, el sacerdote le echará más leña al fuego, y sobre el fuego pondrá el animal que vaya a ser quemado en mi honor, junto con la grasa de los animales ofrecidos para pedirme salud y bienestar. El fuego del altar debe estar siempre encendido. Se trata de un fuego que nunca debe apagarse.

^14 Cuando los sacerdotes me presenten la ofrenda de cereales, deberán hacer lo siguiente:

^15 El sacerdote tomará de la ofrenda un puñado de harina, junto con el aceite y todo el incienso, y lo quemará sobre el altar para que ustedes se acuerden de que yo soy quien les da todas las cosas. Se trata de una ofrenda de aroma agradable presentada en mi honor.

16-18 Los sacerdotes se comerán el resto de la ofrenda, pues es la parte que les he dado para siempre. Al cocinar esto no deberán ponerle levadura, y se lo comerán en el patio del santuario, que es el lugar apartado para eso. Es una ofrenda muy especial, como lo son las ofrendas para pedir perdón por el pecado. Si algo entra en contacto con esta ofrenda será considerado tan especial como ella.

Otras ofrendas

^19 Dios también le dio estas instrucciones a Moisés:

20-23 Cuando Aarón y sus descendientes sean consagrados como sacerdotes, me presentarán como ofrenda dos kilos de harina. Un kilo me lo ofrecerán en la mañana, y el otro kilo en la tarde. Esa ofrenda de harina se preparará con bastante aceite, en una sartén, y me la presentarán cortada en pedazos. Luego la quemarán por completo, como una ofrenda de aroma agradable. De esa ofrenda nadie debe comer. Esta ley no cambiará nunca.

Cómo presentar la ofrenda por el perdón de pecados

^24 Dios también le ordenó a Moisés

^25 que les diera a los sacerdotes las siguientes instrucciones: El animal que me ofrezcan para pedir perdón por el pecado lo deben matar en mi altar, el mismo lugar donde se matan los animales que se queman en mi honor.

^26 El sacerdote que presente esta ofrenda comerá una parte de ella en el patio del santuario, que es el lugar apartado para eso.

27-30 Si algo entra en contacto con esta ofrenda, será considerado tan especial como ella. Si la carne del animal que se ofrece es cocinada en una olla de barro, ésta tendrá que romperse al terminar la ceremonia. Si es cocinada en una olla de bronce, la olla deberá ser raspada y lavada con agua. Si la sangre del animal salpica el traje de algún sacerdote, la parte manchada se tendrá que lavar en un lugar especial. Si la sangre es llevada al santuario para pedir mi perdón, no podrá comerse la carne; tendrá que ser quemada. Ésta es una ofrenda especial, y sólo podrán comer de ella los sacerdotes.

7

Cómo presentar la ofrenda para hacer las paces

1-2 La ofrenda para hacer las paces conmigo es muy especial. Por lo tanto, el animal que me ofrezcan se matará a la entrada del santuario, y su sangre será derramada sobre los cuatro costados del altar.

3-4 El sacerdote quemará sobre el altar la cola, los intestinos, los riñones, parte del hígado, y la grasa que recubre todo eso, junto con la grasa de los lomos.

5-6 De esta ofrenda sólo podrán comer los sacerdotes. Se trata de una ofrenda que se presenta en mi honor, así que deberán comerla en el lugar especialmente apartado para eso.

La parte que corresponde a los sacerdotes

7-8 En cuanto a las ofrendas para hacer las paces conmigo y pedirme perdón, sólo tengo una instrucción: Una parte del animal que se quema en mi honor, y su piel, será para el sacerdote que haga la ofrenda sobre el altar.

^9 También serán para el sacerdote las ofrendas horneadas, cocidas o fritas.

^10 Cualquier otra ofrenda de cereales, ya sea que se remoje en aceite o se presente seca, se la repartirán por partes iguales los demás sacerdotes.

Cómo presentar la ofrenda para pedir salud y bienestar

^11 La ofrenda para pedirme salud y bienestar deben presentarla de la siguiente manera:

^12 Si quien presenta la ofrenda lo hace para darme las gracias, deberá presentar harina, y también panes y galletas sin levadura. Todo esto debe amasarse con bastante aceite.

^13 Junto con esa ofrenda deberá también presentarme unos panes con levadura.

^14 Esta ofrenda es para mí, pero el sacerdote que la presente podrá tomar una parte.

^15 La carne del animal ofrecido debe comerse el mismo día en que se presenta como ofrenda. No debe dejarse nada para el día siguiente.

Otras reglas relacionadas con el culto

^16 Si la ofrenda se presenta de manera voluntaria, o para cumplir una promesa, la carne del animal ofrecido deberá comerse el mismo día. Si queda algo de carne podrá comerse al día siguiente.

^17 Pero si al tercer día aún queda algo, deberán quemarlo.

^18 Si al tercer día alguien come de esa carne, esa persona cometerá pecado. Además, ya no aceptaré esa ofrenda, ni la tomaré en cuenta, pues la consideraré despreciable.

^19 Toda persona que se considere pura, podrá comer carne. Sin embargo, si algo que se considera impuro toca la carne, ésta no deberá comerse, sino quemarse.

^20 Si alguien, considerado impuro, come carne de la ofrenda para hacer las paces conmigo, deberá ser expulsado del país.

^21 Si alguien toca algo considerado impuro y, a pesar de todo, come carne de una ofrenda para pedir salud y bienestar, deberá ser expulsado del país.

Instrucciones acerca de la grasa y la sangre

^22 Dios también le ordenó a Moisés

^23 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Ustedes no deberán comer grasa de toro, ni de cordero, ni de cabra.

^24 La grasa de los animales muertos o despedazados por las fieras podrán usarla para lo que quieran, menos para comerla.

^25 El que coma grasa de los animales que se ofrecen para quemarlos en mi honor, deberá ser expulsado del país.

^26 Tampoco deberán comer la sangre de ningún animal o ave. No importa dónde vivan ustedes,

^27 cualquiera que coma carne con sangre deberá ser expulsado del país.

La parte de los sacerdotes

^28 Dios también le ordenó a Moisés

^29 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Si alguien presenta una ofrenda para pedirme salud y bienestar, parte de esa ofrenda me la deberá presentar él mismo.

^30 Con sus propias manos me traerá la ofrenda que se quema en mi honor, junto con el pecho y la grasa, y frente a mi altar hará la ceremonia del ofrecimiento.

31-32 Entonces el sacerdote quemará la grasa en el altar. De esta ofrenda, el pecho será para los sacerdotes, pero la pierna derecha trasera se le dejará al sacerdote que presente la ofrenda,

^33 porque es la parte que le corresponde por sus servicios.

^34 Yo he decidido que el pecho y la pierna de estos animales sean para siempre de los sacerdotes. De las ofrendas que presentan los israelitas, ésta será siempre la parte que les corresponde a los sacerdotes.

Conclusión de las instrucciones anteriores

35-36 Desde el día en que Moisés consagró a Aarón y a sus hijos como sacerdotes del Dios de Israel, quedó establecido que esta parte de las ofrendas que se presentan en honor de Dios sería siempre para ellos.

^37 También quedó establecido cómo debían presentarse las ofrendas que se queman en honor de Dios, lo mismo que las ofrendas de cereales, las ofrendas para hacer las paces con Dios, las ofrendas para consagrar a los sacerdotes y las ofrendas para pedir a Dios salud y bienestar.

^38 Éstas fueron las instrucciones que Dios le dio a Moisés en el monte Sinaí, mientras los israelitas estaban en el desierto.

8

Consagración de Aarón y de sus hijos

^1 Dios también le dijo a Moisés:

2-3 Reúne a Aarón y a sus hijos, y a todos los israelitas, y llévalos a la entrada del santuario. Lleva también los trajes sacerdotales, el aceite para la consagración, el ternero de la ofrenda para el perdón de pecados, los dos carneros y la canasta de los panes sin levadura.

^4 Moisés hizo lo que Dios le ordenó, y cuando todos estuvieron reunidos a la entrada del santuario,

^5 Moisés les dijo: Estoy cumpliendo las órdenes de Dios.

^6 Enseguida Moisés les ordenó a Aarón y a sus hijos que se acercaran, y los lavó con agua.

^7 Luego le puso a Aarón el manto sacerdotal y se lo ajustó con el cinturón. También le puso la túnica, y sobre ella el chaleco, y con el cinturón del chaleco se lo ajustó a la túnica.

^8 Luego le colocó el chaleco donde puso el Urim y el Tumim[a], las dos piedrecitas que se usaban para conocer la voluntad de Dios.

^9 En la cabeza le puso el gorro, y sobre la frente le puso la placa de oro, tal como Dios se lo había ordenado. Esta placa de oro indicaba que Aarón había sido consagrado para el servicio de Dios.

^10 Después Moisés tomó el aceite para la consagración, y con él consagró el santuario y todo lo que había en él.

^11 Consagró además el altar y todos sus utensilios, y también el recipiente de bronce y su base. Para consagrar el altar derramó aceite sobre él siete veces.

^12 Luego derramó aceite sobre la cabeza de Aarón, y así lo consagró como sacerdote.

^13 Finalmente, Moisés hizo que se acercaran los hijos de Aarón, y les puso sus mantos sacerdotales, se los ajustó con sus cinturones, y les puso los gorros, tal como Dios se lo había ordenado.

Las ofrendas para la consagración

^14 Moisés mandó traer el ternero de la ofrenda para el perdón de pecados. Entonces Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del animal,

^15 y Moisés lo mató. Enseguida mojó su dedo en la sangre, y la untó en cada extremo del altar; luego derramó la sangre sobre la base del altar, y así lo consagró y lo purificó.

^16 Moisés tomó también toda la grasa que recubría los intestinos del ternero, junto con una parte del hígado y los dos riñones con su grasa, y los quemó sobre el altar,

^17 pero el cuero, la carne y el excremento del ternero los quemó fuera del campamento, tal como Dios se lo había ordenado.

18-19 Moisés mandó que trajeran el carnero para la ofrenda que se quema en honor de Dios. Aarón y sus hijos pusieron sus manos sobre la cabeza del carnero, y luego Moisés lo mató. Después de eso, derramó la sangre en los cuatro costados del altar,

^20 cortó el carnero en pedazos, y los quemó junto con la cabeza y la grasa.

^21 Lavó con agua las patas y los intestinos, y quemó todo el carnero, como se queman las ofrendas de aroma agradable en honor de Dios. Todo lo hizo Moisés tal como Dios se lo había ordenado.

22-23 Moisés mandó que trajeran el otro carnero para la ofrenda de consagración. Aarón y sus hijos pusieron sus manos sobre la cabeza del carnero, y luego Moisés lo mató. Después de eso, mojó su dedo con la sangre y la untó en la oreja derecha de Aarón, en el pulgar de su mano derecha, y en el dedo gordo de su pie derecho.

^24 Además, ordenó que se acercaran los hijos de Aarón, y volvió a hacer lo mismo con ellos, y derramó el resto de la sangre en los cuatro costados del altar.

^25 Moisés tomó también la cola y toda la grasa que recubre los intestinos, parte del hígado y los dos riñones, y la pierna derecha del animal.

^26 Encima de todo esto puso un pan, una torta amasada con aceite y una galleta, que sacó de la canasta de los panes sin levadura que estaban frente al altar de Dios.

^27 Luego dejó que Aarón y sus hijos realizaran la ceremonia para presentar a Dios esta ofrenda.

^28 Después de la ceremonia, Moisés recibió esta ofrenda de manos de Aarón y de sus hijos, y la quemó sobre el altar, junto con la ofrenda de aroma agradable que se presenta en honor de Dios, pues las dos eran ofrendas de consagración.

^29 A continuación, Moisés tomó el pecho del animal, que es la parte de la ofrenda que le correspondía, y luego realizó la ceremonia de presentación. Todo lo hizo como Dios lo había ordenado.

Ceremonia de consagración

^30 Moisés derramó sobre Aarón y sus hijos el aceite para la consagración y la sangre que estaba sobre el altar. También roció sus trajes sacerdotales.

^31 Al terminar les dijo: Cocinen la carne que les pertenece, y cómansela a la entrada del santuario. Acompáñenla con el pan que está en la canasta de la consagración.

^32 Todo lo que sobre se quemará.

33-35 La ceremonia de consagración sacerdotal durará siete días, y durante todo ese tiempo ustedes deberán permanecer día y noche a la entrada del santuario. Además, para que todos ustedes queden purificados, Dios ordena que durante esos siete días se haga lo mismo que se hizo hoy. Cumplan con esto, y no morirán. Ésta es la orden que Dios me dio.

^36 Aarón y sus hijos cumplieron con todo lo que Dios les ordenó por medio de Moisés.

9

Las primeras ofrendas

^1 Al octavo día, Moisés llamó a Aarón y a sus hijos, y a los jefes israelitas.

^2 Entonces le dijo a Aarón: Presenta un ternero como ofrenda para el perdón de tus pecados, y quema un carnero en honor de nuestro Dios.

^3 Después de eso, diles a los israelitas que también presenten un chivo como ofrenda para el perdón de sus pecados, y quemen en honor de nuestro Dios un ternero y un cordero. Estos animales deberán tener un año de edad y no presentar ningún defecto.

^4 Hoy mismo, nuestro Dios les mostrará que es poderoso. Por lo tanto, también deben presentarle un toro y un carnero como ofrendas para pedirle salud y bienestar, y presentar una ofrenda de cereales amasada con aceite.

^5 Los israelitas llevaron ante el santuario todo lo que Moisés les ordenó. Todo el pueblo se presentó ante el altar de Dios, y allí se quedó.

^6 Entonces Moisés les dijo: Éstas son las órdenes de Dios. Si ustedes las cumplen, Dios les mostrará todo su poder.

^7 Luego Moisés le dijo a Aarón: Acércate al altar y presenta tu ofrenda para el perdón de tus pecados y quema una ofrenda en honor de nuestro Dios. Presenta también la ofrenda del pueblo, para que Dios te perdone a ti y a ellos.

^8 Aarón mató el ternero, y lo presentó como ofrenda para el perdón de su propio pecado.

^9 Sus hijos le acercaron la sangre del ternero, y Aarón mojó en ella su dedo para untar de sangre las puntas del altar. El resto de la sangre lo derramó sobre la base del altar.

^10 Luego quemó sobre el altar la grasa, los riñones y una parte del hígado, tal como Dios se lo había ordenado a Moisés.

^11 La carne y el cuero los quemó fuera del campamento.

12-14 Enseguida, Aarón presentó el animal que se quema en honor de Dios. Sus hijos le presentaron el animal cortado ya en pedazos, y Aarón los quemó en el altar, junto con la cabeza. Luego lavó los intestinos y las patas del animal, y también los quemó. Entonces sus hijos le acercaron la sangre, y Aarón la derramó sobre los cuatro costados del altar.

^15 Después de eso, Aarón presentó la ofrenda para el perdón del pecado del pueblo. Tomó el chivo de la ofrenda y se lo presentó a Dios, tal como lo hizo con la ofrenda anterior.

^16 También quemó la ofrenda en honor de Dios, siguiendo las normas establecidas.

^17 De la ofrenda de cereales tomó un puñado y lo quemó sobre el altar, junto con la ofrenda que se quema en la mañana en honor de Dios.

^18 Aarón mató además el toro y el carnero que el pueblo ofreció para pedirle a Dios salud y bienestar, y los presentó a Dios. Sus hijos le acercaron la sangre, y Aarón la derramó en los cuatro costados del altar.

19-20 Sobre el altar quemó también las colas, los riñones, una parte del hígado y la grasa que recubre los intestinos del toro y el carnero.

^21 Sin embargo, Aarón solamente realizó la ceremonia de ofrecimiento del pecho y la pierna trasera derecha de los dos animales.

^22 Para terminar, Aarón extendió los brazos hacia el pueblo y lo bendijo.

Dios muestra su poder ante Israel

Después de presentar las ofrendas, Aarón se apartó del altar

^23 y entró en el santuario junto con Moisés. Cuando salieron, los dos bendijeron al pueblo. Todos ellos vieron el poder de Dios,

^24 quien envió fuego y quemó por completo todo lo que estaba sobre el altar. Ante esto, todo el pueblo lanzó gritos de alegría y se inclinó hasta tocar el suelo con la frente para adorar a Dios.

10

Dios castiga a Nadab y a Abihú

^1 Nadab y Abihú, que eran hijos de Aarón, tomaron sus hornillos y quemaron incienso en ellos. Pero no lo hicieron como Dios lo había ordenado,

^2 así que Dios envió fuego contra ellos y les quitó la vida.

^3 Entonces Moisés le dijo a Aarón: —Esto es lo que Dios tenía en mente cuando dijo: «Quiero que mis sacerdotes me obedezcan, y que todo el pueblo me alabe». Y Aarón se quedó callado.

^4 Luego Moisés llamó a Misael y a Elsafán, hijos de Uziel, tío paterno de Aarón, y les dijo: Saquen del santuario los cadáveres de sus parientes, y llévenlos fuera del campamento.

^5 Ellos fueron, envolvieron a los muertos en sus propias túnicas, y los sacaron del campamento.

6-7 Entonces Moisés les dijo a Aarón y a sus dos hijos, Itamar y Eleazar: Ustedes no deben guardar luto por la muerte de sus parientes. No se suelten el cabello ni rompan su ropa. Recuerden que cuando se derramó aceite sobre sus cabezas ustedes fueron consagrados como sacerdotes de Dios. Tampoco deben alejarse del santuario, pues si lo hacen, nuestro Dios se enojará contra todo el pueblo, y ustedes morirán. Lo que deben lamentar los israelitas es que Dios haya tenido que enviar ese fuego. Y ellos hicieron lo que Moisés les ordenó.

Prohibiciones para los sacerdotes

^8 Dios le dijo a Aarón:

9-10 Cuando tú y tus hijos tengan que entrar en el santuario, no deberán haber tomado ninguna clase de bebida que pueda emborrachar. Si lo hacen, morirán, pues ustedes deben saber distinguir entre lo que tiene que ver conmigo y lo que no tiene nada que ver conmigo, entre lo que es puro y lo que es impuro. Esta orden no cambiará jamás.

^11 Además, deben enseñar a los israelitas a obedecer los mandamientos que les di por medio de Moisés.

12-13 Moisés también les dijo a Aarón y a sus dos hijos, Itamar y Eleazar: Entre las ofrendas que se queman en honor de Dios, la de cereales es muy especial. Así que deben hacer con ella un pan sin levadura. Ese pan lo comerán junto al altar, que es el lugar apartado para eso.

14-15 Además, cuando el pueblo presente ofrendas para pedirle a Dios salud y bienestar, tú y tus hijos y tus hijas podrán quedarse con el pecho y la pierna del animal, pues esto es lo que les corresponde. Deberán comerlos en un lugar limpio, pero antes de eso realizarán la ceremonia de ofrecimiento ante el altar de Dios, y quemarán la grasa del animal. Esta orden es de Dios, y no cambiará jamás.

^16 Poco después Moisés preguntó por el chivo que se ofrece para el perdón de los pecados. Cuando supo que ya había sido quemado sobre el altar, se enojó con Itamar y Eleazar, y les dijo:

^17 —¿Por qué no se comieron el chivo en el santuario? Ustedes saben que se trata de una ofrenda muy especial; ¡es una ofrenda para el perdón de pecados! Con esa ofrenda, Dios los perdona a ustedes y al pueblo.

^18 Como la sangre no fue llevada al interior del santuario, ustedes debían haberse comido la ofrenda en el lugar apartado para eso, tal como yo les ordené.

^19 Aarón le respondió: —Hoy mis hijos, Nadab y Abihú, presentaron delante de Dios su ofrenda para el perdón de sus pecados, y también quemaron una ofrenda en honor de Dios. Sin embargo, tuve la desgracia de perderlos. ¿Crees que le habría gustado a Dios que hoy también hubiera comido de la ofrenda para el perdón de pecados?

^20 Al oír Moisés la respuesta de Aarón, se dio por satisfecho.

11

Los animales puros e impuros

^1 Dios les ordenó a Moisés y a Aarón

^2 que les dieran a los israelitas las siguientes instrucciones: Ustedes podrán comer la carne de cualquier animal

^3 que tenga las pezuñas partidas y que sea rumiante[b].

4-8 Pero no deberán comer carne de camello, ni de conejo, ni de liebre, porque aunque son rumiantes no tienen pezuñas partidas. Tampoco comerán carne de cerdo, pues aunque tiene pezuñas partidas, no es rumiante. Ni siquiera toquen el cadáver de estos animales. Más bien, deberán considerarlos impuros.

^9 De los animales que viven en el mar o en los ríos, podrán comer los que tienen aletas y escamas.

10-12 Pero si no tienen aletas ni escamas no deberán comerlos, aunque vivan en el agua. Más bien, deberán considerarlos impuros y sentir asco al ver sus cadáveres.

13-19 De las aves, no podrán comer las siguientes, pues deberán considerarlas impuras: el águila, el quebrantahuesos, el águila marina, el milano, el avestruz, la golondrina, la gaviota, la lechuza, el cuervo marino, el búho, el ibis, el pelícano, el buitre, la cigüeña, la abubilla, el murciélago, toda clase de halcones, toda clase de cuervos, toda clase de gavilanes, toda clase de garzas.

^20 De los insectos, deberán considerar impuros a todos los que tienen alas pero andan sobre cuatro patas.

^21 Sin embargo, de éstos podrán comer todos los que pueden dar saltos sobre el suelo por tener más largas las patas traseras.

^22 Así que podrán comer toda clase de grillos y saltamontes.

^23 Cualquier otro insecto que tenga alas y cuatro patas deberán considerarlo impuro.

24-25 Si alguien toca o levanta el cadáver de alguno de estos animales, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas.

^26 Todo animal que tenga las pezuñas partidas pero no sea rumiante deberán considerarlo impuro. Si alguien lo toca, quedará impuro.

27-28 Todo animal que al caminar se apoye en las plantas de sus cuatro patas será considerado impuro. Si alguien toca o levanta su cadáver, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas.

^29 De los animales que se arrastran por el suelo, deberán considerar impuros los siguientes: el topo, la comadreja, las distintas clases de lagartos

^30 y lagartijas, la salamandra y el camaleón.

^31 Si alguien toca el cadáver de alguno de ellos, quedará impuro hasta el anochecer.

^32 Si el cadáver de alguno de ellos cae sobre un objeto de madera o de cuero, o sobre una prenda de vestir, o sobre alguna herramienta de trabajo, ese objeto quedará impuro hasta el anochecer. Para purificarlo, habrá que lavarlo muy bien con agua.

33-34 Si el cadáver de alguno de ellos cae dentro de una olla de barro, todo lo que haya dentro de ella quedará impuro, aun cuando se trate de agua o de comida, y la olla tendrá que romperse.

^35 Si el cadáver de alguno de ellos cae en un horno o en un fogón, éstos quedarán impuros y habrá que destruirlos.

^36 Todo el que toque el cadáver de alguno de estos animales, quedará impuro. Sólo seguirán siendo puros el pozo o el manantial de donde se saca el agua.

^37 Si el cadáver de alguno de ellos cae sobre la semilla que se va a sembrar, la semilla seguirá siendo pura.

^38 Sólo se considerará impura la semilla cuando se arroje agua sobre ella y alguno de estos animales muertos caiga sobre ella.

^39 Si de los animales que ustedes pueden comer muere alguno, el que toque su cadáver quedará impuro hasta el anochecer.

^40 Si alguien come carne de ese animal, quedará impuro hasta el anochecer y deberá lavar sus ropas. Si alguien levanta el cadáver del animal, quedará impuro hasta el anochecer y deberá también lavar sus ropas.

^41 Ustedes no deben comer ningún animal que se arrastre por el suelo. Son animales impuros.

^42 Por lo tanto, no deben comer ningún reptil, ni ningún insecto que camine sobre cuatro patas, o que tenga muchas patas.

43-45 No se hagan impuros ni se contaminen con ellos. Yo soy el Dios de Israel, y soy un Dios diferente. Yo los saqué de Egipto para ser su Dios. Ustedes no deben ser como los otros pueblos, porque yo no soy como los otros dioses.

^46 Éstas son las instrucciones acerca de los animales que hay en la tierra, en el aire y en el agua, y de los animales que se arrastran por el suelo,

^47 para que ustedes puedan distinguir entre lo puro y lo impuro, y entre los animales que pueden comerse y los que no pueden comerse.

12

Purificación de la mujer que da a luz

^1 Dios le ordenó a Moisés

^2 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Cuando una mujer tenga un hijo varón, será considerada impura durante siete días, como cuando tiene su período menstrual.

^3 El niño será circuncidado a los ocho días de nacido,

^4 pero ella deberá seguir purificándose treinta y tres días más. Mientras dure su purificación, no deberá tocar ningún objeto que se use en el culto, ni podrá ir al santuario.

^5 Si le nace una niña, la madre será considerada impura durante dos semanas, como cuando tiene su período menstrual, y deberá seguir purificándose sesenta y seis días más.

6-7 Tan pronto como la madre termine de purificarse por el nacimiento de su hijo o de su hija, deberá ir a la entrada del santuario. Allí presentará al sacerdote un cordero de un año, y una paloma o una tortolita. Entonces el sacerdote quemará el cordero en honor de Dios, y presentará la paloma o la tortolita como ofrenda para el perdón de pecados, y así la madre quedará purificada. Ésta es la ley para toda mujer que tenga un hijo o una hija.

^8 Pero si la mujer no tiene dinero para comprar un cordero, podrá presentar como ofrenda dos palomas o dos tortolitas. El sacerdote quemará una de ellas en honor de Dios, y la otra la presentará como ofrenda para el perdón de pecados. Así la mujer quedará purificada.

13

Enfermedades de la piel

^1 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^2 Cuando alguien tenga en la piel hinchazones, manchas o llagas, deberá presentarse ante uno de los sacerdotes.

^3 El sacerdote le revisará la piel, y si el pelo en la llaga se ha puesto blanco y la llaga se ve más hundida que la piel, lo más seguro es que se trate de lepra, y por tanto el enfermo quedará impuro.

^4 Si la mancha es blanca, pero no se ve más hundida que la piel, ni el pelo se ha puesto blanco, entonces el sacerdote pondrá aparte al enfermo

^5 y a los siete días lo revisará otra vez. Si la llaga sigue igual y no se ha extendido, mantendrá apartado al enfermo siete días más.

^6 Pasados los siete días, lo volverá a revisar, y si la llaga no se extendió sino que desapareció, se trataba sólo de una irritación de la piel. Entonces el sacerdote declarará puro al enfermo, y el enfermo lavará sus ropas y quedará purificado.

^7 Si después de que el enfermo ha sido revisado y declarado puro, la irritación se extiende por la piel, entonces deberá presentarse de nuevo ante el sacerdote.

^8 Si después de revisar al enfermo, el sacerdote ve que la piel está toda irritada, entonces deberá declararlo impuro, pues se trata de lepra.

^9 La persona que tenga llagas en la piel será llevada ante el sacerdote

^10 para que la revise. Si la hinchazón de la piel es blanca, y el pelo se ha puesto blanco, y en la hinchazón se ve la carne viva,

^11 entonces se trata de un caso grave de lepra. El sacerdote deberá declarar impura a esa persona, y ya no será necesario que la tenga apartada.

^12 Puede suceder que una mancha se extienda rápidamente hasta cubrir todo el cuerpo.

^13 El sacerdote revisará al enfermo, y si la mancha le ha cubierto todo el cuerpo, entonces deberá declararlo puro. Ha quedado puro, porque se trata sólo de una enfermedad de la piel.

14-15 Pero si llega a aparecer la carne viva, el sacerdote la examinará y deberá declararlo impuro, porque la carne viva es impura. Se trata de lepra.

^16 Si la carne viva vuelve a ponerse blanca, el enfermo deberá presentarse de nuevo ante el sacerdote.

^17 Si el sacerdote ve que la llaga se ha puesto blanca, deberá declarar puro al enfermo.

18-19 Si a alguien que tuvo la piel irritada, luego le aparece una hinchazón, o se le pone blanca o rojiza, deberá presentarse ante el sacerdote.

^20 Si el sacerdote ve que se ha hundido la piel y que el pelo se ha puesto blanco, deberá declarar impura a esa persona, pues se ha contagiado de lepra.

^21 Si el sacerdote no encuentra nada raro en la piel, mantendrá apartado al enfermo durante siete días.

^22 Si la mancha en la piel se extiende cada vez más, deberá declarar impuro al enfermo;

^23 por el contrario, si la mancha desaparece, deberá declararlo puro.

^24 Si alguien se quema con fuego, y sobre la quemadura se le forma una mancha rojiza,

^25 el sacerdote revisará la mancha. Si en la mancha el pelo se ha puesto blanco y la piel se ha hundido, es porque la quemadura se ha convertido en lepra. Entonces el sacerdote deberá declarar impuro al enfermo.

^26 Si el sacerdote no encuentra nada raro en la piel, mantendrá apartado al enfermo durante siete días.

^27 Al séptimo día lo revisará, y si la mancha se ha extendido por la piel, deberá declarar impuro al enfermo.

^28 Por el contrario, si la mancha no se ha extendido y tiende a desaparecer, lo declarará puro, pues se trata sólo de la cicatriz de la quemadura.

^29 Si a un hombre o a una mujer les sale una llaga en la cabeza o en el mentón,

^30 el sacerdote deberá revisar la llaga. Si la piel se ve hundida y el pelo se ha puesto amarillento y es escaso, el sacerdote deberá declarar impuro al enfermo pues se trata de una clase de lepra.

^31 Si el sacerdote ve que la piel no se ha hundido, pero el pelo aún no ha sanado, mantendrá apartado al enfermo durante siete días.

^32 Al séptimo día lo revisará, y si ve que la llaga no se ha extendido,

^33 el enfermo se afeitará, pero dejará sin afeitar la parte afectada. El sacerdote lo mantendrá apartado siete días más,

^34 y al séptimo día volverá a revisarlo. Si la llaga no se ha extendido por la piel, deberá declararlo puro.

35-37 Por el contrario, si ésta vuelve a extenderse, el sacerdote lo declarará impuro.

^38 Si a un hombre o a una mujer les salen manchas de color blanco opaco,

^39 se trata de una simple enfermedad de la piel, y la persona será declarada pura.

40-41 Si a un hombre se le cae el pelo, se queda calvo, o si pierde el pelo de la frente, no se le declarará impuro.

^42 Pero si en la parte calva aparece una mancha rojiza y pálida, eso significa que la parte calva se ha cubierto de lepra.

^43 En tal caso, el sacerdote lo revisará. Si ve que la mancha tiene el mismo aspecto que la lepra que brota en la piel,

^44 ese hombre está leproso y, por lo tanto, deberá declararlo impuro.

45-46 Los enfermos de lepra deberán romperse la ropa y andar despeinados, y mientras dure su enfermedad serán considerados gente impura. Vivirán apartados, fuera del campamento. Además, se cubrirán la mitad del rostro e irán gritando: «¡Soy impuro! ¡Soy impuro!».

Las manchas en la ropa y en los cueros

^47 A veces aparecen manchas en la ropa de lana y de lino,

^48 y en los objetos de cuero.

^49 Si la mancha es amarillenta o rojiza, se le mostrará al sacerdote

^50 para que la examine, y el objeto se pondrá aparte durante siete días.

51-52 Al séptimo día, el sacerdote volverá a examinar la mancha, y si ésta se ha extendido, el objeto es impuro y deberá ser quemado, pues se trata de un hongo destructivo.

^53 Si la mancha no se ha extendido,

^54 el sacerdote ordenará que se lave el lugar donde apareció la mancha y el objeto se pondrá aparte siete días más.

^55 Una vez lavada la mancha, el sacerdote volverá a examinarla, y si no ha desaparecido, se quemará el objeto, pues es impuro.

^56 Si al lavar la prenda, la mancha pierde su color, el sacerdote deberá cortar el pedazo de tela o cuero manchado.

^57 Si más tarde vuelve a aparecer la mancha en el objeto, éste deberá ser quemado.

^58 Pero si la mancha desaparece por completo, el objeto volverá a lavarse y se declarará puro.

^59 Éstas son las instrucciones en cuanto a los objetos manchados, para saber cuándo son impuros y cuándo no lo son.

14

Purificación de los leprosos

^1 Dios le dijo a Moisés:

^2 Cuando haya que declarar puro a un leproso, se hará lo siguiente: El enfermo deberá presentarse ante el sacerdote,

3-4 quien saldrá del campamento para examinarlo. Si el enfermo ya está sano, el sacerdote mandará traer dos aves, un trozo de madera de cedro, una cinta de color rojo y un ramo de hisopo.

^5 Luego pondrá agua de manantial en una olla de barro cocido, y sobre la olla matará a una de las aves.

^6 Enseguida tomará la otra ave, la madera de cedro, la cinta roja y el ramo de hisopo, y los rociará con la sangre del ave muerta, sobre el agua del manantial.

^7 Después de eso, con la sangre rociará siete veces al enfermo que va a ser purificado, y luego de declararlo puro dejará en libertad a la otra ave.

^8 Luego el enfermo lavará sus ropas, se bañará y afeitará todo su cuerpo. De esta manera quedará purificado para entrar de nuevo al campamento, aunque deberá permanecer siete días fuera de su tienda de campaña.

^9 Al séptimo día volverá a lavar sus ropas, y se bañará y se afeitará todo el cuerpo. Entonces quedará purificado por completo.

^10 Al octavo día, la persona purificada presentará como ofrenda tres corderos, seis kilos y medio de harina amasada con aceite, y un cuarto de litro de aceite. Los corderos serán dos machos y una hembra, de un año y sin ningún defecto.

^11 El sacerdote llevará a esa persona y a sus ofrendas, y los pondrá a la entrada del santuario.

^12 Allí tomará uno de los corderos, junto con el aceite, y realizará la ceremonia para entregar las ofrendas. Se trata de una ofrenda para hacer las paces conmigo.

^13 El sacerdote matará el cordero en donde se presentan las ofrendas para estar en paz conmigo y las ofrendas que se queman en mi honor. Ese lugar se ha apartado especialmente para eso. El animal que se ofrece para estar en paz conmigo será para el sacerdote, lo mismo que el animal que se ofrece para el perdón de pecados. Las dos son ofrendas muy especiales.

^14 El sacerdote mojará su dedo en la sangre del animal ofrecido, y la untará en la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho de la persona que se purifica.

15-16 Luego se echará aceite en la palma de la mano izquierda, mojará en el aceite el dedo índice de su mano derecha, y rociará el aceite siete veces en dirección a mi altar.

^17 Además, el sacerdote le pondrá a la persona un poco de aceite en la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho.

18-20 Para terminar, el sacerdote derramará el aceite restante sobre la cabeza del que se purifica. Luego presentará la ofrenda para el perdón de pecados y quemará otra en honor de Dios, junto con una ofrenda de cereal. Así esa persona quedará purificada por completo.

^21 Si quien va a ser purificado es muy pobre, presentará para su purificación un solo cordero, dos kilos de harina y un cuarto de litro de aceite.

^22 Presentará también, según sus posibilidades, dos palomas o dos tortolitas, una como ofrenda para el perdón de pecados y la otra para quemarla en mi honor.

^23 Todo esto lo presentará al sacerdote al octavo día, a la entrada del santuario.

^24 Allí el sacerdote tomará el cordero y el aceite, y realizará la ceremonia para presentarme las ofrendas.

^25 El sacerdote matará el cordero de la ofrenda para hacer las paces conmigo, y mojará su dedo en la sangre, y la untará en la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho de la persona que se purifica.

26-27 Luego mojará con aceite el dedo índice de su mano derecha, y rociará el aceite siete veces en dirección a mi altar.

^28 Pondrá también un poco de aceite en la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho de la persona que se purifica.

^29 Después de eso, derramará sobre la cabeza de esa persona el aceite que aún le quede,

30-31 y para terminar presentará un ave como ofrenda para el perdón de pecados, y la otra la quemará en mi honor, junto con la ofrenda de harina y aceite.

^32 Así se purificará a los leprosos más pobres.

Purificación de las paredes

^33 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^34 Cuando ustedes entren en el territorio de Canaán, tal vez aparezcan manchas de hongos y moho en las paredes de sus casas.

^35 Cuando eso suceda, el dueño de la casa irá a decirle al sacerdote: «En las paredes de mi casa han aparecido unas manchas raras».

^36 Antes de entrar en la casa, el sacerdote ordenará que la desocupen, y luego entrará a revisarla. Así lo que haya en ella no se volverá impuro.

^37 Si el sacerdote ve que las manchas son verdes o rojizas, y que están más hundidas que la pared,

^38 saldrá de la casa y ordenará que nadie la ocupe durante siete días.

^39 Al séptimo día volverá a revisarla. Si la mancha se ha extendido por las paredes,

40-41 mandará que se quiten las piedras manchadas y que se raspen las paredes de la casa. Esas piedras y todo lo raspado se deben arrojar fuera de la ciudad, en un sitio impuro.

^42 Luego se repondrán esas piedras con otras nuevas, y se recubrirán las paredes con mezcla nueva.

^43 Si a pesar de haber hecho todo esto, las manchas vuelven a aparecer,

44-45 el sacerdote entrará en la casa y las examinará de nuevo. Si se han extendido, la casa está impura y deberá ser derribada; tiene un hongo destructivo. Así que las piedras, la madera y todo el material de esa casa deberán arrojarse en un lugar impuro, fuera de la ciudad.

^46 Si alguien llega a entrar mientras la casa estuvo cerrada, quedará impuro hasta el anochecer.

^47 Y si alguien come o duerme en ella, deberá lavar sus ropas.

^48 Pero si el sacerdote ve que la mancha ha desaparecido, deberá declarar pura a esa casa.

^49 Para declararla pura, tomará dos aves, un pedazo de madera de cedro, una cinta de color rojo y un ramo de hisopo.

^50 En una olla recogerá agua de manantial, y sobre ella matará una de las aves;

^51 luego tomará la madera de cedro, el hisopo, la cinta roja y el ave viva, y los empapará en la sangre y el agua. Con esa agua rociará siete veces la casa,

52-53 y finalmente, el sacerdote dejará en libertad el ave viva. Con esto la casa quedará purificada.

54-56 Así es como deberán purificarse las distintas clases de hongos y moho, y las manchas que aparezcan en la ropa o en las paredes.

^57 Si siguen estas instrucciones, sabrán distinguir entre lo puro y lo impuro.

15

Otras formas de impureza

^1 Dios ordenó a Moisés y a Aarón

^2 que les dieran a los israelitas las siguientes instrucciones: Todo hombre que tenga una infección en su pene, será considerado impuro,

^3 ya sea que le salga pus o no.

4-7 También se considerarán impuras la cama donde se acueste ese hombre, y la silla donde se siente. Si alguien toca a este hombre, o toca su cama o su silla, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas y bañarse.

^8 Si ese hombre escupe sobre una persona pura, esa persona quedará impura hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas y bañarse.

^9 Si el hombre usa una montura, ésta quedará impura.

^10 Si alguien toca un objeto que ese hombre haya usado, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas y bañarse.

^11 Lo mismo hará quien haya sido tocado por ese hombre, si éste no se había lavado las manos.

^12 Toda olla de barro que toque ese hombre tendrá que romperse, y todo objeto de madera que toque, tendrá que lavarse.

^13 Si ese hombre sana, deberá esperar siete días, después de los cuales lavará sus ropas y se bañará con agua de manantial. Sólo entonces se considerará purificado.

^14 Al octavo día irá a la entrada del santuario para presentarse ante Dios. Llevará dos palomas y dos tortolitas, y se los dará al sacerdote.

^15 Entonces el sacerdote presentará una de ellas como ofrenda para el perdón de pecados, y la otra la quemará en mi honor. Así el enfermo será declarado limpio de su infección.

^16 Si algún hombre derrama semen involuntariamente, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar todo su cuerpo.

^17 Si llega a caer semen sobre alguna ropa o sobre algún objeto de cuero, quedarán impuros hasta el anochecer, y deberán lavarse.

^18 Si un hombre y una mujer tienen relaciones sexuales, quedarán impuros hasta el anochecer, y deberán bañarse.

Impurezas en la mujer

^19 La mujer que tenga su menstruación será considerada impura durante siete días. Si alguien toca a esa mujer,

20-23 o toca su cama, o cualquier otro mueble que ella use, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas y bañarse.

^24 Si alguien tiene relaciones sexuales con ella, quedará impuro durante siete días, pues la impureza de ella se pasará también a él. La cama donde se acuesten quedará también impura.

^25 La mujer que tenga una hemorragia durante varios días, fuera del tiempo de su menstruación, será considerada impura.

^26 También se considerarán impuras la cama donde se acueste y la silla donde se siente.

^27 Todo el que toque esos muebles quedará también impuro hasta el anochecer, y deberá lavar sus ropas y bañarse.

^28 Para volver a ser considerada pura, la mujer deberá contar siete días a partir del momento en que se detenga la hemorragia.

^29 Al octavo día, tomará dos palomas o dos tortolitas, y las presentará al sacerdote, a la entrada del santuario.

^30 El sacerdote presentará una de ellas como ofrenda para el perdón de pecados, y quemará la otra en mi honor. Así la mujer será considerada pura otra vez.

^31 Ustedes, Moisés y Aarón, deberán instruir a los israelitas acerca de las impurezas. De lo contrario, ellos morirán por haber llenado de impureza mi santuario.

32-33 Éstas son las instrucciones acerca de las impurezas en hombres y en mujeres.

16

El gran día del perdón

^1 Como dos de los hijos de Aarón murieron por acercarse demasiado al altar, Dios le hizo a Moisés la siguiente advertencia:

^2 Hazle saber a tu hermano Aarón que el Lugar Santísimo, en la parte interior del santuario, es un lugar muy especial. Allí acostumbro aparecerme, sobre la parte superior del cofre del pacto. Por lo tanto, Aarón no debe entrar allí en cualquier momento, pues podría morir cuando yo me aparezca.

3-4 Pero si piensa entrar al Lugar Santísimo, deberá bañarse y ponerse su traje sacerdotal; es decir, el manto, la ropa interior, el cinturón y el gorro. Entonces me presentará un ternero como ofrenda para el perdón de pecados y quemará un carnero en mi honor.

5-6 Para el perdón de su propio pecado, y por el pecado de su familia, Aarón me presentará un ternero. Por el pecado de los israelitas, me presentará dos chivos y un carnero, que los israelitas mismos le entregarán. Quemará el carnero en mi honor.

7-9 Luego le indicaré cuál de los chivos me ofrecerá, y cuál enviará al demonio Azazel, que habita en el desierto. El chivo que me ofrezca a mí, me lo presentará a la entrada del santuario, como ofrenda para el perdón de pecados.

^10 El chivo para Azazel lo dejará con vida y lo mandará al desierto.

^11 Después de que Aarón me haya presentado su propio ternero como ofrenda para el perdón de sus pecados y los de su familia,

^12 tomará el hornillo donde se quema el incienso, y dos puñados de incienso aromático. Pondrá brasas de mi altar en el hornillo, y

^13 con éste en sus manos, entrará en el Lugar Santísimo, que está detrás de la gran cortina. Allí echará el incienso en el fuego del hornillo para que el humo envuelva la tapa que cubre el cofre del pacto. Así no morirá.

^14 Después de eso, Aarón mojará su dedo en la sangre del ternero y rociará uno de los costados de la tapa del cofre del pacto. Luego, siete veces rociará con sangre la parte delantera de la tapa.

^15 Enseguida me presentará el chivo, que es la ofrenda para el perdón de pecados del pueblo; y luego llevará la sangre al Lugar Santísimo, y hará lo mismo que hizo con la sangre del ternero.

^16 Así Aarón obtendrá el perdón de los pecados y purificará a los israelitas, al Lugar Santísimo y al santuario.

La purificación del altar

^17 Nadie deberá estar cerca del santuario mientras Aarón esté allí para obtener el perdón del pecado de todos.

^18 Cuando él salga de allí, irá hasta mi altar y lo purificará. Mojará su dedo en la sangre del ternero y del chivo, y untará cada una de las puntas del altar,

^19 y luego lo rociará siete veces. Así limpiará el altar de las impurezas de los israelitas, y lo consagrará a mi servicio.

El chivo enviado al desierto

^20 Cuando Aarón termine de hacer todo esto, me presentará el otro chivo, el que dejó con vida.

21-22 Pondrá sus dos manos sobre la cabeza del animal y confesará sobre él todos los pecados de los israelitas, y así pondrá sobre el chivo los pecados del pueblo. Luego el chivo será llevado al desierto, para que se lleve con él todos los pecados cometidos por los israelitas.

^23 Después de eso, Aarón entrará en el santuario, se quitará la ropa de lino que se puso al entrar en el Lugar Santísimo,

^24 se lavará con agua en el lugar apartado para eso, y volverá a ponerse su ropa normal. Entonces saldrá y quemará en mi honor su ofrenda y la ofrenda del pueblo, para que yo perdone sus pecados y los del pueblo.

^25 Además, quemará sobre el altar la grasa de los animales que se ofrecen para el perdón de pecados.

^26 El que lleve el chivo al desierto, tendrá que lavar su ropa y bañarse antes de entrar de nuevo en el campamento.

^27 Los restos del ternero y del chivo se sacarán del campamento, y allí se quemarán.

^28 La persona que los queme deberá lavar su ropa y bañarse antes de entrar de nuevo en el campamento.

29-31 Este mandamiento no sólo es válido para los israelitas, sino para todo refugiado en el país. El día séptimo del mes de Tébet[c] no deberán comer nada ni harán ningún trabajo. Será un día de descanso completo y de ayuno, pues en ese día yo les perdonaré todos sus pecados.

^32 La ceremonia la realizará el sacerdote que esté autorizado. Se pondrá su traje sacerdotal de lino

^33 y purificará el Lugar Santísimo, el santuario y el altar, y también a los sacerdotes y a todo el pueblo.

^34 Para obtener el perdón de sus pecados, deberán cumplir este mandamiento una vez al año. Todo se hizo como lo había ordenado Moisés.

17

En la sangre está la vida

^1 Dios le ordenó a Moisés

^2 que les diera las siguientes instrucciones a los sacerdotes y a todos los israelitas:

3-4 Si un israelita piensa presentarme un toro, una oveja o una cabra como ofrenda, deberá matar el animal a la entrada del santuario. Si lo mata en cualquier otro lugar, dentro o fuera del campamento, comete un crimen, y deberá ser expulsado del país.

^5 Los israelitas que me presenten esos animales como ofrenda para pedirme salud y bienestar deberán traerlos a la entrada del santuario. Allí se los entregarán al sacerdote, y él me los presentará.

^6 Luego el sacerdote rociará mi altar con la sangre de esos animales, y quemará la grasa en mi honor, como ofrenda de aroma agradable.

^7 Así los israelitas dejarán de presentar ofrendas a los demonios con figura de chivo. Esta orden no cambiará jamás.

^8 Si un israelita, o algún extranjero que viva en el país, presenta un animal para quemarlo en mi honor,

^9 deberá ofrecérmelo a la entrada del santuario. Si no lo hace, será expulsado del país.

^10 Si un israelita, o algún extranjero que viva en el país, come carne con sangre, yo me pondré en su contra, y lo expulsaré del país.

^11 La sangre es la que da vida al cuerpo. Yo mismo les he dado la sangre de los animales para que me la presenten ante el altar, y gracias a la vida que hay en ella, ustedes obtengan mi perdón.

^12 Por lo tanto, la carne que coman los israelitas o los extranjeros que vivan en el país, no deberá tener ni una gota de sangre.

^13 Si algún israelita o extranjero que viva en el país, llega a cazar un pájaro o un animal de los que está permitido comer, deberá dejar que se escurra la sangre y cubrirla con tierra.

^14 Recuerden que la sangre es la que da vida a todo animal. Por eso no les permito comer carne con sangre, y quien lo haga, será expulsado del país.

^15 Cuando algún israelita o un extranjero encuentre un animal ya muerto y coma de él, quedará impuro hasta el anochecer, y deberá lavar su ropa y bañarse.

^16 Si no cumple mis órdenes, será castigado por su desobediencia.

18

Relaciones sexuales prohibidas

^1 Dios ordenó a Moisés

^2 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Yo soy el Dios de Israel.

^3 Ustedes los israelitas vivieron antes en Egipto, y ahora los llevo a Canaán. No deberán comportarse ni como los egipcios ni como los cananeos.

4-5 Cumplan todos mis mandamientos, y así vivirán. Yo soy el Dios de Israel.

6-7 Entre ustedes, nadie debe tener relaciones sexuales con una mujer de su propia familia, y mucho menos con su propia madre, pues sería una terrible falta de respeto a su propio padre. Yo soy el Dios de Israel.

^8 Nadie debe tener relaciones sexuales con la mujer de su padre,

^9 ni con su propia hermana, aun cuando sólo sea su hermana por parte de padre o de madre, y aun cuando haya crecido con otra familia.

^10 Nadie debe tener relaciones sexuales con su nieta, ya sea por parte de su hijo o de su hija.

^11 Nadie debe tener relaciones sexuales con la hija de una mujer que llegue a ser esposa de su padre. Sería como tener relaciones sexuales con su propia hermana.

^12 Nadie debe tener relaciones sexuales con la hermana de su padre,

^13 ni con la hermana de su madre,

^14 ni con la esposa de su tío, pues también es su tía.

^15 Nadie debe tener relaciones sexuales con su nuera,

^16 ni con su cuñada.

^17 Nadie debe tener relaciones sexuales con la hija o la nieta de una mujer con la que haya tenido relaciones antes, pues todas ellas son de una misma familia. Tener relaciones con ellas es un pecado terrible.

^18 Nadie debe tomar por mujer a la hermana de su esposa, ni tener relaciones sexuales con ella mientras su esposa viva. No hagas de ellas dos enemigas.

^19 Nadie debe tener relaciones sexuales con una mujer durante su menstruación.

^20 Nadie debe tener relaciones sexuales con la mujer de otro hombre. Si lo hace, será considerado impuro.

^21 Nadie debe entregar a sus hijos como ofrenda al dios Moloc[d]. No me insulten de esa manera, pues yo soy el Dios de Israel.

^22 Nadie debe tener relaciones sexuales con otro hombre. Eso es algo que me repugna.

^23 Todo el que tenga relaciones sexuales con un animal se volverá impuro.

24-26 No hagan nada de esto, o de lo contrario, se volverán impuros. Los pueblos que ahora voy a expulsar del territorio que les voy a dar, han cometido todas estas maldades, y tanto ellos como el territorio se han vuelto impuros. Pero ni ustedes ni los extranjeros que vivan en su país deberán comportarse tan mal.

27-28 Si lo hacen, tanto ustedes como el territorio se volverán impuros, y tendré que expulsarlos también a ustedes.

29-30 Cumplan, pues, mis mandamientos y no se vuelvan impuros siguiendo el mal ejemplo de esos pueblos. El que cometa acciones tan repugnantes, será expulsado del país. Yo soy el Dios de Israel.

19

Leyes morales, sociales y religiosas

^1 Dios ordenó a Moisés

^2 que le diera este mensaje a la comunidad de Israel: Yo soy el Dios de Israel, y soy diferente de los demás dioses. Por eso ustedes deben ser diferentes de las demás naciones.

^3 Respeten a su madre y a su padre, y respeten también el día de descanso. Yo soy el Dios de Israel.

^4 No adoren a dioses falsos, ni se fabriquen ídolos de metal fundido. Yo soy el Dios de Israel.

^5 Cuando me presenten una ofrenda para pedirme salud y bienestar, háganlo de tal manera que esa ofrenda me resulte agradable.

^6 La carne del animal que me ofrezcan deberán comerla ese mismo día, o al día siguiente. Si al tercer día aún queda algo, deberán quemarlo.

^7 Quien no me obedezca en esto

^8 comete pecado y yo lo expulsaré del país.

^9 Cuando recojan sus cosechas, no corten las espigas que crecieron en los bordes del campo, ni levanten las espigas que queden en el suelo.

^10 Tampoco corten hasta el último racimo de uvas, ni levanten la fruta que se les caiga. Dejen todo eso para los pobres, sean israelitas o refugiados en el país. Yo soy el Dios de Israel.

^11 No roben. No mientan. No se engañen unos a otros,

^12 ni usen mi nombre para prometer algo que no van a cumplir. Yo soy el Dios de Israel.

^13 No maltraten a su prójimo, ni le quiten lo que le pertenece. No dejen de pagarle a sus trabajadores al final de cada día.

^14 No se burlen de los sordos, ni hagan tropezar a los ciegos. Muéstrenme respeto. Yo soy el Dios de Israel.

^15 Si tienen que resolver algún asunto legal, no sean injustos. No favorezcan a nadie, sea pobre o sea rico.

^16 No hagan chismes de nadie, pero digan la verdad si así pueden salvar la vida de otra persona. Yo soy el Dios de Israel.

17-19 No sean rencorosos ni vengativos. Cuando deban reprender a alguien, repréndanlo. No participen de la maldad de nadie. Recuerden que cada uno debe amar a su prójimo, como se ama a sí mismo. Obedezcan mis mandamientos. Yo soy el Dios de Israel. No crucen sus ganados con animales de otras especies. No siembren en un mismo campo distintas clases de semillas. No se pongan ropa tejida con distintas clases de hilo.

^20 Si alguien tiene relaciones sexuales con una esclava que está por casarse con otro hombre, pero que aún no ha sido puesta en libertad, tendrá que pagarle a ese hombre por el daño causado. Pero ni él ni ella serán condenados a muerte, porque ella no era libre.

^21 Además, para que yo le perdone su pecado, el hombre llevará un carnero al santuario

^22 para que el sacerdote me lo ofrezca.

^23 Cuando ustedes ya estén en su territorio y planten árboles frutales, no deberán comer sus frutos durante tres años.

^24 Al cuarto año, harán una fiesta y consagrarán a Dios todos sus frutos.

^25 Sólo en el quinto año podrán comer de sus frutos, que serán muy abundantes. Yo soy el Dios de Israel.

^26 No coman nada que tenga sangre. No practiquen ninguna clase de brujería.

27-28 No recorten las patillas de su cabello ni se afeiten la barba completamente, ni se hagan heridas ni tatuajes, como una manera de rendir culto a los muertos. Yo soy el Dios de Israel.

^29 No obliguen a sus hijas a servir como prostitutas. Eso traerá una maldición sobre ellas y sobre el país.

^30 Respeten el día de descanso, y respeten también mi santuario. Yo soy el Dios de Israel.

^31 No consulten a los que dicen que hablan con los muertos. Si lo hacen, se volverán impuros. Yo soy el Dios de Israel.

^32 Cuando estén ante un anciano o alguien mayor de edad, muestren respeto y pónganse de pie.

^33 No molesten a los refugiados que vivan entre ustedes.

^34 Trátenlos como si fueran israelitas, y ámenlos como si fueran ustedes mismos, pues también ustedes fueron extranjeros en Egipto. Yo soy el Dios de Israel.

35-37 No hagan trampa con las pesas y medidas. Las balanzas, pesas y medidas que usen deben ser exactas. Yo soy su Dios, quien los sacó de Egipto. Por lo tanto, cumplan fielmente todos mis mandamientos. Yo soy el Dios de Israel.

20

Pecados terribles

^1 Dios ordenó a Moisés

2-3 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Si algún israelita o extranjero que viva en el país, presenta sus hijos como ofrenda al dios Moloc[e] me ofende, y tendrá que enfrentarse conmigo, pues no ha respetado mi santuario. Será condenado a muerte y así lo eliminaré del pueblo.

^4 Si no lo matan a pedradas,

^5 yo mismo castigaré a esa persona junto con su familia, y lo eliminaré de Israel. Y no sólo a él sino a todos los que adoren al dios Moloc.

^6 Si alguien consulta a los que dicen que hablan con los muertos, me enojaré y le quitaré la vida.

7-8 Vivan sólo para mí; sean diferentes y cumplan mis mandamientos. Yo soy el Dios de Israel; ustedes me pertenecen.

^9 Si alguien maldice a su padre o a su madre, será condenado a muerte.

^10 Si alguien tiene relaciones sexuales con la mujer de otro hombre, será condenado a muerte junto con la mujer.

^11 Si alguien tiene relaciones sexuales con la mujer de su padre, será condenado a muerte junto con la mujer. Será como si hubiera tenido relaciones sexuales con su propio padre.

^12 Si alguien tiene relaciones sexuales con su nuera, será condenado a muerte junto con la mujer, pues es un pecado terrible.

^13 Si un hombre tiene relaciones sexuales con otro hombre, los dos serán condenados a muerte.

^14 Si alguien toma como esposas a la madre y a la hija, comete un pecado terrible. Los tres serán condenados a morir quemados. Así nadie más volverá a hacer lo mismo.

15-16 Si un hombre o una mujer tienen relaciones sexuales con un animal, serán condenados a muerte, y también deberá matarse al animal.

^17 Si alguien tiene relaciones sexuales con su hermana comete un terrible pecado, y deberá responder por su maldad. En presencia de todos los israelitas, los dos serán expulsados del país.

^18 Si alguien tiene relaciones sexuales con una mujer en período de menstruación, los dos serán expulsados del país.

^19 Si alguien tiene relaciones sexuales con su tía, los dos deberán ser castigados, pues son de la misma familia.

^20 Si alguien tiene relaciones sexuales con la mujer de su tío, ni él ni ella tendrán hijos, pues él ha puesto en vergüenza a su tío.

^21 Si alguien tiene relaciones sexuales con su cuñada, comete un pecado terrible, y ni él ni ella tendrán hijos.

Vale la pena obedecer a Dios

^22 Si ustedes cumplen mis mandamientos, yo jamás los expulsaré del territorio que les voy a dar como su propio país.

^23 Sólo que ustedes no deberán comportarse como lo hacen los pueblos que ahora viven allí, pues por sus malas acciones me hicieron enojar.

^24 Por eso yo les voy a dar a ustedes el territorio donde ellos viven ahora. Ese lugar es tan rico que allí ustedes siempre tendrán abundancia de alimentos.

25-26 Yo soy el Dios de Israel. Yo los aparté de los otros pueblos para que ustedes sean mi propio pueblo. Por eso deberán distinguir entre los animales puros y los impuros, y no volverse impuros por tocar a los impuros. Ustedes deberán ser diferentes, porque yo soy el Dios de Israel, y soy un Dios diferente.

^27 Si alguien, hombre o mujer, consulta a los muertos o practica la adivinación, deberán matarlo a pedradas.

21

Instrucciones acerca de los sacerdotes

^1 Dios ordenó a Moisés que les diera a los hijos de Aarón las siguientes instrucciones: Ustedes son sacerdotes, y no deben tocar un cadáver, pues se volverán impuros.

2-4 El único cadáver que podrían tocar sería el de algún familiar o pariente cercano. Por ejemplo, podrían tocar el cadáver de una hermana que nunca se haya casado y que haya vivido con ustedes. Pero si estuvo casada no deberán tocar su cadáver.

^5 No deberán afeitarse la cabeza, ni recortarse la barba, ni herir su cuerpo como hace la gente cuando está de luto.

^6 Ustedes están consagrados a mi servicio, así que deben obedecerme siempre. Deberán ser diferentes, porque ustedes presentan el pan y las ofrendas que se queman en mi honor.

^7 No deben tomar por esposa a una prostituta, ni a una divorciada, ni a una mujer que haya sido violada. Recuerden que ustedes están consagrados a mi servicio.

^8 Deben apartarse de todo lo malo, porque ustedes son quienes me presentan el pan dedicado en mi honor. Deben ser diferentes, porque yo soy un Dios diferente. Soy el Dios de Israel, y a ustedes los he hecho diferentes.

^9 Si la hija de un sacerdote se entrega al servicio de otros dioses como prostituta, avergüenza a su padre y deberá morir quemada.

Instrucciones acerca del jefe de los sacerdotes

^10 El jefe de los sacerdotes es el más importante de todos los sacerdotes, pues cuando fue consagrado a mi servicio recibió el traje sacerdotal y sobre su cabeza se derramó el aceite de consagrar[f]. Por eso, el jefe de los sacerdotes no deberá llevar suelto el cabello ni romperse su ropa en señal de luto.

11-12 No deberá salir del santuario, ni acercarse a ningún cadáver, aunque se trate de su padre o de su madre, pues se volverá impuro, y hará impuro el santuario. Yo soy su Dios, y lo he consagrado a mi servicio derramando sobre su cabeza el aceite de consagrar.

13-14 El jefe de los sacerdotes deberá casarse con una parienta suya que nunca haya tenido relaciones sexuales. No se casará con una mujer violada, ni con una viuda o divorciada, ni con una prostituta.

^15 De esta manera, sus descendientes siempre serán aptos para mi servicio. Yo, el Dios de Israel, he consagrado al jefe de los sacerdotes para mi servicio.

Defectos que impiden ser sacerdote

^16 Dios ordenó a Moisés

17-21 que le diera a su hermano Aarón las siguientes instrucciones: Si alguno de tus descendientes tiene algún defecto físico, no podrá acercarse a mi altar para presentarme las ofrendas que se queman en mi honor. No podrá ser mi sacerdote nadie que sea ciego, bizco, cojo, manco, jorobado, enano, o que esté deforme, que tenga alguna enfermedad de la piel, o que tenga los testículos aplastados.

^22 Los que tengan alguno de esos defectos podrán participar de las mejores ofrendas que los israelitas me presentan,

^23 pero no podrán entrar más allá de la cortina del santuario, ni podrán acercarse a mi altar. Si lo hicieran, mi santuario quedaría impuro. Yo, el Dios de Israel, los he consagrado a mi servicio.

^24 Moisés dio todas estas instrucciones a Aarón, a sus hijos y a todos los israelitas.

22

Ofrendas especiales

^1 Dios ordenó a Moisés

2-3 que instruyera a Aarón y a sus hijos en cuanto a las ofrendas presentadas en su honor. Los sacerdotes debían tratarlas con mucho respeto, porque eran ofrendas muy especiales, llevadas por los israelitas. Les dijo: Si algún sacerdote me presenta estas ofrendas especiales mientras se encuentre impuro, no volverá a presentarse ante mí. Yo soy el Dios de Israel, y éstas son las ofrendas de mi pueblo.

4-7 Si algún sacerdote tiene una infección en la piel o en el pene, no podrá comer de estas ofrendas especiales hasta que se haya purificado. Ningún sacerdote debe tocar algo que haya estado en contacto con un cadáver, ni tocar a un hombre que tenga una infección en su pene. Tampoco debe tocar a un reptil o a un hombre que haya sido declarado impuro. Si toca alguna de estas cosas quedará impuro hasta el anochecer, y no podrá comer de las ofrendas especiales, si no se baña antes.

^8 Ningún sacerdote debe volverse impuro por comer carne de animales que se hayan encontrado muertos o destrozados por las fieras. Yo soy el Dios de Israel.

^9 Todos los sacerdotes deben cumplir con este mandamiento. Si no lo cumplen, morirán. Yo, el Dios de Israel, los he consagrado a mi servicio.

10-11 De las ofrendas especiales sólo podrán comer los sacerdotes, sus familias y sus esclavos. Ningún empleado o invitado de un sacerdote podrá comer de ellas.

^12 Si la hija de un sacerdote se casa con un hombre que no es sacerdote, ella no podrá ya comer de las ofrendas especiales.

^13 Pero podrá comer de ellas si llega a quedar viuda, o su esposo se divorcia de ella sin haber tenido hijos, y ella vuelve a la casa de su padre.

^14 Si alguien, sin darse cuenta, come de las ofrendas especiales, tendrá que pagársela al sacerdote, añadiendo un veinte por ciento más de su valor.

^15 Por lo tanto, no menosprecien estas ofrendas, porque los israelitas las han presentado en mi honor.

^16 Quien las coma cometerá un pecado. Yo, el Dios de Israel, los he consagrado a mi servicio.

Los animales ofrendados

^17 Dios ordenó a Moisés

^18 que les diera a Aarón y a sus hijos, y a todos los israelitas, las siguientes instrucciones: Si un israelita, o algún extranjero que viva en el país, quiere quemar en mi honor un animal, ya sea para cumplir una promesa o porque le nace del corazón ofrecérmela,

19-20 deberá ofrecerme un ternero, un cordero o un chivo. Ese animal no deberá tener ningún defecto; de lo contrario, yo no lo aceptaré.

^21 Si alguien me presenta una ofrenda para pedirme salud y bienestar, deberá presentarme un animal sin ningún defecto.

^22 No ofrezcan en mi altar ningún animal ciego, ni lastimado, ni mutilado, ni con llagas o con sarna.

23-24 Tampoco me ofrezcan animales que tengan los testículos aplastados, hundidos, cortados o arrancados. Si el ternero o el cordero que van a ofrecerme está deforme, podrán presentarlo como ofrenda voluntaria, pero no en cumplimiento de una promesa.

^25 No reciban de ningún extranjero esta clase de animales para presentármelos como ofrenda. Yo no aceptaré ningún animal defectuoso.

^26 Dios le dijo a Moisés:

^27 Cuando nazca un ternero, un cordero o un cabrito, se quedará con su madre siete días. Después del octavo día podrán presentármelo como ofrenda.

^28 No maten en un mismo día una vaca junto con su cría, o una oveja junto con su cría.

^29 Cuando me presenten una ofrenda de acción de gracias, háganlo de tal manera que yo la reciba con agrado.

^30 Deberán comerse la carne ese mismo día, y no dejar nada para el día siguiente. Yo soy el Dios de Israel.

31-33 Israelitas, cumplan mis mandamientos, y no ofendan mi nombre, pues es sagrado, y todos deben mostrarme el debido respeto. Yo soy el Dios de Israel, que los sacó de Egipto para convertirlos en un pueblo diferente de los demás.

23

Días y fiestas especiales

^1 Dios ordenó a Moisés

2-4 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Las fiestas en mi honor, que yo les ordeno celebrar con una reunión especial, son las siguientes:

La Pascua y la fiesta de los panes sin levadura

^5 Celebrarán la Pascua en la noche del día catorce del mes de Abib[g].

6-8 Y el día quince de ese mes comenzarán a celebrar en mi honor la fiesta de los panes sin levadura. El día primero y el séptimo celebrarán un culto en mi honor, y no deberán trabajar en esos días. Además, durante los siete días de la fiesta, deberán comer pan sin levadura y quemar ofrendas en mi honor.

La fiesta de los primeros frutos

^9 Dios le ordenó a Moisés

^10 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Cuando ya vivan en el territorio que yo voy a darles, deberán llevarle al sacerdote el primer manojo de cebada que cosechen.

^11 Una vez pasado el día de descanso, el sacerdote me presentará esa ofrenda, y yo los bendeciré.

12-13 Ese mismo día ustedes deberán quemar en mi honor una ofrenda de aroma agradable. La ofrenda será un cordero de un año, sin ningún defecto, y cuatro kilos de harina amasada con aceite. Al mismo tiempo, derramarán en mi honor un litro de vino.

^14 No podrán comer pan ni granos tostados o tiernos hasta que hayan presentado esta ofrenda. Dondequiera que ustedes vivan, deberán cumplir siempre con este mandamiento.

La fiesta de la cosecha

15-16 Siete semanas después, deberán presentarme una nueva ofrenda,

17-18 que consistirá en lo siguiente: dos panes de la mejor harina cocidos con levadura, de cuatro kilos cada uno, siete corderos de un año y sin defecto, un ternero y dos carneros. Estos animales los quemarán en mi honor, sobre mi altar, como ofrenda de aroma agradable.

^19 También me presentarán un chivo como ofrenda para el perdón de pecados, y dos corderos de un año como ofrenda para pedirme salud y bienestar.

^20 Estas ofrendas las presentará el sacerdote, junto con el pan y los dos corderos. Son ofrendas presentadas en mi honor, y que pertenecen al sacerdote.

^21 Ese mismo día celebrarán un culto en mi honor, y no harán ningún trabajo. Dondequiera que ustedes vivan, deberán cumplir siempre este mandamiento.

^22 Cuando recojan las cosechas, no corten las espigas que crecieron en el borde del terreno, ni levanten las espigas que hayan quedado en el suelo. Déjenlas allí para los pobres y los refugiados en el país. Yo soy el Dios de Israel.

La fiesta de las trompetas

^23 Dios le ordenó a Moisés

24-25 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: El día primero del mes de Etanim[h] será de descanso y de gran fiesta para ustedes. Ese día nadie en Israel trabajará, sino que todos se reunirán para adorarme. Y tocarán las trompetas, y sobre el altar quemarán una ofrenda en mi honor.

El día del perdón

^26 Dios también le dijo a Moisés:

27-32 El día diez del mes de Etanim será el día del perdón. Ese día ustedes ayunarán y celebrarán un culto especial, en el que quemarán sobre mi altar una ofrenda en mi honor. Como se trata del día en que yo les perdonaré todos sus pecados, nadie deberá trabajar. El que no siga estas instrucciones será expulsado del país. La fiesta comenzará a partir del día nueve por la tarde, y hasta la tarde del día siguiente. Este mandamiento deben cumplirlo siempre.

La fiesta de las enramadas

33-43 Dios ordenó a Moisés que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: El día quince del mes de Etanim, después de que hayan cosechado los frutos de la tierra, nadie trabajará, sino que todo el pueblo se reunirá para adorarme. Ese día dará comienzo una fiesta en mi honor, que durará siete días. Durante esos siete días, y también al octavo día, se quemarán ofrendas sobre mi altar, y además celebrarán un culto especial. El primero y el octavo día de la fiesta serán días de descanso. El primer día tomarán frutos de los mejores árboles, y con ramas de palmera y de árboles harán enramadas. Durante los siete días de la fiesta todos vivirán bajo esas enramadas, para que se acuerden de que yo los saqué de Egipto y los hice vivir bajo enramadas. Esta fiesta deberá celebrarse cada año; es una orden que nunca deben desobedecer. Yo soy el Dios de Israel. Éstas son todas las fiestas que celebrarán en mi honor. En ellas celebrarán una reunión especial y me presentarán toda clase de ofrendas, según lo que deba presentarse cada día. Además de estas fiestas, deberán respetarme cumpliendo con los días de descanso, y presentando las ofrendas y regalos que ustedes me prometan y quieran hacerme.

^44 Y así fue como Moisés instruyó a los israelitas acerca de las fiestas que debían celebrar en honor de Dios.

24

El cuidado de las lámparas

^1 Dios ordenó a Moisés:

^2 Manda a los israelitas que te traigan aceite puro de oliva, para que las lámparas del santuario estén siempre encendidas.

3-4 Aarón estará a cargo de ellas, para que ardan en mi santuario toda la noche. Las lámparas estarán en el santuario, sobre el candelabro de oro que está en el Lugar Santo. Ésta es una orden que deben cumplir siempre.

Los panes dedicados a Dios

5-6 Prepara doce panes de la mejor harina y llévalos al Lugar Santo. Ponlos sobre la mesa de oro puro, y acomódalos en dos hileras. Cada pan deberá pesar cuatro kilos y medio.

^7 Pon incienso puro al lado de cada hilera, y quémalo en lugar del pan, como ofrenda quemada en mi honor.

^8 El sacerdote deberá presentar este pan en mi santuario todos los sábados, pues él representa a todos los israelitas. Ésta será su obligación para siempre.

^9 Los sacerdotes podrán comerse este pan, pero deberán hacerlo en el lugar apartado especialmente para eso, porque es una ofrenda muy especial.

Castigo para los que ofenden a Dios

10-11 Un día, el hijo de una israelita y un egipcio se peleó con otro israelita. La madre israelita se llamaba Selomit, y era hija de Dibrí, de la tribu de Dan. En la pelea, el hijo de Selomit ofendió a Dios. Entonces lo llevaron ante Moisés,

^12 y lo pusieron bajo vigilancia hasta que Dios les dijera lo que debían hacer con él.

^13 Y Dios le dijo a Moisés:

^14 Como este hombre me ofendió, debes sacarlo del campamento. Todos los que oyeron cómo me ofendió deberán poner las manos sobre su cabeza y matarlo a pedradas.

15-16 Luego les dirás a los israelitas: «Cualquiera que ofenda a Dios, será condenado a muerte. Sea o no israelita, toda la comunidad deberá matarlo a pedradas».

Ojo por ojo, diente por diente

17-21 El que mate a otra persona lo pagará con su vida. El que mate un animal lo pagará con otro animal. El que lastime a su prójimo, sufrirá en carne propia el daño que haya causado: ojo por ojo, diente por diente, fractura por fractura.

^22 Esta misma ley vale para todos, sean israelitas o extranjeros. Yo soy el Dios de Israel.

^23 Moisés comunicó todo esto a los israelitas, y ellos sacaron del campamento al que había ofendido a Dios y lo mataron a pedradas. Así cumplieron la orden que Dios les había dado por medio de Moisés.

25

El descanso del séptimo año

^1 En el monte Sinaí Dios ordenó a Moisés

^2 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Cuando entren al territorio que voy a darles, la tierra deberá tener un año de descanso en mi honor.

^3 Durante seis años, podrán sembrar sus campos, podar sus viñedos y recoger sus frutos,

4-7 pero al llegar el séptimo año no deberán sembrar sus campos ni podar sus viñedos. Tampoco deberán cosechar los campos ni recoger las uvas que broten después de la última cosecha. Lo que la tierra produzca por sí misma el séptimo año alcanzará para que coman ustedes, sus esclavos, sus trabajadores y los refugiados en el país, además de su ganado y los animales salvajes. Así la tierra gozará de un año completo de descanso en mi honor.

El año de liberación

8-13 Además, deberán multiplicar siete años por siete, lo cual da cuarenta y nueve años, y el año siguiente, es decir, el cincuenta, será declarado año de liberación. En el día diez del mes de Etanim[i] de ese año, que es el día del perdón, harán sonar por todo el país la trompeta y anunciarán la libertad para todos los habitantes del país. En ese año, los que hayan perdido su propiedad podrán recobrarla, y los esclavos quedarán en libertad de volver a sus familias. En el año cincuenta no deberán trabajar la tierra en ninguna manera, sólo comerán lo que la tierra produzca por sí sola.

^14 Para que nadie haga trampa en la compra o venta de un terreno,

15-16 el precio se fijará según el número de cosechas que se puedan recoger hasta el siguiente año de liberación.

^17 Nadie debe abusar de nadie. Muestren respeto por mí. Yo soy el Dios de Israel.

^18 Si ustedes obedecen mis leyes y cumplen mis mandamientos, vivirán tranquilos en el país,

^19 la tierra les dará sus frutos, y ustedes disfrutarán de ellos hasta quedar satisfechos.

Dios promete bendecir a su pueblo

^20 Seguramente ustedes se preguntarán: «¿Y qué vamos a comer durante el séptimo año, si no podemos sembrar ni recoger los frutos de la cosecha?».

^21 Pues bien, en el sexto año yo los bendeciré tanto que la cosecha bastará para los tres años siguientes.

^22 Así, en el octavo año, mientras ustedes estén sembrando, podrán comer del grano que hayan almacenado. Y lo mismo sucederá en el noveno año, mientras llega el momento de recoger la nueva cosecha.

Recuperación de la propiedad familiar

^23 Nadie debe vender de manera definitiva su propiedad familiar. La tierra es mía. Ustedes sólo son mis huéspedes y están de paso en ella.

^24 Si acaso compran un terreno, deberán reconocer que el propietario anterior tiene derecho a recuperarlo.

^25 Si algún israelita queda en la miseria y se ve obligado a vender su propiedad, su pariente más cercano tiene el derecho de recuperarla por él, para que la propiedad vuelva a sus manos.

^26 Si no tiene ningún pariente cercano, y puede conseguir por sí mismo el dinero para recuperarla,

^27 deberá contar cuántas cosechas faltan hasta el siguiente año de liberación, y ése será el precio que deberá pagar.

^28 Si el que vendió no tiene dinero suficiente para recuperar su propiedad, el que compró seguirá siendo el dueño de la propiedad hasta el año de liberación. En ese año, la propiedad quedará liberada, y el dueño original la recuperará.

Recuperación de una casa

^29 Si alguien vende una casa construida en una ciudad protegida con murallas, tendrá un año de plazo para volver a comprarla.

^30 Si en ese plazo no logra recuperarla, la casa no le será devuelta en el año de liberación sino que pasará a ser propiedad permanente del comprador y de sus descendientes.

^31 Con las casas construidas fuera de las ciudades, se hará lo mismo que con los terrenos: podrán ser recuperadas y devueltas a sus antiguos dueños en el año de liberación.

Propiedades de la tribu de Leví

^32 Los de la tribu de Leví podrán volver a comprar, en cualquier momento, las casas que construyan en las ciudades de su propiedad.

^33 Si alguno de ellos no puede volver a comprarla, podrá recuperarla en el año de liberación.

^34 Los terrenos que rodean las ciudades de la tribu de Leví, no podrán ser vendidos jamás, porque son su propiedad permanente.

No se aprovechen del pobre

^35 Cuando algún israelita se quede en la miseria, deberán ayudarlo como si se tratara de un refugiado en el país.

36-37 Si le hacen un préstamo, no deben cobrarle intereses; si le dan de comer, no deben hacerlo por negocio. Muestren respeto por mí, y déjenlo vivir entre ustedes.

^38 Yo los saqué de Egipto para darles el país de Canaán y para ser el Dios de ustedes. Yo soy el Dios de Israel.

Los esclavos israelitas

^39 Si algún israelita se queda en la miseria y para sobrevivir se vende como esclavo, no lo traten mal.

^40 Él estará al servicio de su amo en calidad de trabajador y de huésped, y trabajará para él sólo hasta el año de liberación.

^41 En ese año quedará en libertad, y junto con sus hijos podrá volver a vivir con sus parientes, en su propio terreno.

^42 Los israelitas me pertenecen. No pueden ser vendidos como esclavos, porque eran esclavos en Egipto y yo les di libertad.

^43 No maltraten a ningún israelita. Muestren respeto por mí.

Los esclavos extranjeros

^44 Si ustedes quieren tener esclavos, cómprenlos en las naciones vecinas,

45-46 o entre los hijos de los extranjeros que han nacido en el país y viven entre ustedes. A ellos sí podrán tenerlos como esclavos, y hasta dejárselos a sus hijos como herencia. Pero no maltraten a ningún israelita.

Libertad de los esclavos israelitas

^47 Si alguno de los extranjeros que viven en el país se hace rico, y un israelita queda en la pobreza, al punto de venderse como esclavo al extranjero rico,

48-49 ese israelita tendrá el derecho a ser rescatado. Esto podrá hacerlo un pariente cercano, y hasta él mismo si cuenta con los medios suficientes.

50-52 El dueño contará los años que faltan para que llegue el año de liberación, y calculará cuánto habría ganado un obrero en todo ese tiempo. Ése será el precio que deberá pagarse por su liberación.

^53 Ustedes deben cuidar que ningún extranjero maltrate a un obrero israelita.

^54 Si el israelita que se vende como esclavo no es rescatado de este modo, quedará libre en el año de liberación, lo mismo que sus hijos.

^55 Ustedes me pertenecen, porque yo los saqué de Egipto. Yo soy el Dios de Israel.

26

Bendiciones para los que obedecen la ley

^1 No se fabriquen ninguna clase de ídolos, ni los adoren, pues yo soy Dios.

^2 Muestren respeto por mi santuario, y descansen en día sábado. Yo soy el Dios de Israel.

^3 Obedezcan fielmente mis leyes,

^4 y yo les enviaré lluvia a tiempo para que tengan buenas cosechas de cereales y de frutas.

^5 Será tan grande su cosecha, que no sabrán qué hacer con ella. Comerán hasta quedar satisfechos, y vivirán tranquilos.

6-8 Yo les daré paz y seguridad. No tendrán por qué tener miedo de los animales salvajes, ni tampoco de sus enemigos, pues ustedes fácilmente los derrotarán: bastarán cinco de ustedes para hacer huir a cien, y cien harán huir a diez mil.

^9 Yo cumpliré las promesas que les hice. Los trataré con tanto amor que su nación será poderosa.

^10 Tan abundantes serán sus cosechas que tendrán que sacar de sus graneros el cereal viejo para guardar el nuevo.

11-12 Yo los acompañaré a dondequiera que vayan, y habitaré en el santuario que me han construido; nunca más los miraré con desagrado. Ustedes serán mi pueblo, y yo seré su Dios.

^13 Yo soy el Dios de Israel. Yo los saqué de Egipto y les di libertad. Deben sentirse orgullosos de esto, pues nunca más volverán a ser esclavos.

Castigos para los desobedientes

14-15 Pero si ustedes no cumplen mis leyes, sino que me desobedecen y no cumplen mi pacto,

16-17 yo los castigaré duramente, y ésa será su ruina. Les enviaré enfermedades de las que no podrán sanar, y una fiebre que los dejará ciegos y sin fuerzas. Yo me apartaré de ustedes para que sus enemigos los destruyan, y ellos se comerán lo que ustedes planten. Bastará con que ustedes oigan hablar de un ataque enemigo para que salgan huyendo.

^18 Si a pesar de eso se niegan a obedecerme, yo los castigaré muy duramente por cada uno de sus pecados,

^19 hasta humillarlos por completo. Haré que deje de llover. El alto cielo parecerá de hierro, y el suelo que pisan parecerá de cobre.

^20 De nada les servirá trabajar la tierra, porque no les producirá nada.

^21 Y si aún siguen rebelándose contra mí, los castigaré todavía más de lo que merecen sus pecados.

^22 Dejaré que los animales salvajes los ataquen, y que se coman a sus hijos y a su ganado. Los que aún queden con vida serán tan pocos que los caminos se verán desiertos.

^23 Y si aún así continúan siendo rebeldes,

^24 yo los castigaré todavía más de lo que merecen sus pecados.

^25 Haré que mueran en la guerra, como castigo por no cumplir con mi pacto. Ustedes correrán a refugiarse en sus ciudades, pero yo les enviaré terribles enfermedades y los haré caer en manos de sus enemigos.

^26 Además, los dejaré sin alimentos. La comida será tan escasa, que en un pequeño horno cocerán pan diez mujeres. ¡Ningún pan bastará para calmarles el hambre!

^27 Si a pesar de todo esto siguen siendo desobedientes,

^28 yo me enfrentaré a ustedes y los castigaré todavía más de lo que merecen sus pecados.

^29 ¡Hasta llegarán a comerse a sus propios hijos e hijas!

^30 Yo les mostraré mi desprecio destruyendo sus pequeños templos de las colinas, derribando sus altares y amontonando sus cadáveres encima de sus ídolos.

^31 Yo convertiré sus ciudades en un montón de ruinas. Destruiré su santuario, y rechazaré el aroma de sus ofrendas.

32-33 Su país quedará hecho un desierto, y sus ciudades quedarán en ruinas, pues los perseguiré espada en mano, y huirán a las naciones vecinas. ¡Hasta sus enemigos se sorprenderán al verlo!

34-35 Mientras la tierra esté abandonada, descansará, como debió hacerlo cada siete años mientras ustedes vivieron en ella. Sólo así podrá gozar de sus merecidos descansos. Y mientras tanto, ustedes andarán dispersos en un país enemigo.

^36 A los que aún queden vivos, los llenaré de terror en la tierra de sus enemigos. Oirán caer una hoja, y saldrán huyendo como quien huye de la espada; ¡caerán sin que nadie los persiga!

^37 Se atropellarán unos con otros, y no podrán hacer frente a sus enemigos.

38-40 Sobre ustedes recaerá la culpa por los pecados que cometieron sus padres, y también la culpa por sus propios pecados. ¡Morirán en otras tierras, bajo el poder de sus enemigos! Entonces reconocerán que se rebelaron contra mí.

^41 Ahora son rebeldes y se comportan como las naciones que no creen en mí, pero entonces se humillarán y aceptarán el castigo de su maldad.

^42 Yo cumpliré la promesa que les hice a Abraham, a Isaac y a Jacob, y bendeciré la tierra prometida;

^43 tierra que ustedes dejarán abandonada y que al fin gozará de su merecido descanso. ¡Pero ustedes serán castigados por su maldad y por no haber cumplido mis mandamientos!

44-45 Y aunque estarán en un país enemigo, yo no los destruiré por completo. Mi enojo no llega a tanto. Yo soy el Dios de Israel, y renovaré el pacto que hice con sus antepasados, cuando los saqué de Egipto para ser su Dios. ¡Esto lo vieron todas las naciones!

^46 Éstas son las leyes que Dios nos dio por medio de Moisés, cuando estaba en el monte Sinaí.

27

El rescate de personas que pertenecen a Dios

^1 Dios ordenó a Moisés

^2 que les diera a los israelitas las siguientes instrucciones: Cuando alguien quiera liberar a una persona que pertenece a Dios,

^3 deberá pagar las siguientes cantidades, que están calculadas según la moneda de plata que se usa en el santuario: Por un varón de veinte a sesenta años, cincuenta monedas.

^4 Por una mujer de la misma edad, treinta monedas.

^5 Por un varón de cinco a veinte años, veinte monedas. Por una mujer de la misma edad, diez monedas.

^6 Por un niño de un mes a cinco años, cinco monedas. Por una niña de la misma edad, tres monedas.

^7 Por un varón de más de sesenta años, quince monedas. Por una mujer de la misma edad, diez monedas.

^8 Si la persona es demasiado pobre para pagar esa cantidad, podrá presentarse ante el sacerdote para que él le fije una cantidad menor que sí pueda pagar.

El rescate de todo lo dedicado a Dios

^9 Los animales que se hayan apartado como ofrenda especial para mí,

^10 no podrán ser cambiados por otro animal, pues al cambiar un animal por otro, los dos animales quedan dedicados.

^11 En caso de que el animal que se haya separado esté dentro de la lista de animales impuros, se deberá llevar ante el sacerdote

^12 para que él le ponga un precio. Ese precio no podrá ser cambiado,

^13 y en caso de que alguien quiera recuperar su animal, tendrá que pagar un veinte por ciento más.

^14 Si alguien me dedica una casa, el sacerdote le pondrá un precio. Ese precio no podrá ser cambiado,

^15 y si alguien quiere recuperar su casa, tendrá que pagar un veinte por ciento más.

^16 Si alguien me dedica un terreno de su propiedad, su precio se calculará según la cantidad de semilla que pueda sembrarse en él, y se pagarán cincuenta monedas de plata por cada doscientos veinte kilos de semilla de cebada.

^17 Si esa persona me dedica el terreno en el año de liberación, el precio establecido no podrá ser cambiado.

^18 Una vez pasado ese año, el precio se establecerá según los años que falten para el próximo año de liberación.

^19 Si la persona que me dedicó el terreno quisiera rescatarlo, tendrá que pagar un veinte por ciento más del valor establecido.

^20 Pero debe hacerlo antes de que el terreno sea vendido a otro, o de lo contrario no podrá recuperarlo.

^21 Cuando el terreno sea liberado en el año de liberación, pasará a ser propiedad de los sacerdotes, pues se trata de algo que me fue ofrecido de manera especial.

^22 Si alguien me dedica un terreno que no es de su propiedad familiar sino que lo compró de otra persona,

^23 el sacerdote contará los años que faltan hasta el próximo año de liberación, y ese mismo día la persona pagará el precio que el sacerdote establezca.

^24 Cuando llegue el año de liberación, el terreno volverá a ser propiedad de su verdadero dueño.

^25 Todos estos precios se calcularán según la moneda de plata que se usa en el santuario, la cual pesa once gramos.

Casos especiales

^26 Nadie podrá dedicarme la primera cría de sus vacas o de sus ovejas, porque de todos modos toda primera cría me pertenece.

^27 Si el animal que se ofrece está en la lista de animales impuros, el dueño podrá rescatarlo. En ese caso, deberá pagarse el precio establecido, más un veinte por ciento. En caso de que no sea rescatado, podrá venderse en el precio fijado.

^28 No se podrá vender nada de lo que haya sido dedicado a mí, pues se trata de algo muy especial. Será como si esa ofrenda hubiera sido destruida.

^29 Esto vale también para las personas que sean dedicadas a mi servicio.

30-32 La décima parte de lo que produzcan los campos sembrados y los árboles frutales me pertenece. También me pertenece la décima parte de los ganados y de los rebaños. El que quiera recuperar algo de esa décima parte, tendrá que pagar un veinte por ciento más del precio establecido.

^33 Nadie debe quedarse con los animales buenos y presentarme los animales malos. Si lo hacen, tanto los buenos como los malos serán míos, y no podrán ser rescatados.

^34 Éstos son los mandamientos que Dios le dio a Moisés en el monte Sinaí, para los israelitas.

Números

1

El ejército israelita

^1 Los israelitas estaban en el desierto del Sinaí, cuando Dios habló con Moisés en el santuario. Habían pasado trece meses desde que ellos habían salido de Egipto. Dios le dijo a Moisés:

^2 Haz una lista de todos los israelitas por tribus y familias. Así sabrás el número exacto y el nombre de todos

^3 los varones mayores de veinte años capaces de ir a la guerra. Anótalos, según el grupo a que pertenezcan. Que te ayuden Aarón

4-16 y los jefes de familia que van a representar a cada tribu. Éstos son los jefes de familia que te deben ayudar: De la tribu de Rubén: Elisur hijo de Sedeúr. De la tribu de Simeón: Salumiel hijo de Surisadai. De la tribu de Judá: Nahasón hijo de Aminadab. De la tribu de Isacar: Natanael hijo de Suar. De la tribu de Zabulón: Eliab hijo de Helón. De la tribu de Efraín: Elisamá hijo de Amihud. De la tribu de Manasés: Gamaliel hijo de Pedasur. De la tribu de Benjamín: Abidán hijo de Guidoní. De la tribu de Dan: Ahiézer hijo de Amisadai. De la tribu de Aser: Paguiel hijo de Ocrán. De la tribu de Gad: Eliasaf hijo de Reuel. De la tribu de Neftalí: Ahirá hijo de Enán.

17-19 Un mes después todavía estaban en el desierto del Sinaí. Entonces Moisés y Aarón reunieron a todos estos jefes que Dios había elegido, y a los varones mayores de veinte años. El resto del pueblo también estaba allí. Entonces los contaron y los anotaron según la tribu de Israel a la que pertenecían. Lo hicieron tal y como Dios se lo había ordenado a Moisés.

20-46 Éste fue el número total de varones capaces de ir a la guerra: De la tribu de Rubén: cuarenta y seis mil quinientos. De la tribu de Simeón: cincuenta y nueve mil trescientos. De la tribu de Gad: cuarenta y cinco mil seiscientos cincuenta. De la tribu de Judá: setenta y cuatro mil seiscientos cincuenta. De la tribu de Isacar: cincuenta y cuatro mil cuatrocientos. De la tribu de Zabulón: cincuenta y siete mil cuatrocientos. De la tribu de Efraín: cuarenta mil quinientos. De la tribu de Manasés: treinta y dos mil doscientos. De la tribu de Benjamín: treinta y cinco mil cuatrocientos. De la tribu de Dan: sesenta y dos mil setecientos. De la tribu de Aser: cuarenta y un mil quinientos. De la tribu de Neftalí: cincuenta y tres mil cuatrocientos. El número total de soldados fue de seiscientos tres mil quinientos cincuenta.

Los descendientes de Leví

^47 Los descendientes de Leví no fueron contados entre sus antepasados, como los otros,

^48 porque Dios le había dicho a Moisés:

^49 Cuando cuentes a los israelitas, no incluyas entre ellos a los descendientes de Leví.

^50 Debes ponerlos al servicio del santuario, para que cuiden de todo lo que hay dentro de ese lugar santo. Se encargarán de transportar el santuario y todo lo que hay allí dentro, y también acamparán a su alrededor.

^51 Además, los de la tribu de Leví desarmarán el santuario cuando el pueblo se ponga en marcha; cuando se detenga, lo armarán de nuevo. Toda persona que se acerque al santuario y no sea de la tribu de Leví, morirá.

^52 Las otras once tribus de Israel acamparán al estilo militar: cada una en su propio campamento, y junto a su propia bandera.

^53 Los de la tribu de Leví acamparán alrededor del santuario y lo cuidarán, para que Dios no se enoje con el pueblo.

^54 Los israelitas hicieron todo lo que Dios le mandó a Moisés.

2

Distribución del campamento israelita

^1 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^2 Los israelitas deberán acampar a cierta distancia, alrededor del santuario, cada uno con su propia bandera y con su escudo familiar.

Campamento del este

3-9 Al este del santuario la tribu de Judá. Su jefe militar es Nahasón hijo de Aminadab. Según la cuenta que se hizo, sus tropas suman setenta y cuatro mil seiscientos soldados. A la derecha de la tribu de Judá acampará la tribu de Isacar. Su jefe militar es Natanael hijo de Suar. Sus tropas suman cincuenta y cuatro mil cuatrocientos soldados. A la izquierda de Judá acampará la tribu de Zabulón. Su jefe militar es Eliab hijo de Helón. Sus tropas suman cincuenta y siete mil cuatrocientos soldados. Las tropas de estas tribus seguirán la bandera de Judá. Juntas suman ciento ochenta y seis mil cuatrocientos soldados. Todos ellos marcharán al frente del ejército israelita.

Campamento del sur

10-17 Al sur acampará la tribu de Rubén. Su jefe militar es Elisur hijo de Sedeúr. Según la cuenta que se hizo, sus tropas suman cuarenta y seis mil quinientos soldados. A la derecha de la tribu de Rubén acampará la tribu de Simeón. Su jefe militar es Selumiel hijo de Surisadai. Sus tropas suman cincuenta y nueve mil trescientos soldados. A la izquierda de Rubén acampará la tribu de Gad. Su jefe militar es Eliasaf hijo de Reuel. Sus tropas suman cuarenta y cinco mil seiscientos cincuenta soldados. Las tropas de estas tribus seguirán la bandera de Rubén. Juntas suman ciento cincuenta y un mil cuatrocientos cincuenta soldados. Todos ellos marcharán en segundo lugar. Detrás de ellos marcharán los descendientes de Leví con el santuario.

Campamento del oeste

18-24 Al oeste acampará la tribu de Efraín. Su jefe militar es Elisamá hijo de Amihud. Según la cuenta que se hizo, sus tropas suman cuarenta mil quinientos soldados. A la derecha de la tribu de Efraín acampará la tribu de Manasés. Su jefe militar es Gamaliel, hijo de Pedasur. Sus tropas suman treinta y dos mil doscientos soldados. A la izquierda de Efraín acampará la tribu de Benjamín. Su jefe militar es Abidán hijo de Guidoní. Sus tropas suman treinta y cinco mil cuatrocientos soldados. Las tropas de estas tribus seguirán la bandera de Efraín. Juntas suman ciento ocho mil cien soldados. Todos ellos marcharán en tercer lugar.

Campamento del norte

25-31 Al norte acampará la tribu de Dan. Su jefe militar es Ahiézer hijo de Amisadai. Según la cuenta que se hizo, sus tropas suman sesenta y dos mil setecientos soldados. A la derecha de la tribu de Dan acampará la tribu de Aser. Su jefe militar es Paguiel hijo de Ocrán. Sus tropas suman cuarenta y un mil quinientos soldados. A la izquierda de Dan acampará la tribu de Neftalí. Su jefe militar es Ahirá hijo de Enán. Sus tropas suman cincuenta y tres mil cuatrocientos soldados. Las tropas de estas tribus seguirán la bandera de Dan. Juntas suman ciento cincuenta y siete mil seiscientos soldados. Todos ellos marcharán en último lugar.

El ejército israelita

^32 Cuando se contaron las familias israelitas, entre todas formaron un ejército de seiscientos tres mil quinientos cincuenta soldados.

^33 Dios le había ordenado a Moisés que no incluyera a los descendientes de Leví.

^34 Los israelitas obedecieron todo lo que Dios le había ordenado a Moisés. Cada uno acampó bajo su propia bandera, y marchó con su propia familia y su propia tribu.

3

El trabajo de los descendientes de Leví

^1 Cuando Dios le habló a Moisés en el monte Sinaí, Aarón tenía cuatro hijos:

^2 Nadab, Abihú, Eleazar e Itamar. Nadab era su hijo mayor.

^3 Cada uno de los cuatro fue elegido y consagrado para ser sacerdote.

^4 Pero sólo Eleazar e Itamar se ocuparon del sacerdocio, bajo el cuidado de su padre. Nadab y Abihú nunca tuvieron hijos. Dios les quitó la vida a ambos por haber prendido el incienso del santuario sin seguir cuidadosamente las instrucciones exactas que Dios había dado.

^5 Dios le dijo a Moisés:

6-8 Llama a la tribu de Leví, para que se ponga al servicio del sacerdote Aarón y del pueblo. Cuidarán el santuario y todos los utensilios que hay en él.

9-10 De entre todo el pueblo de Israel, solamente Aarón y sus descendientes serán sacerdotes. Aparta al resto de los descendientes de Leví para que estén a su servicio. Cualquiera que tome el lugar de un sacerdote y no sea descendiente de Aarón morirá.

Los descendientes de Leví pertenecen a Dios

^11 Dios le dijo a Moisés:

12-13 El día en que le quité la vida al primer hijo de cada familia egipcia, decidí que los israelitas debían entregarme todo primer hijo varón, tanto de personas como de animales. En lugar de sus hijos quiero que me consagren a los descendientes de Leví para que estén a mi servicio y me pertenezcan de manera especial. Yo soy el Dios de Israel.

Moisés hace una lista de los descendientes de Leví

^14 Dios le dijo a Moisés en el desierto de Sinaí:

^15 Haz una lista de todos los descendientes de Leví mayores de un mes, según la familia a la que pertenezcan.

16-21 Ésta es la lista que hizo Moisés siguiendo el orden de cada familia levita: Hijos de Leví: Guersón, Quehat yMerarí. Hijos de Guersón: Libní ySimí. Hijos de Quehat: Amram, Ishar, Hebrón yUziel. Hijos de Merarí: Mahli yMusí.

22-24 Los varones de la familia de Guersón, mayores de un mes, eran siete mil quinientos. El jefe de todas las familias de Guersón era Eliasaf hijo de Lael. Todos ellos acampaban al occidente, atrás del santuario,

^25 y estaban a cargo del santuario y su toldo. Cuidaban la cubierta de piel del santuario, la cortina de la entrada,

^26 las cortinas del patio de la entrada y las de la puerta del patio que rodeaba el santuario y el altar. Además eran responsables de las cuerdas que se usaban para las cortinas.

27-30 Las familias de Quehat eran las de Amram, Ishar, Hebrón y Uziel, y acampaban en el costado sur del santuario. Los varones mayores de un mes eran ocho mil seiscientos. Su jefe era Elisafán hijo de Uziel.

^31 Los descendientes de Quehat tenían a su cargo el cofre del pacto, la mesa del pan consagrado a Dios, el candelabro, los altares, la cortina del Lugar Santísimo y todo lo que se usaba para el culto a Dios.

^32 El jefe principal de todos los descendientes de Leví y de todos los que cuidaban el santuario era Eleazar, hijo del sacerdote Aarón.

33-35 Las familias de Merarí eran las de Mahli y Musí, y acampaban en el costado norte del santuario. Los varones mayores de un mes eran seis mil doscientos. Su jefe era Suriel hijo de Abihail.

36-37 Los descendientes de Merarí tenían a su cargo las tablas del santuario con sus barras de madera, postes, bases, los postes que rodeaban el patio, con sus bases, estacas y cuerdas, más todos los utensilios del santuario.

^38 Moisés, Aarón y sus hijos acampaban en el costado este, frente al santuario. Ellos cuidaban el santuario y estaban al servicio del pueblo de Israel. Si alguien que no fuera sacerdote hacía lo que sólo un sacerdote puede hacer, era condenado a muerte.

^39 Moisés y Aarón hicieron lo que Dios les había mandado. Contaron y anotaron a todos los varones de la tribu de Leví que eran mayores de un mes, según sus familias. En total fueron veintidós mil.

La tribu de Leví, propiedad especial de Dios

^40 Dios le dijo a Moisés: Haz una lista de todos los varones de cada familia israelita que hayan sido los primeros en nacer y que sean mayores de un mes. Anota sus nombres,

^41 y apártame a los descendientes de Leví a cambio de los primeros hijos varones del pueblo de Israel. Apártame también el ganado de la tribu de Leví en lugar de todos los animales que hayan nacido primero. Yo soy el Dios de Israel.

^42 Tal como Dios se lo había mandado, Moisés contó en cada familia a todos los hijos varones que nacieron primero.

^43 En total fueron veintidós mil doscientos setenta y tres.

^44 Tiempo después Dios le dijo a Moisés:

45-48 Los descendientes de Leví me pertenecen y ocuparán el lugar de todos los primeros hijos varones de los israelitas. También el ganado de ellos me pertenece en lugar del ganado del pueblo. Como los primeros hijos varones de los israelitas son más numerosos que los descendientes de Leví, se podrá rescatar a los doscientos setenta y tres que hay de más. Para rescatarlos se pedirá a cada persona cinco monedas de plata, de once gramos cada una. Ésa es la cantidad aprobada para las ofrendas que se entregan en el santuario. Ese dinero les pertenece a Aarón y a sus descendientes. Yo soy el Dios de Israel.

^49 Moisés tomó el pago por el rescate de los hijos mayores de los israelitas que había de más,

^50 y recogió mil trescientas sesenta y cinco monedas de plata, según lo aprobado para las ofrendas del santuario.

^51 Ese dinero se lo entregó a Aarón y a sus descendientes, tal como Dios se lo había ordenado.

4

Grupo familiar de Quehat

^1 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^2 Hagan una lista de los descendientes de Leví que pertenezcan al grupo familiar de Quehat, pero tomen en cuenta a qué familia pertenecen.

^3 Incluyan a los que tengan entre treinta y cincuenta años de edad, y que puedan prestar servicio en el santuario.

^4 El trabajo de los descendientes de Quehat en ese santo lugar, será el siguiente:

^5 Cuando el pueblo levante el campamento para irse a otro lugar, Aarón y sus hijos vendrán y quitarán el velo del Lugar Santísimo, y con él cubrirán el cofre del pacto.

^6 Encima le pondrán unas pieles finas, extenderán sobre ellas una tela azul, y luego le pondrán las barras de madera que se usan para transportar el cofre.

^7 Sobre la mesa donde se ponen los panes consagrados a mí, extenderán una tela azul, y sobre ella pondrán los platos, las cucharas, las copas y las jarras para las ofrendas de vino. También pondrán el pan que se ofrece todos los días.

^8 Encima de todo esto extenderán una tela roja, y lo cubrirán con pieles finas. Luego pondrán las barras que se usan para transportar el cofre.

^9 Tomarán una tela azul, y con ella cubrirán el candelabro, las lámparas, las tenazas, los platillos y todos los vasos que se utilizan para el aceite.

^10 Todo esto lo cubrirán con pieles finas, y lo pondrán sobre unas barras de madera para transportarlo.

^11 Extenderán una tela azul sobre el altar de oro, lo cubrirán con pieles finas, y le pondrán unas barras para transportarlo.

^12 Tomarán también todo lo que se usa en el santuario y lo pondrán en una tela azul, lo cubrirán con pieles finas y lo llevarán sobre unas barras de madera.

^13 Limpiarán la ceniza del altar, y lo cubrirán con una tela de color rojo oscuro,

^14 sobre él pondrán todo lo que se usa para el culto: los braseros, los tenedores, las palas y los tazones. Cubrirán todo esto con pieles finas y le pondrán unas barras de madera para transportarlo.

^15 Cuando Aarón y sus hijos hayan terminado de envolver todo lo que se usa en el santuario y se pongan en camino, mandarás que los hijos de Quehat carguen con todo eso. Pero deberán tener cuidado de no tocar ningún objeto sagrado, pues si lo hacen morirán. Éste es el trabajo que harán los descendientes de Quehat en el santuario.

^16 Eleazar, hijo del sacerdote Aarón, se encargará del aceite para las lámparas, del incienso perfumado, la ofrenda que siempre me deben ofrecer, y del aceite que se usa para la consagración. También se encargará de cuidar el santuario con todos los objetos sagrados que se usan en él.

^17 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^18 No dejen que la familia de Quehat desaparezca de entre los descendientes de Leví.

^19 Para que la familia de Quehat no muera castigada por tocar los objetos sagrados, harán lo siguiente: Aarón y sus hijos les dirán a cada uno de ellos lo que deben hacer y llevar.

^20 De esta manera ellos no entrarán a ver los objetos sagrados, y no morirán.

Grupo familiar de Guersón

^21 Dios le dijo a Moisés:

^22 Haz una lista de todos los que pertenezcan al grupo familiar de Guersón.

^23 Incluye a los que tengan entre treinta y cincuenta años de edad, y que puedan prestar servicio en el santuario.

^24 Éste será su trabajo:

^25 Llevarán las cortinas del santuario, las pieles finas con que éste se cubre, la cortina de la entrada,

^26 las cortinas del patio, la cortina de la entrada al patio que rodea el santuario y el altar, sus cuerdas y todo lo que se necesita para el culto.

27-28 Aarón y sus hijos les dirán a los descendientes de Guersón todo lo que tienen que hacer en el santuario, y todo lo que deben transportar. Itamar, hijo del sacerdote Aarón, será quien los dirija.

Grupo familiar de Merarí

^29 Haz una lista de todos los que pertenezcan al grupo familiar de Merarí.

^30 Incluye a los que tengan entre treinta y cincuenta años de edad, y que puedan prestar servicio en el santuario.

^31 Su trabajo consistirá en transportar las tablas, las barras, los postes y las bases.

^32 También llevarán los postes del patio que rodea el santuario, las bases, las estacas, las cuerdas y todo lo que se necesita para el culto. Tú debes decirle a cada uno exactamente lo que debe llevar.

^33 Éste será el trabajo de todos los descendientes de Merarí, bajo la dirección de Itamar.

Moisés y Aarón obedecen

34-49 Moisés y Aarón hicieron lo que Dios les había mandado, y junto con los jefes del pueblo contaron y anotaron a todos los descendientes de Leví. Hicieron una lista de todas las familias descendientes de Quehat, de Guersón y de Merarí. Contaron a los que tenían entre treinta y cincuenta años de edad, y que podían prestar servicio en el santuario. Éste fue el resultado: De Quehat: dos mil setecientos cincuenta hombres. De Guersón: dos mil seiscientos treinta. De Merarí: tres mil doscientos. En total fueron ocho mil quinientos ochenta. De esta manera, Moisés le dijo a cada uno todo lo que tenía que hacer y llevar, tal como Dios se lo había mandado.

5

Reglas para el campamento

^1 Dios le dijo a Moisés:

2-3 Diles a los israelitas que echen fuera del campamento a todo hombre o mujer que tenga estos problemas: alguna enfermedad sexual o de la piel, y a los que hayan tocado algún cadáver. De esa manera no contaminarán el campamento donde yo vivo.

^4 Los israelitas obedecieron lo que Dios le había mandado a Moisés, y expulsaron del campamento a esas personas.

Otras reglas

^5 Luego Dios le dijo a Moisés:

^6 Diles a los israelitas que si alguien roba o daña las pertenencias de otra persona, me lo está haciendo a mí. Es un pecado,

^7 y debe corregirse así: se le devolverá a la persona todo lo que se le haya quitado, más una quinta parte.

^8 Si la persona que dañaron ya murió, y no le pueden devolver sus pertenencias a alguno de sus parientes, entonces se las darán a Dios y las podrá usar el sacerdote. Además, la persona que robó o dañó esas pertenencias deberá llevarle al sacerdote un carnero para que lo sacrifique, y así Dios le perdonará su pecado.

9-10 Todas estas ofrendas que la gente lleve a Dios, serán para los sacerdotes.

Reglas en relación con los celos

^11 Dios le dio otra ley a Moisés, y le dijo:

12-13 Diles esto a los israelitas: puede ser que una mujer sea infiel a su esposo y tenga relaciones sexuales con otro hombre, sin que nadie se entere de lo que hizo, ni siquiera su esposo.

^14 Pero también puede ser que el esposo sospeche de ella y se ponga celoso, y hasta puede suceder que alguno sospeche que su mujer lo engañó, aunque no sea cierto.

^15 Cuando esto pase, el esposo llevará a su mujer ante el sacerdote, y le dará a Dios una ofrenda de dos kilos de harina de cebada. Como la ofrenda es de un esposo celoso que quiere descubrir si su esposa lo ha engañado, no se derramará aceite ni incienso sobre la harina.

^16 El sacerdote le pedirá a la mujer que se acerque, y la presentará ante Dios.

^17 Luego el sacerdote traerá agua consagrada a Dios y pondrá en ella un poco de tierra del santuario.

^18 Luego, en señal de dolor, le soltará el pelo a la mujer, y la presentará ante Dios. El sacerdote le dará la ofrenda a la mujer mientras él sostiene en sus manos el agua amarga que hace daño a quienes han pecado.

^19 Entonces el sacerdote la hará jurar y le dirá: «Si no has engañado a tu esposo ni has tenido relaciones con otro hombre, le pido a Dios que cuando bebas esta agua amarga no te pase nada malo.

^20 Pero si le has sido infiel y lo has engañado con otro hombre,

21-22 le pido a Dios que te castigue de tal manera que, cuando tomes esta agua, el estómago se te hinche y no puedas tener hijos. Que esto les sirva de ejemplo a todos. Ése será tu castigo». Y la mujer contestará: «Amén, amén».

^23 Entonces el sacerdote escribirá esta maldición y la borrará con el agua amarga.

^24 Después le dará el agua amarga a la mujer para que la beba,

^25 y la mujer le dará al sacerdote la ofrenda para que la ponga sobre el altar y la presente a Dios.

^26 El sacerdote tomará de la ofrenda un puñado de cereal y lo quemará sobre el altar para que Dios se acuerde de quién presenta la ofrenda. Luego la mujer beberá el agua amarga,

^27 y si ella engañó a su esposo, el agua la hará sentirse tan mal que el estómago se le hinchará y no podrá tener hijos. Esto servirá de ejemplo a toda la gente.

^28 Pero si la mujer no engañó a su marido, no le pasará nada malo y podrá tener hijos.

^29 Esto es lo que se debe hacer cuando una mujer engañe a su esposo con otro hombre. Si el esposo se pone celoso,

^30 tenga o no razón, debe llevarla ante Dios, y el sacerdote hará todo lo que ya te he dicho.

^31 El esposo no será castigado. Pero si la mujer hizo algo malo, será castigada.

6

Leyes para los nazireos

^1 Dios le habló a Moisés y le dijo:

^2 Diles a los israelitas que, cuando un hombre o una mujer prometa consagrarse a mí como nazireo[a],

^3 no podrá beber bebidas alcohólicas. Tampoco podrá comer uvas ni pasas.

^4 Mientras dure su promesa no podrá comer nada que provenga de la vid.

^5 Durante todo ese tiempo, tampoco se cortará el cabello, pues eso indicará que es una persona que vive sólo para servirme.

^6 Además, tampoco podrá acercarse a ningún cadáver,

^7 aunque se trate de uno de sus padres o hermanos. Si lo hace, ya no tendrá la pureza que deben tener los que viven sólo para servirme.

^8 Mientras dure su promesa, deberá mantenerse puro.

^9 Si alguna persona muere a su lado, el nazireo volverá a quedar puro rapándose toda la cabeza una semana después.

^10 Al octavo día llevará dos tórtolas o dos pichones de paloma, y se los dará al sacerdote a la entrada del santuario.

11-12 Para que yo, su Dios, perdone el pecado del nazireo, el sacerdote sacrificará primero una de las aves, quemándola completamente. Luego sacrificará la otra junto con el cordero de un año que el nazireo presentará. De esa manera, yo le perdonaré el haber tocado un cadáver, y el nazireo podrá dedicarse otra vez a mi servicio. Por haberse contaminado, ya no se le tomará en cuenta al nazireo todo el tiempo que estuvo a mi servicio. Por eso, el día que haga sus ofrendas, empezará a contar de nuevo el tiempo de su promesa.

^13 Cuando el nazireo cumpla con el tiempo de servicio prometido, deberá pararse a la entrada del santuario

^14 y presentarme las siguientes ofrendas: un cordero de un año que no tenga defectos, el cual presentará como una ofrenda que se quema por completo, una oveja de un año que no tenga ningún defecto, para perdón de su pecado, y por último, un carnero que no tenga ningún defecto, para que el nazireo vuelva a estar en paz conmigo.

^15 Además, el nazireo debe llevar al santuario una canasta con panes y tortillas sin levadura, hechos con la mejor harina y amasados con aceite, y las demás ofrendas de cereal y de vino.

16-19 El sacerdote me presentará la canasta con los panes, los cereales y el vino. Luego el nazireo se rapará la cabeza a la entrada del santuario, y el sacerdote quemará el cabello junto con el animal que se sacrifica para hacer las paces conmigo. Después de esto, el sacerdote le dará al nazireo la espaldilla del carnero ya cocida, junto con un pan y una tortilla sin levadura.

^20 Luego el sacerdote mecerá las costillas y el muslo del animal que se ofrecen en mi honor. Estas porciones son sagradas y se le dan sólo al sacerdote. Después de hacer todo esto, el nazireo podrá beber vino.

^21 Esto es lo que debe hacer quien se haya consagrado a mi servicio como nazireo. Éstas son las ofrendas que debe presentarme, además de otras cosas que pueda y quiera ofrecerme. Lo que realmente importa es que cumpla con todo lo que ha prometido.

La bendición de los sacerdotes

^22 Además Dios le dijo a Moisés:

^23 Diles a Aarón y a sus hijos, que así deben bendecir a los israelitas:

^24 «Que Dios te bendiga y siempre te cuide;

^25 que Dios te mire con agrado y te muestre su bondad;

^26 que Dios te mire con agrado y te llene de paz».

^27 Cuando los sacerdotes pronuncien esta bendición, yo haré que se haga realidad.

7

Ofrendas para la dedicación del santuario

^1 Cuando Moisés ya había construido el santuario, lo roció con aceite para indicar que el santuario y todo lo que había en él estaba consagrado para adorar a Dios.

^2 Los jefes de las tribus de Israel, que ayudaron a contar y anotar todo, le presentaron a Dios como ofrenda

^3 seis carretas y doce bueyes. Cada jefe le dio un buey, y entre dos jefes le dieron una carreta. Todo esto se lo ofrecieron en el santuario.

^4 Y Dios le dijo a Moisés:

^5 Recibe las carretas y los bueyes, y dáselos a los descendientes de Leví. Diles que los usen en su trabajo en el santuario, según lo que cada uno tenga que hacer.

^6 Moisés recibió las carretas y los bueyes, y se los dio a los descendientes de Leví,

7-8 para que hicieran su trabajo. A los que pertenecían al grupo familiar de Guersón les dio dos carretas y cuatro bueyes, y a los del grupo familiar de Merarí les dio cuatro carretas y ocho bueyes. Su jefe era Itamar, el hijo del sacerdote Aarón.

^9 A los del grupo familiar de Quehat no les dio nada, porque su trabajo era llevar sobre los hombros los objetos sagrados.

^10 El día en que se consagró el altar, los jefes de las tribus trajeron ofrendas y las pusieron frente al altar.

^11 Entonces Dios le dijo a Moisés: Haz que cada día un jefe distinto traiga su ofrenda para dedicar a Dios el altar.

12-83 Éstas son las ofrendas que los jefes de las doce tribus de Israel presentaron a Dios: una bandeja de plata de un kilo y medio, una jarra de plata de tres cuartos de kilo, una gran cuchara de oro de ciento diez gramos, llena de incienso, un ternero, un carnero, un cordero de un año para quemarlo completamente en honor a Dios, un chivo para sacrificarlo como pago por sus pecados, dos toros, como ofrenda para hacer la paz con Dios, cinco carneros, cinco chivos ycinco corderos de un año. Todo eso fue pesado según el peso aprobado en el santuario. La bandeja y la jarra estaban llenas de harina fina amasada con aceite, para preparar una ofrenda de cereales. Todas estas ofrendas las presentaron los doce jefes en el siguiente orden: El primer día, Nahasón, de la tribu de Judá, el segundo día, Natanael, de la tribu de Isacar, el tercer día, Eliab, de la tribu de Zabulón, el cuarto día, Elisur, de la tribu de Rubén, el quinto día, Selumiel, de la tribu de Simeón, el sexto día, Eliasaf hijo de Reuel, de la tribu de Gad, el séptimo día, Elisamá, de la tribu de Efraín, el octavo día, Gamaliel, de la tribu de Manasés, el noveno día, Abidán, de la tribu de Benjamín, el décimo día, Ahiézer, de la tribu de Dan, el día once, Paguiel, de la tribu de Aser, el día doce, Ahirá, de la tribu de Neftalí.

84-88 Los jefes de las tribus dieron todas estas ofrendas para dedicar el altar al servicio de Dios: doce bandejas de plata, de un kilo cada una, doce jarras de plata, de medio kilo cada una ydoce cucharas de oro, de cien gramos cada una. El peso total de las bandejas y jarras fue de veintiséis kilos y medio, y el de las cucharas, de un kilo y trescientos veinte gramos, según el peso aprobado en el santuario. El total de los animales que se quemaron completamente para volver a estar en paz con Dios fueron: doce toros, doce carneros ydoce corderos de un año.

^89 Después de esto, Moisés entró en el santuario para hablar con Dios. Allí, desde la tapa del cofre del pacto, donde están los dos querubines, Moisés oyó la voz de Dios.

8

El candelabro de oro

^1 Dios le dijo a Moisés:

2-3 Dile a Aarón que cuando encienda las siete lámparas, debe colocarlas sobre el candelabro de manera que alumbren hacia adelante. Y Aarón colocó el candelabro tal como Dios se lo había mandado por medio de Moisés.

^4 El candelabro era de oro. De arriba abajo le habían dado forma de flor a golpes de martillo. Así le había dicho Dios a Moisés que lo hiciera.

Consagración de los descendientes de Leví

^5 Luego Dios le dijo a Moisés:

^6 Separa a los descendientes de Leví y purifícalos.

^7 Derrama agua sobre ellos como símbolo de esa purificación, y luego mándales que se afeiten todo el cuerpo y laven su ropa. Así quedarán purificados.

^8 Después deben tomar un toro y harina fina, amasada con aceite. Así presentarán su ofrenda de cereales, junto con el toro para el sacrificio por el perdón de los pecados.

^9 Luego, haz que los descendientes de Leví y el resto del pueblo se acerquen al santuario.

10-18 Allí estarán Aarón y sus descendientes, como representantes del pueblo, y Aarón los consagrará a mi servicio de la siguiente manera: Los israelitas pondrán sus manos sobre la cabeza de los descendientes de Leví. Luego, ellos pondrán sus manos sobre la cabeza de los dos novillos. Uno de ellos lo sacrificarás como ofrenda por el pecado, y el otro lo quemarás completamente en mi honor. Así purificarás a los descendientes de Leví. Con esto, quedarán listos para servirme en el santuario. Los de la tribu de Leví serán míos, porque los israelitas me los entregarán en lugar de sus primeros hijos. Cuando maté al hijo mayor de cada familia egipcia, decidí que todos los primeros hijos de los israelitas serían míos, incluyendo a las primeras crías de sus animales. A cambio de todos ellos acepté a la tribu de Leví. Así que, separarás a los descendientes de Leví de entre los demás israelitas, para que vivan siempre a mi servicio.

^19 Yo dejo a los descendientes de Leví en manos de Aarón y sus hijos, como si fueran una ofrenda de los israelitas, para que sirvan en el santuario. Ellos presentarán las ofrendas de los israelitas para que yo les perdone sus pecados. Así no les pasará nada malo a los que se acerquen demasiado al santuario.

20-22 Moisés y Aarón, y todos los israelitas, hicieron con los descendientes de Leví todo lo que Dios les había mandado. Los descendientes de Leví se purificaron, lavaron su ropa y luego Aarón mismo los presentó ante Dios como ofrenda. Después de eso, los descendientes de Leví empezaron a servir a Dios en el santuario, siempre bajo las órdenes de Aarón y sus descendientes.

^23 Dios le dijo a Moisés:

24-26 Los descendientes de Leví podrán iniciar su servicio en el santuario a los veinticinco años de edad, y dejarán de hacerlo a los cincuenta. A partir de esa edad podrán ayudar a los sacerdotes más jóvenes en el cuidado del santuario, pero no hacer otro tipo de trabajo.

9

La fiesta de la Pascua

^1 Había pasado un año desde que los israelitas habían salido de Egipto cuando Dios le habló a Moisés en el desierto del Sinaí. Dios le dijo:

2-3 Los israelitas deben celebrar la fiesta de la Pascua en la tarde del día catorce del mes de Abib[b], tal y como yo les enseñé.

^4 Moisés mandó a los israelitas que celebraran la fiesta de la Pascua.

^5 Y ellos la celebraron en el desierto de Sinaí ese día catorce al atardecer, tal y como Dios lo había mandado por medio de Moisés.

^6 Sin embargo, algunos israelitas habían tocado un cadáver, y la ley no les permitía estar en la fiesta ese día. Entonces fueron a ver a Moisés y a Aarón,

^7 y les dijeron: —Nosotros tocamos un cadáver, y queremos saber si podemos presentar nuestra ofrenda a Dios como los demás israelitas.

^8 Moisés les contestó: —Espérenme. Voy a preguntarle a Dios lo que deben hacer.

^9 Y Dios le dijo a Moisés:

^10 Diles a los israelitas que todos deben celebrar la fiesta de la Pascua. Si alguien ha tocado un cadáver, o está de viaje,

11-12 debe celebrar la fiesta en la tarde del día catorce del mes de Ziv[c]. Y la celebrará así: comerá el cordero con hierbas amargas y pan sin levadura. No le quebrará ningún hueso al cordero, ni guardará nada de comida para el otro día.

^13 Pero la persona que sin razón alguna no celebre la fiesta de la Pascua ni presente su ofrenda en ese día, será castigada. No la dejarán vivir entre ustedes, sino que tendrán que eliminarla.

^14 Si entre ustedes viven extranjeros, también ellos celebrarán la fiesta de la Pascua, tal y como a ustedes se les ha ordenado. La misma ley vale para todos.

Dios guía a su pueblo

^15 El día que se armó el santuario del pacto, vino una nube y lo cubrió. Cuando cayó la noche, apareció sobre el santuario un fuego, pero al amanecer desapareció.

^16 Y así sucedía siempre: durante el día lo cubría una nube, pero en la noche lo iluminaba una especie de fuego.

17-23 Dios les indicaba a los israelitas cuándo debían ponerse en marcha y cuándo debían acampar. Lo hacía de la siguiente manera: cuando la nube se elevaba y empezaba a moverse, los israelitas se levantaban y la seguían; cuando se detenía, también se detenían los israelitas. Plantaban su campamento y se quedaban allí todo el tiempo que la nube permanecía sobre el santuario. A veces la nube se detenía sólo una noche; a veces unos días, a veces un mes, y en ocasiones hasta un año. Cuando la nube se detenía mucho tiempo, los israelitas obedecían y no se movían de allí. No importaba si era de día o de noche, cuando la nube se movía, los israelitas la seguían; cuando se detenía, el pueblo también se detenía y se ocupaba del culto a Dios. Así era como Dios les daba órdenes a los israelitas por medio de Moisés, y ellos lo obedecían.

10

Las trompetas de plata

^1 Dios le dijo a Moisés:

2-8 Toma un martillo y haz dos trompetas de plata, que sólo podrán tocar los sacerdotes descendientes de Aarón. Enséñale al pueblo que yo he dado esta orden: Cuando los sacerdotes toquen las dos trompetas, toda la gente se debe reunir delante de ti a la entrada del santuario. Un solo toque de trompeta significa que sólo deben reunirse contigo los jefes de las tribus. Las trompetas también te servirán para darle al pueblo la señal de ponerse en marcha. El toque de dos trompetas acompañado de fuertes gritos querrá decir que deben ponerse en marcha todos los que estén al este del campamento. A un nuevo toque de trompeta, se pondrán en marcha los que estén acampados en el sur. Ésta será una ley permanente para ustedes.

^9 Cuando haya una guerra y ustedes tengan que salir a pelear, toquen las trompetas y griten con todas sus fuerzas. Entonces yo, su Dios, me acordaré de ustedes y los salvaré de sus enemigos.

^10 Toquen también las trompetas cuando sean días de fiesta, a principio de mes y al presentarme ofrendas. Cuando lo hagan, yo me acordaré de ustedes.

Los israelitas se van del Sinaí

^11 La nube que estaba sobre el santuario del pacto se levantó el día veinte del mes de Ziv[d], del segundo año.

12-13 Ese día, tal como Dios les había ordenado por medio de Moisés, los israelitas se levantaron y siguieron la nube desde el desierto de Sinaí hasta el desierto de Parán.

14-27 Las tribus de Israel, con sus respectivos jefes, marcharon en el siguiente orden: La tribu de Judá, con su jefe Nahasón; la tribu de Isacar, con su jefe Natanael; la tribu de Zabulón, con su jefe Eliab; la tribu de Rubén, con su jefe Elisur; la tribu de Simeón, con su jefe Selumiel; la tribu de Gad, con su jefe Eliasaf; la tribu de Efraín, con su jefe Elisamá; la tribu de Manasés, con su jefe Gamaliel; la tribu de Benjamín, con su jefe Guidoní; la tribu de Dan, con su jefe Ahiézer; la tribu de Aser, con su jefe Paguiel yla tribu de Neftalí, con su jefe Ahirá. Entre las tribus de Zabulón y de Rubén marchaban los descendientes de Guersón y Merarí. Ellos eran los encargados de desarmar el santuario y de transportarlo por el camino, pues eran los únicos que podían hacerlo. Entre las tribus de Gad y de Efraín marchaban los descendientes de Quehat. Ellos eran los encargados de llevar todos los utensilios del santuario. Como venían atrás, llegaban a donde iban a acampar y encontraban armado el santuario.

^28 Siempre que los israelitas tenían que ponerse en marcha, iban en ese orden.

Moisés y Hobab

^29 Moisés le dijo a su pariente Hobab hijo de Reuel, el madianita: —Nosotros vamos al territorio que Dios nos va a dar. Ven con nosotros. Te trataremos bien, como Dios ha prometido tratarnos.

^30 Pero Hobab le contestó: —No, gracias. Prefiero regresar a la región en donde viven mis parientes.

^31 Moisés le volvió a decir: —No nos dejes. Tú conoces bien el desierto y sabes dónde podemos acampar.

^32 Si vienes con nosotros y nos guías, te daremos una parte de todo lo que Dios nos dé.

^33 Salieron del monte Sinaí, y caminaron durante tres días. En todo ese tiempo, los israelitas iban con el cofre del pacto, buscando un lugar donde acampar.

^34 Por las mañanas, cuando estaban por iniciar la marcha, la nube de Dios se ponía encima de ellos

^35 y Moisés decía: ¡Dios mío, levántate! ¡Haz que tus enemigos huyan espantados! ¡Haz que los que te odian se alejen de nosotros!

^36 Y cuando el cofre se detenía, Moisés decía: ¡Dios mío, no abandones a Israel, tu pueblo numeroso!

11

Los israelitas se quejan contra Dios

^1 Los israelitas siempre se quejaban con Dios por los problemas que tenían. Cuando Dios oyó sus quejas, se enojó mucho y prendió un fuego alrededor del campamento.

^2 La gente empezó a gritar y a pedirle ayuda a Moisés. Entonces Moisés rogó a Dios por ellos, y el fuego se apagó.

^3 Por eso llamaron a ese lugar Taberá, que quiere decir incendio. Lo llamaron así para recordar que Dios se había enojado allí contra ellos.

4-9 Cada noche el maná y el rocío del campo caían juntos. El maná era pequeño como la semilla del cilantro, y amarillo como la resina. Por la mañana la gente salía al campo a recogerlo, luego lo molía, lo cocinaba y hacía panes con él. El maná tenía un sabor parecido al del pan de harina con aceite. Sin embargo, entre los israelitas había gente de otros pueblos que sólo se preocupaba por comer. Los israelitas se dejaron llevar por ellos, y empezaron a llorar y a decir: ¡Ojalá pudiéramos comer carne! ¿Se acuerdan del pescado que comíamos gratis en Egipto? ¡Y qué sabrosos eran los pepinos, los melones, los puerros, las cebollas y los ajos que allá comíamos! En cambio, ahora nos estamos muriendo de hambre, ¡y lo único que vemos es maná!

^10 Moisés se dio cuenta de que todos los israelitas lloraban a la entrada de sus tiendas, y se molestó porque sabía que esto haría enojar mucho a Dios.

^11 Por eso le preguntó a Dios: —Yo soy tu servidor. ¿Por qué me tratas mal y me obligas a soportar a este pueblo?

^12 ¡Yo no soy su padre ni su madre! ¡No tengo por qué cargar con ellos y llevarlos al territorio que tú les vas a dar!

^13 Ellos vienen a mí llorando, y me piden carne. ¿De dónde voy a sacar tanta carne para que coma todo este pueblo?

^14 Por mis propias fuerzas, yo solo no puedo llevar a este pueblo; ¡es demasiado trabajo para mí!

^15 Si vas a seguir tratándome así, mejor quítame la vida. ¡Me harías un gran favor! ¡Ya tengo suficientes problemas con esta gente!

^16 Dios le respondió a Moisés: —Reúne de entre el pueblo a setenta ancianos que sean líderes. Llévalos al santuario, y que esperen allí.

^17 Yo bajaré entonces y te hablaré. Pondré en los ancianos una parte del espíritu que está en ti, para que te ayuden a dirigir al pueblo; así no tendrás que hacerlo todo.

^18 Luego Dios le dijo a Moisés: —Dile al pueblo que mañana comerán carne, pero primero deben purificarse. Diles que ya escuché su llanto y sus quejas, y que andan diciendo: «¡Queremos comer carne! ¡Estábamos mejor en Egipto!». Yo les voy a dar carne.

^19 Y no sólo un día, ni dos, ni cinco, ni diez, ni veinte.

^20 Voy a darles carne todo un mes, hasta que se cansen de comerla, ¡hasta que les dé asco y se les salga por las narices! Ése será su castigo por haberme rechazado y no reconocer mi presencia entre ustedes. Eso les pasará por haberse quejado y por decir: «¡Mejor nos hubiéramos quedado en Egipto!».

^21 Y Moisés respondió: —Dios mío, ¿de dónde vas a sacar tanta carne para darles de comer todo un mes? Son como seiscientos mil hombres, sin contar a las mujeres.

^22 Aun si matáramos todas las vacas y ovejas que traemos, o les diéramos todos los peces del mar, no habría bastante para todos.

^23 Pero Dios le dijo a Moisés: —¿Tú crees que no puedo hacerlo? Pues ahora verás si cumplo o no con mi palabra.

^24 Moisés fue a comunicarle al pueblo lo que Dios le había dicho. Luego reunió a setenta líderes y los puso alrededor del santuario.

^25 Dios bajó en la nube y habló con Moisés; luego hizo lo que había prometido: puso en los líderes el espíritu que había en Moisés, y ellos empezaron a comunicar mensajes de parte de Dios. Esto sucedió una sola vez.

Eldad y Medad

^26 Había dos hombres del grupo de los setenta, llamados Eldad y Medad, que se habían quedado en el campamento. Y aunque estaban allí, el espíritu también vino sobre ellos y empezaron a profetizar.

^27 Un muchacho fue corriendo a contárselo a Moisés.

^28 Josué, que desde joven era ayudante de Moisés, estaba allí. Al oír al muchacho, dijo: —Moisés, mi señor, ¡no los deje usted profetizar!

^29 Pero él le respondió: —No seas celoso ni envidioso. Ya quisiera yo que todo el pueblo de Dios recibiera su espíritu y profetizara.

^30 Después de eso, Moisés y los líderes regresaron al campamento.

Las codornices

^31 Dios hizo que desde el mar soplara un viento muy fuerte. Ese viento trajo muchísimas codornices y las lanzó sobre el campamento de los israelitas. Eran tantas que se podía caminar todo un día por el campo y encontrarlas amontonadas a casi un metro de altura.

^32 La gente se la pasó juntando codornices todo ese día, y toda la noche y el día siguiente. El que menos codornices juntó, hizo diez montones, y algunos hasta pusieron a secar codornices alrededor del campamento.

^33 Todavía no acababa la gente de comer codornices cuando Dios se enojó contra ellos. Los castigó tan duramente que muchos murieron.

^34 Por eso llamaron a ese lugar Quibrot-hataavá, nombre que significa tumbas del apetito, porque allí el pueblo enterró a los que sólo pensaban en comer.

^35 De allí el pueblo se fue a Haserot, en donde se quedó por algún tiempo.

12

María y Aarón critican a su hermano Moisés

^1 María y Aarón hablaban mal de su hermano Moisés porque se había casado con una mujer que no era hebrea sino etíope.

^2 Y dijeron: ¿Acaso Dios le ha hablado sólo a Moisés? También nos ha hablado a nosotros. Dios oyó lo que habían dicho,

^3 y se molestó al oírlo porque Moisés era la persona más humilde del mundo.

^4 Entonces Dios llamó a Moisés, a Aarón y a María y les dijo: Vayan los tres al santuario. Cuando fueron los tres,

^5 Dios bajó en la columna de nube y se puso a la entrada del santuario; llamó entonces a Aarón y a María, y cuando ellos se acercaron

6-8 les dijo: Óiganme bien. ¿Por qué se atreven a hablar mal de Moisés? Ustedes saben que cuando yo quiero decirles algo por medio de un profeta, le hablo a éste por medio de visiones y de sueños. Pero con Moisés, que es el más fiel de todos mis servidores, hablo cara a cara. A él le digo las cosas claramente, y dejo que me vea.

^9 Y Dios se alejó de ellos porque estaba muy enojado.

^10 Y resulta que cuando la nube se apartó del santuario, a María le dio lepra. ¡La piel se le puso blanca como la nieve! Cuando Aarón vio a María,

^11 le dijo a Moisés: Perdónanos, por favor, y no nos castigues por este pecado. Lo que hicimos fue una tontería.

^12 La piel de María está deshecha, como la de los bebés que mueren antes de nacer. ¡Por favor, pídele a Dios que no la deje así!

^13 Entonces Moisés le pidió a Dios que sanara a María,

^14 y Dios le contestó: —Si su padre le hubiera escupido en la cara, sería tal su vergüenza que ella tendría que quedarse siete días fuera del campamento. Pues bien, ése será su castigo.

^15 Así que María estuvo fuera del campamento siete días, y en todo ese tiempo el campamento no se movió de su lugar.

^16 Luego se fueron de Haserot, y no se detuvieron hasta llegar al desierto de Parán.

13

Moisés envía espías a Canaán

^1 Dios le dijo a Moisés:

^2 Envía algunos hombres a Canaán para que exploren el territorio que les voy a dar. Que vaya un jefe de cada tribu.

^3 Así que Moisés envió desde el desierto de Parán a doce jefes de los israelitas, tal como Dios se lo había mandado.

^4 Los jefes enviados fueron: Samúa, de la tribu de Rubén

^5 Safat, de la tribu de Simeón

^6 Caleb, de la tribu de Judá

^7 Igal, de la tribu de Isacar

^8 Oseas, de la tribu de Efraín

^9 Paltí, de la tribu de Benjamín

^10 Gadiel, de la tribu de Zabulón

^11 Gadí, de la tribu de Manasés

^12 Amiel, de la tribu de Dan

^13 Setur, de la tribu de Aser

^14 Nahbí, de la tribu de Neftalí, y

^15 Gueuel, de la tribu de Gad.

16-17 A Oseas hijo de Nun, Moisés le cambió el nombre y le puso Josué. Luego Moisés envió a los jefes israelitas a explorar el territorio de Canaán. Les dijo: Vayan por el desierto hasta llegar a las montañas.

^18 Fíjense en el país y en la gente que allí vive, si es gente fuerte o débil, y si son muchos o pocos.

19-20 Fíjense también cómo han construido sus ciudades, y si son fuertes o frágiles como tiendas de campaña. Vean si su territorio tiene árboles, si es bueno y da muchos frutos, o si es malo y sin frutos. No sean miedosos, y traigan de allá algo de lo que la tierra produce.

Los espías recorren el territorio prometido

Comenzaba la cosecha de las primeras uvas

^21 cuando los jefes israelitas fueron a explorar la región. Empezaron por el sur, por el desierto de Sin, y de allí se fueron hasta Rehob, que está cerca de Hamat.

^22 Entraron por el desierto y llegaron hasta Hebrón. Esta ciudad había sido construida siete años antes que la ciudad egipcia de Soan. Los espías vieron que en Hebrón vivían Ahimán, Sesai y Talmai, que eran descendientes del gigante Anac.

23-24 Cuando llegaron a un arroyo, cortaron un racimo de uvas tan grande y pesado que tuvieron que cargarlo entre dos. Los otros llevaron granadas e higos. El racimo que allí cortaron los israelitas era tan grande que a ese arroyo le pusieron por nombre Escol, que significa racimo.

Los espías presentan su informe

^25 Después de andar por el territorio durante cuarenta días, los espías regresaron

^26 a Cadés, en el desierto de Parán. Allí les contaron a Moisés, a Aarón y a todos los israelitas lo que habían visto, y les mostraron los frutos que habían traído de ese territorio.

^27 Y le dijeron a Moisés: —Fuimos al territorio adonde nos enviaste. Es un territorio muy fértil; ¡allí siempre habrá abundancia de alimentos! Mira, éstos son los frutos que se dan allá.

^28 Lo malo es que la gente que vive allá es muy fuerte, y han hecho ciudades grandes y bien protegidas. ¡Hasta vimos a los descendientes del gigante Anac!

^29 En el desierto viven los amalecitas, en las montañas viven los hititas, los jebuseos y los amorreos, y entre el mar y el río Jordán viven los cananeos.

^30 La gente comenzó a murmurar, pero Caleb les ordenó callarse y les dijo: —¡Vamos a conquistar ese territorio! ¡Podemos hacerlo!

31-33 Pero los otros que habían ido con él empezaron a desanimar a los israelitas diciéndoles que el territorio era malo. —¡No lo hagan! —les decían—. ¡No podremos vencer a gente tan poderosa! ¡Los que viven allí son gigantes, como Anac! ¡Ante ellos nos veíamos tan pequeños como grillos! Además, es un lugar en donde no se puede vivir. Es tan malo que la gente se muere como si se los tragara la tierra.

14

Quejas de los israelitas contra Dios

^1 Aquella noche todos los israelitas empezaron a gritar y a llorar.

^2 Se quejaban contra Moisés y Aarón, y decían: ¡Ojalá nos hubiéramos muerto en Egipto, o en este desierto!

^3 ¿Para qué nos trajo Dios a este territorio? ¿Sólo para que nos maten a todos, y se lleven como esclavos a nuestras mujeres e hijos? ¡Mejor regresemos a Egipto!

^4 Y se decían unos a otros: ¡Vamos a elegir a un jefe que nos lleve de vuelta a Egipto!

^5 Entonces Moisés y Aarón se tiraron de cara al suelo delante de los israelitas.

^6 También se rasgaron la ropa en señal de dolor Josué y Caleb, que eran dos de los que habían ido a explorar el país.

^7 Les dijeron a todos los israelitas: El territorio que vimos es bastante bueno;

^8 allí siempre habrá abundancia de alimentos. Dios nos ama; nos ayudará a entrar en él y nos lo dará.

^9 Lo importante es que no se rebelen contra Dios ni tengan miedo de la gente que vive en ese territorio. Será muy fácil vencerlos, porque ellos no tienen quién los cuide. Nosotros, en cambio, contamos con la ayuda de nuestro Dios. ¡No tengan miedo!

^10 Pero la gente no les hizo caso; por el contrario, querían apedrearlos.

Dios castiga a los israelitas

Entonces Dios se apareció con toda su gloria en el santuario, delante de todos los israelitas,

^11 y le dijo a Moisés: —¿Hasta cuándo este pueblo seguirá creyendo que yo no soy importante ni tengo poder? Ya he hecho tantos milagros delante de ellos, ¿y todavía no creen en mí?

^12 Les voy a enviar una enfermedad que acabe con ellos. Pero de ti haré un pueblo más grande y numeroso.

13-16 Pero Moisés contestó: —Si matas a este pueblo de una sola vez, lo van a saber los egipcios, que te vieron sacar de su país a los israelitas. Luego los egipcios se lo contarán a las otras naciones, y ellas van a decir: «Dios no pudo llevar a su pueblo al territorio que les prometió. Por eso los dejó morir en el desierto». Todos saben que tú cuidas a este pueblo. Saben que tu nube está sobre ellos y los guía, de día con una columna de nube y de noche con una columna de fuego; también saben que tu pueblo puede verte cara a cara.

^17 Por eso te pido que muestres tu gran poder. Tú mismo has dicho

^18 que tienes mucho amor y paciencia, y que por eso perdonas al pecador. Tú has dicho que castigas a los hijos, a los nietos y a los bisnietos, por la maldad de sus padres.

^19 Dios mío, si desde Egipto has aguantado a este pueblo, y si realmente es tan grande tu amor, perdónale este pecado.

^20 Dios le respondió a Moisés: —Está bien, si así lo quieres, voy a perdonarlos.

21-23 Yo soy Dios, y mi fama es conocida en toda la tierra. Una cosa te juro: Ninguno de los que vieron los milagros que hice en Egipto y en este desierto, verá el territorio que les prometí. Ellos hablaron mal de mí, me pusieron a prueba muchísimas veces, y no me obedecen.

24-25 Pero Caleb, mi servidor, no fue como los demás, sino que creyó en mi promesa. Por eso entrará junto con sus hijos en el territorio prometido, donde ahora viven los amalecitas y los cananeos. Ustedes, por su parte, irán mañana al desierto, en dirección al Mar de los Juncos.

^26 Dios volvió a decirles a Moisés y a Aarón:

^27 —Ya oí que los israelitas andan hablando mal de mí. ¿Hasta cuándo voy a soportar las quejas de este pueblo malvado?

^28 Ya que andan diciendo que los he castigado, los voy a castigar. Yo soy el Dios de Israel, y les juro que lo haré.

^29 Todos los que tengan más de veinte años, y que hayan hablado mal de mí, morirán en este desierto.

^30 Sólo Josué y Caleb entrarán en el territorio que les prometí, y nadie más.

31-32 Ustedes caerán muertos en este desierto, y allí quedarán tirados. Pero sus hijos, que ustedes pensaron que serían esclavos, sí entrarán en el territorio que ustedes despreciaron.

^33 Como ustedes no confiaron en mí, sus hijos andarán por el desierto cuidando ovejas durante cuarenta años; tendrán que esperar hasta que todos ustedes hayan muerto en el desierto.

34-35 Para que aprendan lo terrible que es desobedecerme, los castigaré duramente. Les juro que lo haré. Ustedes exploraron el territorio durante cuarenta días, así que yo los castigaré un año por cada día. Cuarenta años andarán vagando por el desierto, hasta que se cansen y mueran.

36-37 Así fue como Dios castigó con la muerte a los que Moisés había enviado a explorar el territorio prometido, los cuales habían hecho que todos los israelitas se rebelaran contra Dios.

^38 De los doce exploradores, sólo Josué y Caleb quedaron con vida.

^39 Cuando Moisés les comunicó todo esto, los israelitas se pusieron muy tristes.

Derrota de los israelitas

^40 Al día siguiente, los israelitas se levantaron muy temprano y se fueron a la parte más alta de un monte. Allí le dijeron a Moisés: —Aunque reconocemos nuestro pecado, de todos modos entraremos al territorio que Dios nos prometió.

^41 Pero Moisés les contestó: —¿Por qué desobedecen a Dios?

^42 No vayan a ese territorio, pues Dios no irá con ustedes y sus enemigos los van a derrotar.

^43 Ustedes se apartaron de Dios, y por eso él los ha abandonado. Si van a ese territorio, sus habitantes les saldrán al encuentro y los matarán.

^44 A pesar de esta advertencia, los israelitas subieron al monte, pero Moisés y el cofre del pacto se quedaron en el campamento.

^45 Entonces los habitantes del país bajaron del monte y pelearon contra los israelitas. Los persiguieron hasta Hormá y los derrotaron por completo.

15

Ofrendas y sacrificios

^1 Dios le ordenó a Moisés:

^2 Diles esto a los israelitas: Cuando ya estén en el país que les voy a dar para que vivan en él, deben presentar sus ofrendas de la siguiente manera:

^3 Podrán llevar como ofrenda animales de sus ganados o rebaños para sacrificarlos y quemarlos en mi honor; también podrán presentar ofrendas voluntarias, o para cumplir alguna promesa, o de las que se dan en las fiestas. Así es como me agradan las ofrendas.

4-5 Por cada cordero deben llevar un litro de vino y dos kilos de buena harina amasada con un litro de aceite de oliva.

6-7 Si sacrifican un carnero, deben llevar más de un litro de vino y cuatro kilos de harina amasada con más de un litro de aceite. Así es como me agradan las ofrendas.

8-10 Cuando quemen un toro en mi honor, o presenten una ofrenda para hacer la paz conmigo, o quieran cumplir con una promesa, deben llevar dos litros de vino y seis kilos de buena harina amasada con dos litros de aceite. Así es como me agradan las ofrendas.

11-16 De esta manera todos, incluso los extranjeros, me presentarán sus ofrendas, es decir, sus toros, carneros, corderos y cabritos. No hay diferencia. Esto será siempre así.

^17 Luego Dios le ordenó a Moisés:

^18 Diles a los israelitas que cuando lleguen al país que les voy a dar,

^19 y empiecen a cosechar el trigo y a comérselo, deben separar una parte para mí.

20-21 Siempre deberán darme el primer trigo que limpien y el primer pan que horneen.

Las ofrendas para el perdón de los pecados

22-23 Si no hacen lo que desde el primer día les mandé por medio de Moisés, harán lo siguiente:

24-26 Si todo el pueblo me desobedeció, pero no era esa su intención, deben sacrificar un toro y quemarlo por completo. Deben ofrecérmelo con harina y vino. Además, ofrecerán un chivo como sacrificio para que les perdone su pecado. Así es como me agradan las ofrendas. El sacerdote presentará las ofrendas para que yo perdone a todo el pueblo de Israel y también a los extranjeros que vivan con ustedes.

^27 Si sólo fue una persona la que sin querer desobedeció, entonces me ofrecerá una cabrita de un año.

^28 El sacerdote hará la ceremonia y presentará la ofrenda de esa persona, y yo la perdonaré.

^29 Ésta es una ley acerca de los que pecan sin querer, y vale tanto para los israelitas como para los extranjeros.

30-31 Pero si sabe lo que yo quiero y a propósito no lo hace, esa persona me ha ofendido y se le deberá eliminar de mi pueblo.

Desobediencia y castigo

^32 Cuando los israelitas todavía vivían en el desierto, encontraron a un hombre juntando leña en sábado.

^33 Entonces lo llevaron delante de Moisés y de Aarón y de todo el pueblo.

^34 Como no sabían qué hacer con él, lo detuvieron esperando a que Dios les hablara.

^35 Y Dios le ordenó a Moisés: Saquen a ese hombre del campamento, y que todos lo apedreen hasta matarlo.

^36 Y así lo hicieron los israelitas.

Cordones en la ropa

^37 Después Dios le ordenó a Moisés:

^38 Diles a los israelitas que ellos y sus descendientes deben poner siempre, en el borde de su ropa, cordones de color violeta.

^39 Así, cada vez que vean los cordones, recordarán que deben obedecer todo lo que les he mandado. De esa manera no me desobedecerán ni seguirán sus propios deseos, ni los pensamientos que los llevan a alejarse de mí.

^40 Recordarán que deben hacer todo lo que les digo, y vivirán sólo para obedecerme.

^41 Yo soy su Dios, que los saqué de Egipto para que fueran mi pueblo. Sólo a mí me deben obedecer.

16

La rebelión de Coré

1-2 Coré era un levita de la familia de Quehat, y su padre se llamaba Ishar. Coré tenía tres amigos de la tribu de Rubén: Datán y Abiram, que eran hijos de Eliab, y On, hijo de Pélet. Ninguno de ellos quería que Moisés fuera su jefe, y a ellos se les unieron doscientos cincuenta jefes israelitas que eran consejeros de la gente y muy respetados por todos.

^3 Coré y su grupo fueron a decirles a Moisés y a Aarón: —¡Ya estamos hartos de que ustedes se crean los jefes de todos nosotros! Dios está con todo el pueblo, y a todos nos ha elegido para servirle. ¿Por qué quieren hacerlo todo?

^4 Cuando Moisés oyó esto, se tiró de cara al suelo,

5-7 y les dijo a Coré y a su grupo: —¡Ustedes, descendientes de Leví, son los que me tienen harto! Vengan mañana temprano con su brasero para quemar incienso y pónganlo delante de Dios. Entonces Dios elegirá a los que él quiera que le sirvan en el santuario, y sólo ellos podrán hacerlo.

^8 Luego Moisés le dijo a Coré: —¡Escúchame, tú y los descendientes de Leví que están contigo!

^9 ¿Les parece poco que Dios los haya elegido de entre todos los israelitas para que le sirvan en su santuario?

^10 Dios los eligió a ustedes para que estén cerca de él. ¿Por qué ahora quieren ser también sacerdotes?

^11 No se están quejando y rebelando contra Aarón sino contra Dios.

^12 Luego Moisés mandó llamar a Datán y a Abiram, pero ellos le respondieron: No iremos.

13-14 Bastante daño nos has hecho con sacarnos de un país en donde siempre había abundancia de alimentos como lo era Egipto. Tú prometiste llevarnos a un territorio con muchos campos y muchas viñas, en donde siempre habría abundancia de alimentos. ¡Pero sólo nos trajiste a morir a un desierto donde no hay nada bueno! ¿Y aun así quieres que te obedezcamos y te sigamos? ¿Crees que estamos ciegos? ¡No queremos verte, ni hablarte!

^15 Moisés se enojó muchísimo y le dijo a Dios: No aceptes sus ofrendas, Dios mío. Yo nunca les he hecho ningún daño, y ellos jamás me han dado nada. ¿Cómo pueden decir que me aprovecho de ellos?

16-17 Luego Moisés le recordó a Coré que debía venir al día siguiente con Aarón y los doscientos cincuenta descendientes de Leví, y traer sus braseros para quemar incienso delante de Dios.

Dios castiga a Coré y a sus compañeros

18-19 Al día siguiente, Coré reunió a todos sus compañeros frente al santuario para enfrentarse a Moisés y a Aarón. Cada uno llevaba su brasero encendido. Entonces Dios se presentó con toda su gloria delante del pueblo,

^20 y les dijo a Moisés y a Aarón:

^21 —¡Aléjense de esta gente, porque ahora mismo los voy a destruir a todos!

^22 Moisés y Aarón se tiraron de cara al suelo, y le dijeron a Dios: —Dios mío, tú que nos das vida a todos, ¡no los mates! ¿Vas a destruirlos por culpa de un solo hombre?

^23 Dios le respondió a Moisés:

^24 —Diles a todos los israelitas que se alejen de las tiendas de campaña donde están Coré, Datán y Abiram.

^25 Moisés se levantó y fue a donde estaban Datán y Abiram. Con él iban los ancianos que eran jefes del pueblo.

^26 Y Moisés le dijo a todo el pueblo: Aléjense de las tiendas de esos malvados, y ni siquiera toquen lo que les pertenece. No sea que por su culpa mueran también ustedes.

^27 El pueblo se alejó de Datán, Abiram y Coré, que estaban a la entrada de sus tiendas, con sus mujeres y sus hijos.

^28 Entonces Moisés dijo: Ahora verán que yo sólo sigo órdenes de Dios, y no actúo por mi propia cuenta.

^29 Si esta gente muere normalmente, como cualquiera de nosotros, entonces significa que yo hago las cosas por mi cuenta.

^30 Pero si Dios hace algo extraordinario, y se abre la tierra y se los traga vivos, no habrá duda de que ellos se rebelaron contra Dios.

^31 En cuanto Moisés terminó de hablar, la tierra se abrió

^32 y se tragó vivos a todos los que habían seguido a Coré, junto con sus familias y todas sus pertenencias.

^33 Así fue como desapareció toda aquella gente.

^34 Al ver esto, todo el pueblo salió corriendo y gritando: ¡Vámonos de aquí! ¡No sea que también a nosotros nos trague la tierra!

^35 Enseguida, Dios envió un fuego, y los doscientos cincuenta descendientes de Leví murieron quemados.

^36 Luego Dios le dijo a Moisés:

37-38 Dile a Eleazar que les quite los braseros a esos malvados y apague el fuego que todavía tienen. Yo he purificado ya los braseros con fuego, y ahora los descendientes de Aarón los usarán para mi servicio. Hagan láminas con el metal de los braseros, y cubran con ellas el altar. Así todos los israelitas tendrán presente lo que pasó y quedarán advertidos.

39-40 Eleazar hizo todo tal y como Dios se lo había ordenado a Moisés, y los israelitas quedaron advertidos de que nadie podía acercarse al altar para quemar incienso, a menos que fuera descendiente de Aarón. De lo contrario podría perder la vida como Coré y sus compañeros.

El pueblo vuelve a rebelarse

41-43 Al día siguiente, todo el pueblo se reunió y empezó a acusar a Moisés y a Aarón. Querían hacerles daño y les decían: ¡Por culpa de ustedes se está muriendo el pueblo de Dios! Entonces ellos dos entraron en el santuario, y la nube los cubrió. Allí Dios se presentó con toda su gloria,

^44 y le dijo a Moisés:

^45 Aléjense de esta gente, porque la voy a destruir ahora mismo. Moisés y Aarón se tiraron de cara al suelo,

^46 y Moisés le dijo a Aarón: Dios está muy enojado, y está castigando a la gente. Así que toma el brasero, ponle carbones encendidos del altar, y échale incienso; ve luego a donde están los israelitas, y pídele a Dios que los perdone.

^47 Aarón hizo lo que Moisés le dijo, y fue a donde estaba el pueblo. Al ver que Dios los estaba castigando, empezó a quemar incienso y a pedirle a Dios que los perdonara.

^48 Aarón, por su parte, se paró entre la gente que ya estaba muerta y la que todavía estaba viva, y así detuvo el castigo de Dios.

^49 Ese día murieron catorce mil setecientas personas, sin contar a las que habían muerto junto con Coré.

^50 Cuando dejó de morir la gente, Aarón regresó al santuario para reunirse con Moisés.

17

La vara de Aarón

^1 Dios le ordenó a Moisés:

2-3 Dile a cada uno de los jefes de tribu que te traiga una vara, con su nombre escrito en ella. En total, serán doce varas. En la vara de Leví escribirán el nombre de Aarón.

^4 Lleva las varas al santuario, y ponlas delante del cofre del pacto.

^5 Yo voy a hacer que florezca una de las varas, y el dueño de la vara que florezca será mi elegido para guiar al pueblo. Así el pueblo dejará de hablar mal de ustedes.

^6 Entonces Moisés les dijo a los israelitas que cada jefe de tribu debía llevarle una vara con su nombre escrito en ella. Las varas serían doce en total, entre las que estaría la de Aarón.

^7 Cuando le llevaron las varas, Moisés las puso delante del cofre del pacto.

^8 Y al día siguiente, cuando Moisés entró en el santuario, vio que la vara de Aarón había retoñado y hasta tenía flores y almendras maduras.

^9 Entonces Moisés sacó del santuario todas las varas y se las mostró a los israelitas. Luego que los jefes las examinaron, cada uno de ellos se llevó su propia vara.

^10 Dios le dijo a Moisés: Toma la vara de Aarón y ponla ante el cofre del pacto. Allí se quedará guardada, y les servirá de advertencia a los rebeldes para que dejen de protestar. Si me obedecen, no morirán.

^11 Moisés hizo todo lo que Dios le mandó,

12-13 pero los israelitas le dijeron a Moisés: Si acercarse al santuario de Dios significa morirse, ¡entonces todos vamos a morir!

18

El servicio de los sacerdotes//y los descendientes de Leví

^1 Dios le dijo a Aarón: Cuando los israelitas cometan algún pecado contra el santuario, tú y tus descendientes, y los demás descendientes de Leví, pedirán perdón por ellos. Pero cuando tú y tus descendientes estén de servicio como sacerdotes y pequen, nadie podrá pedir perdón por ustedes, sino ustedes mismos.

2-7 Para el servicio en el santuario del pacto, tú y tus descendientes podrán pedir la ayuda de sus hermanos de la tribu de Leví. Yo mismo los elegí de entre todas las tribus de Israel, y ahora se los entrego a ustedes para que los ayuden en su servicio en el santuario. Ellos podrán ayudarlos, aunque no podrán tocar los objetos sagrados del santuario ni del altar. Si lo hacen, tanto ellos como ustedes morirán. Sólo ustedes podrán trabajar como sacerdotes en el altar y en el Lugar Santísimo. Sólo ustedes cuidarán del altar y de todos los objetos sagrados que hay en el santuario. Los demás descendientes de Leví podrán estar con ustedes, y ayudarlos en todo lo que hagan. Pero no permitirás que nadie más se acerque a ustedes. Cumplan con esto, y no volveré a enojarme con los israelitas, ni a castigarlos. Cualquiera que haga trabajos sacerdotales y no sea sacerdote, será condenado a muerte.

Las ofrendas para los sacerdotes

^8 Además, Dios le dijo a Aarón: Tu trabajo sacerdotal consiste en presentarme las ofrendas de los israelitas. Todas esas ofrendas se las daré a ti y a tus descendientes, por el servicio que me prestan. Ésta será una ley permanente.

^9 De las ofrendas que se queman, a ustedes les corresponden las ofrendas de cereales y las que traen los israelitas para pedir perdón por sus pecados.

^10 Cualquier varón de ustedes podrá comer de estas ofrendas, sólo que deberá hacerlo en el santuario, porque se trata de ofrendas santas.

^11 A ti y a tus descendientes, hombres y mujeres, les doy también todas las ofrendas especiales que me traen los israelitas. Podrá comer de ellas cualquier persona que haya cumplido con los requisitos para presentarse ante mí. Ésta será una ley permanente.

12-14 También les doy a ustedes los primeros frutos de las cosechas que los israelitas deben traerme cada año. Para ustedes será lo mejor de su aceite, de su vino y de su trigo. Podrá comerlos cualquiera de ustedes que haya cumplido con los requisitos para presentarse ante mí.

^15 También serán para ustedes todos los primeros hijos de los israelitas y todas las primeras crías de sus animales, pero podrán darte a cambio una ofrenda por sus hijos y por los animales que esté prohibido comer o sacrificar.

^16 En tales casos, esperarán a que sus primeros hijos cumplan un mes de nacidos. Entonces te darán cinco monedas de plata, de las que se usan en el santuario. Esas monedas pesan once gramos cada una.

17-18 Los animales que no pueden cambiarse por otra ofrenda son la vaca, la oveja y la cabra. Estos animales deben apartarse para mí. Tú podrás quedarte con la carne del pecho y del muslo derecho, pero derramarás su sangre alrededor del altar y quemarás su grasa. Así es como me agrada esta ofrenda.

^19 Todas las ofrendas y sacrificios que los israelitas me ofrezcan, serán para ti y para tus descendientes, hombres y mujeres. Ésta será una ley permanente. Yo te doy mi palabra. Te la cumpliré a ti, y también a tus descendientes.

Las ofrendas para los descendientes de Leví

20-24 Dios le dijo a Aarón: En Israel, todas las tribus han recibido como herencia su propio territorio. Pero a los descendientes de Leví no les daré ningún territorio, pues yo seré su única herencia. Cuando los israelitas me entreguen la décima parte de sus productos, todo eso será para los descendientes de Leví, en pago por el servicio que prestan en el santuario. Ellos son los únicos que pueden acercarse al santuario. Si los israelitas se acercaran a él, morirían, pues ése es un pecado que se castiga con la muerte. Ésta será para ustedes una ley permanente.

^25 Además, Dios le ordenó a Moisés:

^26 Diles a los descendientes de Leví que cuando reciban la décima parte que deben entregarme los israelitas, también ellos deberán entregarme una décima parte de lo que reciban,

^27 así como los israelitas me entregan la décima parte de su trigo y de su vino.

^28 Esa ofrenda se la entregarán al sacerdote Aarón.

^29 Y de todo lo que reciban, deben apartar siempre la mejor parte y dársela a Dios como ofrenda.

30-32 Cuando ya me hayan dado la mejor parte, lo demás será para ellos. Se lo podrán comer donde quieran, junto con su familia. Ése será su pago por servirme en el santuario. Diles que me obedezcan y no me ofendan usando mal las ofrendas que los israelitas apartan para mí. De lo contrario, morirán.

19

Reglas para la purificación

^1 Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^2 Díganles a los israelitas que esto es lo que yo ordeno: traigan una vaca de pelo rojo que no tenga ningún defecto, y a la que nunca hayan hecho trabajar en el campo.

^3 Ustedes denle la vaca al sacerdote Eleazar para que la lleve fuera del campamento, y mátenla allí, delante de él.

^4 Entonces Eleazar mojará un dedo en la sangre y rociará con ella siete veces la tienda del encuentro con Dios.

^5 Luego quemarán toda la vaca delante de Eleazar: quemarán el cuero, la carne, la sangre y el estiércol.

^6 El sacerdote tomará entonces ramas de cedro, hisopo y tela roja, y echará todo eso al fuego donde se está quemando la vaca.

7-8 Como el sacerdote se habrá contaminado, tendrá que lavar su ropa y bañarse, y no podrá entrar en el campamento hasta la tarde. Después de esa hora podrá regresar, y lo mismo hará el hombre que quemó la vaca.

^9 Después de eso, alguien que no se haya contaminado recogerá la ceniza de la vaca y la pondrá en un lugar puro, fuera del campamento. El pueblo usará esta ceniza para preparar el agua con la que se lavarán y quitarán sus pecados.

^10 El hombre que recogió las cenizas de la vaca también tendrá que lavar su ropa, y no podrá entrar en el campamento hasta la tarde. Ésta es una ley que siempre deberán obedecer los israelitas y los extranjeros que vivan con ustedes.

Reglas para presentarse ante Dios

11-22 Cuando alguien muera dentro de su tienda de campaña, se deberá hacer lo siguiente: Durante siete días, no podrán presentarse ante Dios las siguientes personas: Las que hayan tocado el cadáver. Las que hayan estado dentro de la tienda, en el momento en que esa persona moría. Las que hayan entrado en esa tienda. Además, todas las ollas destapadas o mal tapadas en esa tienda quedarán contaminadas. Tampoco podrán presentarse ante Dios las siguientes personas: Las que toquen una tumba. Las que toquen huesos de muerto. Las que toquen algún cadáver en el campo, ya sea que a esa persona la hayan matado o se haya muerto allí. Para poder presentarse ante Dios, todas estas personas tendrán que lavarse el tercer día y el séptimo, con el agua que tiene las cenizas de la vaca. Si no se lavan en esos dos días, no podrán presentarse ante Dios. Además, alguien que no haya tocado a ningún muerto tomará las cenizas de la vaca de pelo rojizo y las mezclará con agua de manantial. Tomará luego unas ramas de hisopo, las mojará en el agua con ceniza, y rociará la tienda, las vasijas, y a quienes hayan tocado algún cadáver, o huesos, o tumba. Pasados los siete días, todas estas personas deberán lavarse la ropa y bañarse, y esa noche podrán ya presentarse ante Dios. Si alguien toca algún cadáver y no es rociado con el agua que tiene las cenizas de la vaca de pelo rojizo, no podrá presentarse ante Dios. Tampoco podrá vivir entre los israelitas, porque contaminaría el santuario de Dios. Si alguien se acerca al santuario de Dios sin haberse lavado, contaminará el santuario y ya no podrá ser parte del pueblo de Israel. Si alguien toca a otra persona que haya tenido contacto con algún cadáver, no podrá presentarse ante Dios hasta el anochecer. Todo lo que toque quien haya tenido contacto con un cadáver, también quedará contaminado hasta el anochecer. La persona que rocíe el agua con las cenizas, o que toque esta agua, también deberá lavarse la ropa, y no podrá presentarse ante Dios hasta el anochecer. Ésta será una ley permanente.

20

Los israelitas protestan contra Dios

^1 Era el mes de Abib[e] cuando el pueblo de Israel llegó a Cadés, en el desierto de Sin. Allí se quedaron por algún tiempo, y allí murió María y fue enterrada.

^2 Como en ese lugar no había agua, el pueblo se reunió para hablar mal de Moisés y de Aarón.

^3 A Moisés le reclamaban: ¡Mejor nos hubiéramos muerto cuando Dios castigó a nuestros parientes!

4-5 ¡Nos trajiste de Egipto, a nosotros y a nuestros ganados, tan sólo para hacernos morir en este desierto! ¿Para qué nos trajiste a este lugar tan horrible? ¡Aquí no podemos sembrar higos, ni viñas, ni granadas! ¡Ni siquiera tenemos agua para beber!

^6 Moisés y Aarón se apartaron de la gente y se fueron al santuario. Allí, en la entrada, se inclinaron hasta tocar el suelo con la cara, y Dios se presentó con toda su gloria.

^7 Le dijo a Moisés:

^8 Toma tu vara, y pídele a tu hermano Aarón que te ayude a reunir a todo el pueblo. Luego, en presencia de todos, ordénale a la roca que les dé agua. Y sacarás agua de la roca, y beberá todo el pueblo y su ganado.

^9 Moisés hizo lo que Dios le mandó, y tomó la vara que estaba en presencia de Dios.

^10 Luego Moisés y Aarón reunieron delante de la roca a toda la gente, y Moisés les dijo: ¡Óiganme bien, rebeldes! ¿Acaso quieren que saquemos agua de esta roca para que ustedes beban?

^11 Mientras decía esto, Moisés golpeó dos veces la roca con la vara, ¡y empezó a salir tanta agua que toda la gente y su ganado bebieron!

^12 Pero Dios les dijo a Moisés y a Aarón: Ustedes no creyeron en mí, ni me honraron delante de los israelitas. Por eso, no entrarán con ellos al territorio que les voy a dar.

^13 Esto sucedió en Meribá, que significa queja. Y es que allí los israelitas se quejaron contra Dios, y él les mostró que es un Dios santo.

El rey de Edom

^14 Cuando el pueblo de Israel estaba en Cadés, Moisés envió al rey de Edom este mensaje: —Los israelitas somos parientes tuyos. Tú bien sabes que hemos tenido muchos problemas.

^15 Hace mucho tiempo, nuestros familiares se fueron a vivir a Egipto. Pero los egipcios los trataron muy mal, lo mismo que a nosotros.

^16 Entonces le pedimos ayuda a Dios, y él nos escuchó y mandó a un ángel para que nos sacara de Egipto. Y aquí nos tienes ahora. Estamos en la ciudad de Cadés, en la frontera misma de tu país.

^17 Un favor te pedimos. Déjanos pasar por tu territorio. Te prometemos no pasar por los campos sembrados, ni por los viñedos, ni tomar agua de tus pozos. Seguiremos derecho, sin apartarnos del camino principal, hasta que hayamos salido de tu territorio.

^18 Pero el rey de Edom les contestó: —¡Ni se atrevan a entrar en mi país! Si lo hacen, le ordenaré a mi ejército que los ataque.

^19 Los israelitas insistieron: —Te prometemos no apartarnos del camino principal. Y en caso de que alguno de nosotros, o nuestro ganado, llegue a beber agua de tus pozos, te la pagaremos. Lo único que queremos es pasar por tu territorio. Pero el rey de Edom les respondió:

^20 —¡Ya les dije que no los voy a dejar pasar! Y salió el rey con un ejército muy bien armado, y se plantó frente a los israelitas

^21 para no dejarlos pasar por su territorio. Y no le quedó al pueblo de Israel más remedio que buscar otro camino.

Aarón muere en el monte Hor

^22 Los israelitas salieron de Cadés y se fueron hacia el monte Hor,

^23 a un lado del país de Edom. Estando allí, Dios les dijo a Moisés y a Aarón:

^24 Aarón ya está por morirse, y no va a entrar en el país que les di a los israelitas, ya que en Meribá ustedes no confiaron en mí, sino que me desobedecieron.

^25 Tú, Moisés, toma a Aarón y a su hijo Eleazar, y llévalos a la parte más alta del monte Hor.

^26 Allí morirá Aarón. Cuando haya muerto, le quitarás su ropa de sacerdote y se la pondrás a Eleazar.

^27 Y Moisés hizo lo que Dios le mandó. Todo el pueblo los vio subir al monte Hor.

^28 Y cuando Aarón murió, Moisés le quitó su ropa de sacerdote y se la puso a su hijo Eleazar. Después de eso, Moisés y Eleazar bajaron del monte.

^29 Cuando el pueblo se enteró de que Aarón había muerto, lloró por él durante treinta días.

21

Israel conquista y destruye Hormá

^1 Había en el desierto del sur un rey cananeo que vivía en la ciudad de Arad. Cuando este rey supo que los israelitas venían por el camino de Atarim, los atacó y se llevó presos a algunos de ellos.

^2 Entonces los israelitas oraron a Dios y le hicieron esta promesa: Si nos ayudas a vencer a ese rey y a su pueblo, nosotros destruiremos por completo todas sus ciudades.

^3 Dios les concedió lo que pidieron, y los ayudó a vencer a sus enemigos. Así fue como los israelitas mataron a los cananeos y destruyeron todas sus ciudades. Por eso llamaron a ese lugar Hormá[f].

La serpiente de bronce

^4 Del monte Hor los israelitas se fueron hacia el Mar de los Juncos, pero evitaron pasar por el territorio de Edom. En el camino, la gente se desesperó

^5 y comenzó a protestar contra Dios. Le decían a Moisés: ¿Para qué nos sacaste de Egipto? ¿Sólo para darnos muerte en el desierto? ¡No tenemos pan ni agua, y ya estamos cansados de esa comida tan desabrida!

^6 Entonces Dios les mandó serpientes venenosas, para que los mordieran. La gente que era mordida se moría, y fueron muchos los que murieron.

^7 Por eso fueron a decirle a Moisés: Reconocemos que no hemos hecho bien al protestar contra Dios y contra ti. ¡Por favor, pídele a Dios que se lleve de aquí las serpientes! Moisés le pidió a Dios que perdonara a los israelitas,

^8 y Dios le contestó: Haz una serpiente de bronce y ponla en un asta. Si alguna serpiente los muerde, diles que miren a la serpiente de bronce y sanarán.

^9 Y así sucedió. Moisés hizo una serpiente de bronce y la puso en un asta. Y cuando alguna serpiente mordía a alguien, esa persona miraba a la serpiente de bronce y así no le pasaba nada.

Los israelitas siguen su camino

^10 Los israelitas siguieron su camino, y llegaron a Obot.

^11 De allí se fueron al este del territorio de Moab y acamparon en un lugar llamado Iié-abarim, que está en el desierto.

^12 Más tarde acamparon en el arroyo Zéred,

^13 y de allí se fueron al otro lado del río Arnón. Ese río separa el territorio de Moab del territorio de los amorreos, y está en pleno desierto.

^14 Acerca de esto, en el Libro de las Guerras de Dios hay un texto que dice: Viajamos por Vaheb, en el territorio de Sufá, y por los arroyos del río Arnón.

^15 También bordeamos los arroyos que llegan hasta el territorio de Ar y que están en la frontera de Moab.

^16 Del río Arnón, los israelitas se fueron a un lugar llamado Pozo. Allí está el pozo donde, por órdenes de Dios, Moisés reunió a los israelitas y les dio a beber agua.

^17 Ese día los israelitas cantaron: ¡Que brote agua del pozo! ¡Nosotros le cantaremos canciones!

^18 Ese pozo lo hicieron los príncipes, con sus varas y sus bastones. Cuando se fueron del desierto, los israelitas pasaron por Mataná,

^19 Nahaliel, Bamot

^20 y por el valle que está en el territorio de Moab. Finalmente, llegaron a la cumbre del monte Pisgá, desde donde se ve el desierto.

Los israelitas vencen al rey Sihón

^21 Los israelitas le enviaron este mensaje a Sihón, que era rey de los amorreos:

^22 Por favor, déjenos usted pasar por su territorio. Le prometemos no meternos en sus campos sembrados ni en sus viñedos, ni beber agua de sus pozos. Nos mantendremos en el camino principal hasta salir de su país.

^23 Pero el rey Sihón, en vez de darles permiso de cruzar su país, reunió a su ejército y atacó a los israelitas en el desierto, cerca del pueblo llamado Jahas.

24-25 Pero los israelitas lo vencieron y se adueñaron de todo el país. Así fue como los israelitas se quedaron a vivir en todas las ciudades amorreas, es decir, en Hesbón y en todas las ciudades que hay entre el río Arnón y el río Jaboc. En este río empieza el país de los amonitas, que está bien vigilado por su ejército.

^26 En Hesbón vivía el rey Sihón, que había estado en guerra con el anterior rey de Moab y le había quitado todo ese territorio, hasta el río Arnón.

^27 Como dice la canción: ¡Reconstruyan y arreglen Hesbón, la ciudad capital del rey Sihón!

^28 Desde Hesbón salió un fuego y quemó todo el territorio; desde Ar, en el territorio de Moab, hasta las alturas del Arnón.

^29 ¡Pobre de ti, Moab! ¡Qué mal te fue, pueblo del dios Quemós! Ese dios dejó que el rey Sihón se llevara presos a tus hijos y también a tus hijas.

^30 Todo Hesbón quedó destruido; de Dibón a Nófah, todo quedó en ruinas. ¡Hasta Medebá llegó el fuego!

^31 Así fue como los israelitas se quedaron a vivir en el territorio de los amorreos.

Israel vence al rey de Basán

^32 Moisés envió espías a la ciudad de Jazer. Y los israelitas conquistaron esa ciudad y todos los pueblos cercanos, y echaron fuera a todos los amorreos que allí vivían.

^33 Después se fueron al territorio de Basán, pero el rey Og fue a Edrei con todo su ejército para pelear contra ellos.

^34 Entonces Dios le dijo a Moisés: No le tengas miedo a Og. Con mi ayuda, lo vas a vencer a él y a todo su ejército. Pero quiero que hagas con él lo mismo que hiciste con Sihón, el rey amorreo.

^35 Así fue como los israelitas mataron a Og, a su ejército y a toda su gente, y se quedaron a vivir en su país.

22

La historia de Balac y Balaam

^1 Los israelitas continuaron su viaje y pusieron su campamento en el valle de Moab, que está al este del río Jordán, frente a Jericó.

2-4 Balac hijo de Sipor, era el rey de Moab. Cuando Balac supo todo lo que los israelitas les habían hecho a los amorreos, él y todo el pueblo de Moab se llenaron de miedo, pues los israelitas eran muchísimos. Entonces, la gente de Moab mandó a llamar a los jefes madianitas, y les dijeron: Los israelitas van a acabar con todo lo que tenemos, como las vacas acaban con el pasto del campo.

^5 En aquel tiempo, Balaam hijo de Beor vivía con su familia en Petor, ciudad que estaba junto al río Éufrates. Balac envió a los jefes de su país con este mensaje para Balaam: Un pueblo enorme que huyó de Egipto ha acampado frente a nuestro territorio,

^6 y es demasiado poderoso para nosotros. ¿Podrías venir para echarles una maldición? Yo sé que cuando tú bendices a alguien, le va bien, y que cuando lo maldices, le va mal en todo. Por favor, ven y maldice al pueblo de Israel. Tal vez yo pueda vencerlo y expulsarlo de este territorio.

^7 Los líderes de Moab y de Madián le llevaron el mensaje a Balaam. También le llevaron dinero para que maldijera a los israelitas.

^8 Y Balaam les dijo: Quédense aquí esta noche. Mañana les diré lo que Dios quiere que yo haga. Así lo hicieron.

^9 Esa noche Dios se le apareció a Balaam y le preguntó: —¿Quiénes son esos hombres que están contigo?

^10 Balaam contestó: —Vienen de Moab; son mensajeros del rey Balac.

^11 El rey los ha mandado aquí para que yo eche una maldición sobre un pueblo que se escapó de Egipto. Puesto que acamparon frente al territorio de Moab, el rey quiere expulsarlos de allá.

^12 Entonces Dios le ordenó a Balaam: —No vayas con esos hombres, ni le eches la maldición a ese pueblo, pues yo haré que le vaya bien en todo.

^13 Al día siguiente, Balaam se levantó y les dio a aquellos hombres el mensaje que Dios le había dado: Regresen a su país, porque Dios no me deja ir con ustedes.

^14 Los jefes de Moab regresaron y le dijeron a Balac que Balaam no había querido venir con ellos.

^15 Entonces Balac envió a un grupo grande de los jefes más importantes de Moab.

^16 Cuando llegaron a donde estaba Balaam, le dieron el mensaje del rey: Ven de inmediato; no te resistas.

^17 Si maldices a ese pueblo, te pagaré todo el dinero que quieras y te haré muy importante.

^18 Pero a pesar de eso, Balaam dijo: Aunque Balac me ofrezca su palacio repleto de oro y de plata, no haré lo que me pide. ¡No puedo desobedecer al Dios de Israel!

^19 Quédense aquí esta noche, y veremos qué me pide hacer Dios.

^20 Esa noche Dios le dijo a Balaam: Si esos hombres quieren que vayas con ellos, ve; pero sólo harás lo que yo te diga.

^21 Balaam se levantó muy temprano, ensilló su burra y se fue con los jefes de Moab.

^22 Pero Dios se enojó mucho con Balaam por haberse ido con ellos. Por eso, el ángel de Dios se puso en medio del camino para no dejarlo pasar. Balaam iba montado en su burra, y sus dos ayudantes iban con él.

^23 Cuando la burra vio al ángel de Dios, parado en el camino y listo para atacar a Balaam con una espada, se salió del camino. Sin pensarlo más, Balaam le pegó a la burra para que regresara al camino.

^24 Entonces el ángel de Dios se puso en un camino muy angosto, en medio de los muros de piedra de dos viñedos.

^25 Cuando la burra vio al ángel, se hizo a un lado y le aplastó a Balaam el pie contra el muro. Entonces Balaam volvió a pegarle.

^26 Luego el ángel se adelantó y se plantó en un lugar tan angosto que nadie podía moverse ni a un lado ni al otro.

^27 Cuando la burra vio al ángel, se echó al suelo y ya no quiso dar ni un paso más. Balaam se enojó muchísimo y golpeó a la burra con un palo.

^28 En ese momento, Dios hizo que la burra hablara y le dijera a Balaam: —¿Qué te he hecho? ¿Por qué me golpeaste tres veces? Balaam respondió:

^29 —¡Te burlaste de mí! ¡Si tuviera una espada en la mano, te mataría ahora mismo!

^30 La burra replicó: —¡Yo soy tu burra! ¡Toda la vida te he llevado por todos lados, y nunca te he tratado mal, como hoy lo has hecho conmigo! —Tienes razón —contestó Balaam.

^31 En ese mismo instante, Dios permitió que Balaam viera al ángel, parado en el camino y listo para atacarlo con su espada. Balaam, entonces, se arrodilló hasta tocar el suelo con su frente,

^32 y el ángel de Dios le dijo: —¿Por qué golpeaste a tu burra tres veces? Yo fui quien te cerró el camino, porque no me parece que debas ir a Moab.

^33 Si tu burra no me hubiera visto ni se hubiera parado tres veces, ya te habría matado, y a ella la habría dejado con vida.

^34 Balaam respondió: —Perdóneme, Señor. Me he portado muy mal. Yo no sabía que usted intentaba detenerme en el camino. Si usted no quiere que vaya a Moab, ahora mismo regresaré a mi casa.

^35 Y el ángel de Dios le contestó: —Ve con ellos, pero sólo vas a decir lo que yo te diga. Balaam se fue entonces con los jefes que había enviado Balac.

^36 Cuando Balac supo que Balaam se acercaba, salió a recibirlo a un pueblo en la frontera norte del país.

^37 Allí Balac le dijo a Balaam: —¿Por qué no viniste cuando te llamé? ¿Creíste que no te daría lo que te ofrecí?

^38 Y Balaam contestó: —Aquí me tienes, pero sólo diré lo que Dios me ordene.

^39 Y Balaam fue con Balac a Quiriat-husot.

^40 Allí Balac presentó bueyes y ovejas como ofrenda a Dios, e hizo un banquete para Balaam y los mensajeros.

^41 Al otro día, Balac llevó a Balaam a Bamot-baal. Desde allí se podía ver parte del campamento de los israelitas.

23

Balaam bendice a los israelitas

^1 Entonces Balaam le dijo a Balac: Levanta aquí siete altares para que yo presente siete toros y siete carneros como ofrenda a Dios.

^2 Balac hizo lo que Balaam le pidió. Luego los dos mataron a los toros y a los carneros, y colocaron un toro y un carnero en cada altar.

^3 Entonces Balaam le dijo a Balac: Quédate aquí. Yo debo esperar a que Dios venga y me diga lo que debo hacer. Balaam se fue a un lugar alto y solitario.

^4 Mientras él estaba allí, Dios se le apareció. Entonces Balaam le dijo: —He presentado como ofrenda en tu honor siete toros y siete carneros en siete altares que mandé a construir.

^5 Dios, entonces, le dio a Balaam este mensaje: —Regresa a donde está Balac y repite el mensaje que te he dado.

^6 Balaam regresó a donde estaban los altares y se encontró con Balac y todos los jefes de Moab.

^7 Allí Balaam se puso a cantar: Balac, rey de Moab, me trajo de los cerros de Arabia, para maldecir a los israelitas y para condenarlos.

^8 Pero no puedo oponerme a lo que Dios me dijo: «No maldigas a mi pueblo ni lo condenes».

^9 Desde lo más alto de las montañas contemplo a ese pueblo especial. Sí, desde las alturas contemplo a ese pueblo obediente.

^10 ¡Los israelitas son gente buena! No hay quien pueda contarlos. ¡Los israelitas son gente de paz! ¡Ojalá llegue a ser como ellos!

^11 Al oír esto, Balac se quejó con Balaam: —¿Qué te pasa? ¡Te traje para que maldigas a mis enemigos, y has hecho todo lo contrario! Pero Balaam contestó:

^12 —Yo sólo puedo decir lo que Dios me manda.

Segunda bendición de Balaam

^13 Entonces Balac le dijo: —Ven conmigo, te llevaré a otro lugar. Quizá te animes a maldecir a ese pueblo si sólo ves a un grupo pequeño.

^14 Balac lo llevó al campo de Sofim, a la parte más alta del monte Pisgá. Allí construyó siete altares, y en cada uno de ellos sacrificó un toro y un carnero.

^15 Luego Balaam le dijo a Balac: Espérame aquí, junto a los altares, mientras yo voy a encontrarme con Dios.

^16 Dios se le apareció a Balaam, y le dio este mensaje: Regresa a donde está Balac, y repite el mensaje que te he dado.

^17 Balaam regresó y encontró a Balac y a los jefes de Moab junto a los altares. Entonces Balac le preguntó: —¿Qué te dijo Dios?

^18 Y Balaam se puso a cantar: Balac hijo de Sipor, ¡levántate y óyeme bien!

^19 ¡Dios no es como nosotros! No dice mentira alguna ni cambia de parecer. Dios cumple lo que promete.

^20 Dios me ordenó bendecir a su pueblo. Él así lo mandó, y no puedo evitarlo.

^21 Dios es el rey de Israel. Él vive en medio de su pueblo. Dios no les desea el mal ni quiere causarles daño.

^22 Con una fuerza mayor que la del búfalo, Dios liberó de Egipto a su pueblo.

^23 No hay brujería que funcione contra el pueblo de Dios. ¡Miren todo lo bueno que Dios ha hecho por él!

^24 Es como una manada de leones, lista para atacar a su presa. Israel no descansará hasta ver vencido a su enemigo.

^25 Entonces Balac le dijo a Balaam: —¡Si no puedes maldecir a este pueblo, por lo menos no le desees que le vaya bien!

^26 Pero Balaam le respondió: —¡Ya te dije que no puedo desobedecer a Dios!

Tercera bendición de Balaam

^27 Balac le volvió a decir: —Ven. Te voy a llevar a otro lado. A lo mejor desde allí Dios te permite maldecir a los israelitas.

^28 Y Balac llevó a Balaam a la parte más alta del monte Peor. Desde allí se puede ver todo el desierto.

^29 Balaam le dijo a Balac: —Construye siete altares para ofrecerle a Dios siete toros y siete carneros.

^30 Cuando Balac terminó de construir los altares, Balaam presentó como ofrenda un toro y un carnero en cada altar.

24

^1 Como Balaam ya sabía lo que Dios quería, no hizo nada para que se le apareciera. Más bien se quedó mirando hacia el desierto.

^2 Y cuando vio a todo el pueblo de Israel en sus tiendas de campaña, el espíritu de Dios tomó control de él,

^3 y Balaam se puso a cantar: Soy Balaam hijo de Beor, y sé muy bien lo que Dios quiere. ¡Escuchen mi mensaje!

^4 Hablo en nombre de Dios, el Todopoderoso. Yo sé lo que él quiere, pues estuve frente a él.

^5 ¡Qué bonitas tiendas de campaña tienen ustedes, los israelitas! ¡Qué hermoso es tu campamento, pueblo de Israel!

^6 Pareces una fila de palmeras; un jardín a orillas de un río. Eres como flores que Dios plantó; como árboles junto al manantial.

^7 Tú y tus descendientes serán como huerta junto al agua. Tu rey será más poderoso que Agag, y tu reino, más grande y más famoso.

^8 Dios te sacó de Egipto, Israel. Te sacó con una fuerza increíble, como la fuerza del búfalo. Ahora, destruirás a tus enemigos, los herirás con flechas y les romperás los huesos.

^9 Como un león que descansa después de atacar. Así eres tú, Israel. ¡Nadie se atreverá a molestarte! A los que te hagan bien, bien les irá. Pero a los que te hagan mal, mal les irá.

^10 Al oír esto, Balac cerró el puño y con furia golpeó la palma de su otra mano. Y le dijo a Balaam: —Te mandé llamar para que maldijeras a mis enemigos, y ya van tres veces que los bendices.

^11 ¡Vete ahora mismo a tu casa! Yo había prometido hacerte rico, pero Dios no te lo ha permitido; ¡no te daré nada!

^12 Balaam le respondió: —Yo les advertí a tus mensajeros que,

^13 aunque me dieras tu palacio repleto de oro y plata, no podría desobedecer a Dios. ¡Sólo puedo decir lo que él me manda!

^14 Ya me voy, pero antes te voy a anunciar lo que el pueblo de Israel le hará a tu pueblo en el futuro.

^15 Yo soy Balaam hijo de Beor, y ésta es mi canción: He escuchado este mensaje con claridad;

^16 sí, he escuchado la palabra de Dios. Mi conocimiento viene del Dios altísimo, y mi visión la he recibido del Dios todopoderoso.

^17 Lo que Dios me mostró no ha sucedido; todavía está en el futuro. Se levantará en Israel un rey que brillará como una estrella. Derrotará al pueblo de Moab; destruirá a los que han hecho del desierto su hogar.

^18 Conquistará al país de Edom y vencerá a todos sus enemigos.

^19 Del pueblo de Jacob saldrá un conquistador. Él destruirá hasta los pocos que queden en las ciudades.

^20 Dicho esto, Balaam miró hacia donde estaba el pueblo de Amalec y se puso a cantar: Amalec era nación poderosa; más poderosa que todas. Pero pronto será destruida.

^21 Luego miró Balaam hacia donde estaban los quenitas, y cantó lo siguiente: Descendientes de Caín, sus casas son muy fuertes y sus refugios como una roca.

^22 Pero al fin, todo será destruido y los asirios los harán esclavos.

^23 Para terminar, Balaam volvió a cantar: ¡Pobres de los que estén vivos cuando Dios haga todo esto.

^24 Vendrán los barcos de Chipre y destruirán a todas las ciudades de Asiria y de Éber!

^25 Luego Balaam regresó a su casa, y Balac se fue a su país.

25

Los israelitas adoran a Baal-peor

^1 Cuando estaban en Sitim, los israelitas tuvieron relaciones sexuales prohibidas con las mujeres moabitas.

^2 Ellas los invitaron a sus fiestas. Allí comieron juntos y adoraron a los dioses de los moabitas.

^3 Fue así como el pueblo de Israel adoró al dios Baal-peor. Entonces Dios se enojó muchísimo,

^4 y le dijo a Moisés: Toma presos a todos los jefes del pueblo, y cuélgalos en postes como ofrenda en mi honor. Hazlo a plena luz del día; sólo así me calmaré y ya no estaré enojado contra el pueblo de Israel.

^5 Enseguida Moisés fue a ver a los jueces de Israel, y les dio esta orden: Cada uno de ustedes debe matar a los miembros de su tribu que hayan adorado a Baal-peor. Y así lo hicieron.

^6 Pero mientras Moisés y los israelitas lloraban a la entrada del santuario, vieron que un israelita metía en su tienda de campaña a una mujer madianita.

^7 Entonces Finees, el hijo de Eleazar y nieto de Aarón, tomó su lanza,

^8 fue a la tienda de ese israelita, y atravesó con su lanza al israelita y a la madianita. Así se detuvo el castigo de Dios contra Israel.

^9 Sin embargo, para ese entonces ya habían muerto veinticuatro mil israelitas.

Promesa de Dios a favor de Finees

^10 Dios le dijo a Moisés:

^11 Finees es como yo: no permite que se adore a otros dioses en lugar mío. Por eso logró que yo calmara mi furia y que dejara de castigar a los israelitas.

12-13 Él demostró que me quiere, y logró que yo perdonara a los israelitas; por esa razón, hoy hago un trato especial con él y con sus descendientes: ellos serán siempre mis sacerdotes.

^14 El nombre del israelita muerto era Zimrí, hijo de Salú y jefe de una familia de la tribu de Simeón.

15-19 La madianita que murió se llamaba Cozbí. Era hija de Sur, el jefe de una familia importante de Madián. Por eso, después de la plaga, Dios le dijo a Moisés que atacara a los madianitas y los venciera, pues ellos eran en realidad los responsables de que los israelitas adoraran al dios Baal-peor.

26

El nuevo censo

^1 Dios habló con Moisés y con Eleazar, hijo del sacerdote Aarón, y les mandó lo siguiente:

^2 Vean cuántos varones israelitas hay, que tengan más de veinte años de edad. Quiero que anoten en una lista los nombres de los que puedan ir a la guerra. Esa lista debe hacerse de acuerdo a la familia a la que pertenezcan.

^3 Cuando estaban en el territorio de Moab, junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó, Moisés y Eleazar les ordenaron a los israelitas

^4 que hicieran todo tal y como Dios les mandó. Éstos son los que salieron de Egipto y fueron anotados en la lista:

^5 Los hijos de Rubén, hijo mayor de Jacob, fueron: Henoc, Falú,

^6 Hesrón yCarmí.

^7 De todas las familias de Rubén se contaron cuarenta y tres mil setecientos treinta hombres.

^8 Falú tuvo un hijo: Eliab.

^9 Eliab tuvo tres hijos: Nemuel, Datán yAbiram. Datán y Abiram eran parte del grupo de Coré, que se rebeló contra Dios y contra Moisés y Aarón.

^10 Por esa razón, la tierra se abrió y se los tragó. Era un grupo de doscientas cincuenta personas. Todas ellas murieron quemadas, y así el pueblo vio cómo Dios castiga a los que no lo obedecen.

^11 Sólo los hijos de Coré permanecieron vivos.

^12 Los grupos familiares que descendían de Simeón fueron: Nemuel, Jamín, Jaquín,

^13 Zérah ySaúl.

^14 De sus familias se contaron veintidós mil doscientos hombres.

^15 Los grupos familiares que descendían de Gad fueron: Sefón, Haguí, Suní,

^16 Ozní, Erí,

^17 Arod yArelí.

^18 De sus familias se contaron cuarenta mil quinientos hombres.

19-20 Los grupos familiares que descendían de Judá fueron: Er, Onán, Selá, Fares yZérah. Er y Onán murieron en el territorio de Canaán, y por eso no fueron contados.

^21 Fares tuvo dos hijos: Hesrón yHamul.

^22 De todas las familias de Judá se contaron setenta y seis mil quinientos hombres.

^23 Los grupos familiares que descendían de Isacar fueron: Tolá, Puvá,

^24 Jasub ySimrón.

^25 De todas sus familias se contaron sesenta y cuatro mil trescientos hombres.

^26 Los grupos familiares que descendían de Zabulón fueron: Séred, Elón yJahleel.

^27 De todas sus familias se contaron sesenta mil quinientos hombres.

^28 Los grupos familiares que descendían de José fueron: Manasés yEfraín.

^29 Manasés tuvo un hijo: Maquir. Maquir tuvo un hijo: Galaad.

^30 Los grupos familiares de Galaad fueron seis: Iéser, Hélec,

^31 Asriel, Siquem,

^32 Semidá yHéfer.

^33 Héfer tuvo un hijo: Selofhad. Selofhad no tuvo hijos, sino hijas: Mahlá, Noá, Hoglá, Milcá yTirsá.

^34 De todas las familias de Manasés se contaron cincuenta y dos mil setecientos hombres.

^35 Los grupos familiares que descendían de Efraín fueron: Sutélah, Béquer yTahán.

^36 Los descendientes de Sutélah formaron el grupo familiar de Erán.

^37 De todas las familias de Efraín se contaron treinta y dos mil quinientos hombres. Éstos y los de la tribu de Manasés fueron los descendientes de José.

^38 Los grupos familiares que descendían de Benjamín fueron: Bela, Asbel, Ahiram,

^39 Sufam yHufam.

^40 Bela tuvo dos hijos: Ard yNaamán.

^41 De todas las familias de Benjamín se contaron cuarenta y cinco mil seiscientos hombres.

42-43 Dan tuvo un hijo, y de sus descendientes se formó un grupo familiar: Suham. De este grupo familiar se contaron sesenta y cuatro mil cuatrocientos hombres.

^44 Los grupos familiares que descendían de Aser fueron: Imná, Isví yBeriá.

^45 Beriá tuvo dos hijos: Heber yMalquiel.

^46 Aser también tuvo una hija llamada Sérah.

^47 De todas las familias de Aser se contaron cincuenta y tres mil cuatrocientos hombres.

^48 Los grupos familiares que descendían de Neftalí fueron: Jahseel, Guní,

^49 Jezer ySilem.

^50 De todas sus familias se contaron cuarenta y cinco mil cuatrocientos hombres.

^51 Todos los israelitas que se contaron y anotaron fueron seiscientos un mil setecientos treinta hombres.

Cómo repartir el territorio

^52 Dios volvió a hablar con Moisés, y le mandó:

^53 Ahora repartirán el territorio entre toda la gente que acaban de contar.

^54 A las familias más grandes les darán más terrenos. A las familias más pequeñas les darán menos terrenos. Se le debe dar una parcela a cada familia anotada en la lista.

55-56 Repartirán el territorio mediante un sorteo entre las familias grandes y entre las pequeñas. Todo se repartirá por orden, de acuerdo a la tribu y a la familia a que pertenezcan.

Las familias descendientes de Leví

57-58 También contaron a todas las familias que descendían de Leví, quien tuvo tres hijos: Guersón, Quehat yMerarí. Así se formaron tres grupos familiares; y de éstos, surgieron otros cinco grupos familiares: Libní, Hebrón, Quehat, Mahlí yMusí. Quehat tuvo un hijo: Amram.

^59 Amram se casó con una hija de Leví que se llamaba Jocabed. Ella nació cuando Leví todavía estaba en Egipto. Amram y Jocabed tuvieron dos hijos y una hija: Aarón, Moisés yMaría.

^60 Aarón tuvo cuatro hijos: Nadab, Abihú, Itamar yEleazar.

^61 Pero Nadab y Abihú murieron por haber prendido el incienso del santuario sin seguir las instrucciones exactas que Dios había dado.

^62 El número total de varones descendientes de Leví, mayores de un mes, fue de veintitrés mil. A ellos no se les contó junto con los demás israelitas porque no se les dio ningún terreno.

^63 Ésta es la lista de todos los israelitas que contaron Moisés y el sacerdote Eleazar cuando estaban en las llanuras de Moab, junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó.

^64 En esta lista no aparece ninguno de los hombres que Moisés y Aarón contaron la primera vez en el desierto de Sinaí.

^65 Todos ellos murieron en el desierto, como castigo de Dios. Los únicos que quedaron con vida fueron Caleb y Josué.

27

Las hijas de Selofhad

^1 Había en Israel un hombre llamado Selofhad, que era hijo de Héfer, nieto de Galaad, y bisnieto de Maquir. Todos ellos eran de la tribu de Manasés, el hijo de José. Selofhad tenía cinco hijas que se llamaban Mahlá, Noá, Hoglá, Milcá y Tirsá.

^2 En cierta ocasión, ellas fueron a la entrada del santuario para hablar con Moisés, Eleazar, los jefes del pueblo y todos los israelitas. Y les dijeron:

^3 Nuestro padre no fue uno de los que siguieron a Coré para rebelarse contra Dios. Sin embargo, también murió en el desierto a causa de sus pecados. Él nunca tuvo un hijo varón,

^4 pero no es justo que por eso su nombre sea borrado de la lista de su familia. Es injusto que ahora no nos entreguen sus terrenos. Nosotras les rogamos que nos den un terreno, para vivir entre nuestros familiares.

^5 Moisés fue a consultar a Dios,

^6 y Dios le contestó:

^7 Las hijas de Selofhad tienen razón. Dales el terreno que era de su padre, para que puedan vivir entre sus familiares.

^8 Y diles a los israelitas: Si un hombre muere sin haber tenido hijos varones, sus propiedades serán de su hija.

^9 Si no tiene una hija, entonces esa herencia será de sus propios hermanos.

^10 Y si no tiene hermanos, sus propiedades se le darán a los hermanos de su padre.

^11 Y si su padre no tiene hermanos, entonces pasará su herencia al familiar más cercano. Ésta es una orden que yo mismo les he dado; ustedes deben obedecerla siempre.

Un nuevo líder en Israel

12-14 Dios le dijo a Moisés: —Ni tú ni tu hermano Aarón reconocieron mi grandeza. Ustedes dos me desobedecieron en el desierto de Sin, cuando el pueblo se peleó conmigo y me exigió agua en Meribá. Pero sube al monte Abarim para que veas el territorio que les voy a dar a los israelitas. Sin embargo, morirás sin disfrutar de él, como sucedió con tu hermano Aarón.

^15 Y Moisés le respondió:

^16 —Dios mío, tú eres el que nos da vida a todos. Te pido que les des a los israelitas un líder

^17 que los guíe por dondequiera que vayan. No dejes que tu pueblo ande como un rebaño de ovejas sin pastor.

18-21 Entonces Dios le ordenó a Moisés: —Llama a Josué, que es un hombre valiente y me obedece; llévalo ante el sacerdote Eleazar y ante todo el pueblo, y en presencia de ellos pon tus manos sobre su cabeza. Así le pasarás tu autoridad y lo harás jefe principal del pueblo. Yo le diré por medio de Eleazar lo que debe hacer como jefe del ejército israelita. Ordénales a los israelitas que deben obedecer a Josué en todo.

22-23 Y Moisés hizo todo esto, tal como Dios se lo había mandado.

28

Las ofrendas diarias

^1 Dios le ordenó a Moisés:

^2 Diles a los israelitas que, en el día que les he señalado, deben presentarme las ofrendas de pan y las ofrendas quemadas en mi honor. Que lo hagan como a mí me agrada;

3-8 de la siguiente manera: Cada día sacrificarán y quemarán dos corderos de un año y sin defectos. Uno lo ofrecerán en la mañana, y el otro al atardecer. Con cada cordero llevarán un litro de vino, que derramarán en el santuario para honrarme, y dos kilos de la mejor harina, amasada con un litro de aceite de oliva. Ya en el monte Sinaí les había dicho cómo me agradan estas ofrendas.

Las ofrendas del sábado

9-10 Junto con las ofrendas diarias, cada sábado sacrificarán y quemarán dos corderos de un año, que no tengan defectos. Cada cordero lo ofrecerán con vino y cuatro kilos de la mejor harina, amasada con aceite.

La ofrenda de cada mes

^11 Además de las ofrendas que me presentan cada día, el primer día de cada mes sacrificarán y quemarán dos toros, un carnero y siete corderos de un año, que no tengan defectos.

12-15 Con cada toro presentarán dos litros de vino y seis kilos de la mejor harina, amasada con aceite. Con el carnero ofrecerán litro y medio de vino y cuatro kilos de harina, y con cada cordero un litro de vino y dos kilos de harina. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

Las ofrendas de la Pascua

16-25 El día catorce del mes de Abib[g] de cada año, dará comienzo la fiesta de la Pascua en mi honor, y durará una semana. El primer día y el último de esa semana no trabajarán, sino que se reunirán para adorarme. A partir del segundo día de la fiesta comerán panes sin levadura. Durante los siete días que dura la fiesta sacrificarán y quemarán en mi honor dos toros, un carnero y siete corderos de un año, que no tengan defectos. Además deberán entregarme las ofrendas diarias. Con cada toro presentarán seis kilos de la mejor harina amasada con aceite; con el carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero dos kilos. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

Las primicias

26-31 El día en que recojan los primeros frutos de sus campos, empezarán a celebrar la fiesta de la cosecha. Ese día nadie trabajará, sino que se reunirán para adorarme. Además de las ofrendas diarias, sacrificarán y quemarán en mi honor dos toros, un carnero y siete corderos de un año, que no tengan defectos. Con cada toro presentarán seis kilos de la mejor harina amasada con aceite de oliva; con el carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero dos kilos. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados.

29

La fiesta de las trompetas

1-6 El primer día del mes de Etanim[h] nadie en Israel trabajará, sino que se reunirán para adorarme. En ese día tocarán las trompetas y, además de las ofrendas diarias y mensuales, los israelitas sacrificarán y quemarán un toro, un carnero y siete corderos de un año, que no tengan defectos. Con el toro me presentarán seis kilos de la mejor harina amasada con aceite; con el carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero dos kilos. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

Ofrendas del día del perdón

^7 El día diez del mes de Etanim nadie comerá ni trabajará, sino que todo el pueblo se reunirá para adorarme.

8-11 Además de las ofrendas diarias y de las que se ofrecen por los pecados, ese día sacrificarán y quemarán un toro, un carnero y siete corderos de un año, que no tengan defectos. Con el toro me presentarán seis kilos de la mejor harina amasada con aceite; con el carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero, dos kilos. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

Ofrendas de la fiesta de las enramadas

^12 El día quince de ese mismo mes nadie trabajará, sino que todo el pueblo se reunirá para adorarme. Ese día dará comienzo una fiesta en mi honor, que durará siete días.

13-16 Además de las ofrendas diarias, el primer día de esa semana sacrificarán y quemarán trece toros, dos carneros y catorce corderos de un año, que no tengan defectos. Con cada toro me presentarán seis kilos de la mejor harina amasada con aceite; con cada carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero, dos kilos. También sacrificarán un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

17-19 Además de las ofrendas diarias, el segundo día de esa semana sacrificarán y quemarán doce toros, dos carneros y catorce corderos de un año, que no tengan defectos. Con cada uno de estos animales me presentarán las ofrendas de harina amasada con aceite, según las cantidades que les indiqué, y el chivo, para que yo, su Dios, les perdone sus pecados.

20-34 Además de las ofrendas diarias, del día tercero al séptimo de esa semana sacrificarán y quemarán la misma cantidad de animales sin defectos, y con cada uno de ellos me presentarán las ofrendas de harina amasada con aceite, según las cantidades que les he indicado. También me presentarán cada día, como sacrificio, un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. La única diferencia será con los toros: el tercer día me ofrecerán once toros, pero el cuarto día me ofrecerán diez; el quinto día, nueve; el sexto día, ocho; y el séptimo día, siete. Así es como me agradan estas ofrendas.

35-38 El octavo día, nadie en Israel trabajará, sino que todo el pueblo se reunirá para adorarme. Además de las ofrendas diarias, ese día sacrificarán y quemarán un toro y un carnero, y siete corderos de un año, que no tengan defectos. Con el toro me presentarán seis kilos de la mejor harina, amasada con aceite; con el carnero ofrecerán cuatro kilos de harina, y con cada cordero, dos kilos. También me presentarán como sacrificio un chivo para que yo, su Dios, les perdone sus pecados. Así es como me agradan estas ofrendas.

^39 Todas éstas son las ofrendas que los israelitas deben ofrecerme en los días que les he señalado, además de las ofrendas que me hayan prometido y de las que quieran darme por su propia voluntad. Pueden sacrificar y quemar animales, ofrecerme pan y presentarme ofrendas para hacer las paces conmigo.

^40 Y Moisés les comunicó a los israelitas todo lo que Dios le había ordenado.

30

Las promesas a Dios

^1 Moisés les dijo a los jefes de las tribus de Israel: Dios me ordenó que los instruyera

^2 sobre las promesas que se le deben cumplir.

^3 Si una joven soltera le hace una promesa a Dios,

^4 y su padre está de acuerdo con ella, la joven debe cumplirla.

^5 Pero si su padre no está de acuerdo con lo que ella prometió, entonces ella no estará obligada a cumplir su promesa, y Dios la perdonará.

^6 Si una mujer soltera hace una promesa sin pensarlo bien, y luego se casa,

^7 y su esposo está de acuerdo con ella, la mujer deberá cumplirla.

^8 Pero si su esposo no está de acuerdo con lo que ella prometió, entonces ella no estará obligada a cumplir su promesa, y Dios la perdonará.

^9 La mujer está obligada a cumplir lo que le haya prometido a Dios, aun cuando sea divorciada o viuda.

^10 Si una mujer casada hace una promesa,

^11 y su esposo está de acuerdo con ella, la mujer deberá cumplirla.

^12 Pero si su esposo no está de acuerdo con lo que ella prometió, entonces ella no tendrá que cumplir su promesa, y Dios la perdonará.

^13 El esposo siempre tendrá la última palabra con respecto a las promesas que su mujer le haga a Dios.

^14 Si el esposo sabe que su mujer ha hecho una promesa y está de acuerdo con ella, la mujer está obligada a cumplirla.

^15 Pero si el esposo primero estaba de acuerdo, y después de un tiempo le impide a su mujer que cumpla sus promesas, entonces él será culpable delante de Dios.

^16 Éstas son las instrucciones que Dios le dio a Moisés acerca de las promesas que hacen las mujeres, tanto casadas como solteras.

31

Derrota de Madián

^1 Dios le dijo a Moisés:

^2 Como los madianitas no quisieron ayudar a los israelitas, debes vengarte de ellos; después de eso, morirás.

^3 Entonces Moisés les dijo a los israelitas: Prepárense para ir a pelear contra Madián. Nos vengaremos de ellos en el nombre de Dios porque no quisieron ayudarnos.

^4 Cada una de las doce tribus debe enviar a mil soldados.

^5 Fue así como se formó un ejército de doce mil soldados.

^6 Moisés los mandó a la guerra acompañados de Finees, que era hijo del sacerdote Eleazar. Finees llevaba los objetos sagrados y las trompetas para dar la señal de ataque.

^7 Los israelitas pelearon contra los madianitas, como Dios les había dicho, y los mataron a todos.

^8 Entre los hombres que mataron estaban cinco reyes madianitas: Eví, Réquem, Sur, Hur y Reba. También estaba Balaam hijo de Beor.

^9 Como botín de guerra los soldados israelitas se llevaron a las mujeres y a los niños madianitas, y también sus animales y objetos más valiosos.

^10 Además, quemaron todas las ciudades y aldeas madianitas.

11-12 Todo este botín se lo entregaron a Moisés, a Eleazar y al pueblo de Israel, que estaban en el valle de Moab, junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó.

13-14 Cuando Moisés y los que estaban con él vieron que regresaba el ejército israelita, salieron a recibirlo. Pero Moisés se enojó mucho con los jefes del ejército,

^15 y les dijo: ¿Por qué no mataron a las mujeres?

^16 Ellas siguieron los malos consejos de Balaam, pues hicieron que los israelitas desobedecieran a Dios y adoraran a Baal-peor. ¡Por culpa de ellas, Dios castigó a los israelitas con una terrible enfermedad!

17-18 Perdónenle la vida a las mujeres que sean vírgenes, y quédense con ellas. Pero maten de inmediato a todas las mujeres que hayan tenido relaciones sexuales. Maten también a todos los niños varones.

^19 Los soldados que hayan matado a alguien, o que hayan tocado algún cadáver, deben quedarse fuera del campamento durante siete días. Ustedes, y la gente que capturaron, deben purificarse delante de Dios los días tercero y séptimo.

^20 Lavarán su ropa y todo lo que esté hecho de madera y de piel de pelo de cabra.

21-24 Por su parte, Eleazar les dijo a todos los que venían de la guerra: Para poder entrar al campamento, deben obedecer las siguientes reglas que Dios le dio a Moisés: Todo lo que ustedes traen debe ser purificado. Como los objetos de oro, plata, bronce, hierro, estaño o plomo no se queman, los limpiarán con fuego y agua mezclada con ceniza. Los que sí se queman los limpiarán sólo con agua. El día séptimo, laven su ropa, y entonces podrán entrar al campamento.

^25 Dios le ordenó a Moisés:

^26 Diles a Eleazar y a los jefes del pueblo que te ayuden a contar a las mujeres y al ganado que los soldados trajeron como botín de guerra.

^27 Luego dividan tanto a las mujeres como al ganado en dos partes iguales. Una mitad se les dará a los soldados, y la otra mitad, a los demás israelitas.

^28 De la parte que le corresponde a los soldados, sepárame una de cada quinientas mujeres y uno de cada quinientos animales,

^29 y entrégaselos al sacerdote Eleazar como una ofrenda para mí.

^30 De la parte que le corresponde al pueblo, sepárame una de cada cincuenta mujeres y uno de cada cincuenta animales, y entrégaselos a los descendientes de Leví que trabajan en el santuario.

31-32 Éste es el total de mujeres y animales que contaron Moisés y Eleazar: seiscientas setenta y cinco mil ovejas,

^33 setenta y dos mil bueyes,

^34 sesenta y un mil burros,

^35 y treinta y dos mil mujeres vírgenes.

36-46 Este botín lo dividieron en dos partes iguales, una para los soldados y otra para el pueblo. Esto es lo que le dieron a cada parte: trescientas treinta y siete mil quinientas ovejas, treinta y seis mil bueyes, treinta mil quinientos burros y dieciséis mil mujeres. De la parte que les correspondió a los soldados, Moisés le dio al sacerdote Eleazar, como ofrenda para Dios, lo siguiente: seiscientas setenta y cinco ovejas, setenta y dos bueyes, sesenta y un burros, y treinta y dos mujeres.

^47 De cada cincuenta mujeres, Moisés les entregó una a los descendientes de Leví, tal y como Dios se lo había mandado. También les entregó uno de cada cincuenta animales.

La ofrenda de los soldados

^48 Los jefes del ejército que habían ido a la guerra

^49 le dijeron a Moisés: Acabamos de contar a los israelitas que fueron a la guerra, y ninguno murió.

^50 Por eso traemos una ofrenda a Dios, para que perdone nuestros pecados. Aquí están todos los objetos de oro que encontramos: brazaletes, pulseras, anillos, aretes y otros adornos.

51-54 Moisés y el sacerdote Eleazar recibieron todas las joyas de oro que les dieron los jefes del ejército. Cada soldado dio una parte de lo que le había quitado a sus enemigos. Todas las joyas pesaron ciento ochenta y cuatro kilos. Moisés y Eleazar las llevaron al santuario como recuerdo de todo lo que Dios había hecho en favor de los israelitas.

32

La tribu de Rubén y la de Gad eligen dónde vivir

^1 La tribu de Rubén y la de Gad tenían mucho ganado. Cuando vieron que la región de Jazer y de Galaad era buena para el ganado

^2 les dijeron a Moisés, a Eleazar y a los jefes de Israel:

^3 —Las regiones de Atarot, Dibón, Jazer, Nimrá, Hesbón, Elalé, Sebam, Nebo y Beón

^4 son muy buenas para el ganado, y nosotros tenemos mucho. Dios conquistó esas regiones para su pueblo,

^5 así que ahora les rogamos que nos dejen vivir en ellas. Y si a ustedes les parece bien, ya no iremos a vivir al otro lado del río Jordán.

^6 Pero Moisés les contestó: —Así que a ustedes les parece bien quedarse aquí mientras sus hermanos van a la guerra.

^7 ¡Por culpa de ustedes las demás tribus se van a desanimar, y ya no van a querer ir al territorio que Dios les ha dado!

8-9 Eso mismo hicieron sus antepasados al principio. Cuando los envié desde Cadés-barnea a explorar el territorio, llegaron hasta el arroyo de Escol. Luego vinieron a desanimar a los israelitas para que no pasaran al territorio prometido.

^10 Dios se enojó muchísimo ese día y dijo:

^11 «Puesto que no quisieron obedecerme, juro que ninguno de los que salieron de Egipto, mayor de veinte años, entrará al territorio que prometí a sus antepasados Abraham, Isaac y Jacob.

^12 Sólo entrarán Caleb y Josué, porque confiaron en mí».

^13 Tal fue el enojo de Dios que durante cuarenta años hizo que los israelitas dieran vueltas por el desierto, hasta que todos los desobedientes murieron.

^14 ¡Y ahora ustedes, que son tan malos como sus antepasados, hacen lo mismo! ¿Quieren que Dios se enoje de nuevo contra Israel?

^15 Si ustedes se quedan aquí y no obedecen a Dios, él dejará morir a todo el pueblo en el desierto, y ustedes serán los responsables.

^16 Entonces los de la tribu de Rubén y los de Gad le contestaron a Moisés: —Nosotros construiremos casas para nuestros hijos, y corrales para el ganado.

^17 Pero iremos al frente del ejército y lucharemos junto a las demás tribus hasta que ellos también tengan un lugar donde vivir. Lo único que deseamos es dejar a nuestros hijos bien protegidos en las ciudades que construyamos, para que la gente de esta región no les haga daño.

18-19 Cuando los demás israelitas tengan también un lugar donde vivir, regresaremos a nuestro territorio, pues no queremos vivir con ellos del otro lado del río Jordán.

20-22 Y Moisés les dijo: —Está bien, pero para que no haya problemas, crucen el río Jordán con nosotros para ir a la guerra. Así obedecerán a Dios hasta que él derrote a sus enemigos y tome ese territorio. Luego podrán regresar a sus casas, pues habrán cumplido con Dios y con los israelitas.

23-24 Construyan aquí ciudades para sus hijos y corrales para su ganado. Pero cumplan su promesa, porque si no lo hacen, cometerán un gran pecado contra Dios, y él los castigará.

25-27 Los de la tribu de Rubén y los de la tribu de Gad le dijeron a Moisés: —Somos tus servidores, y haremos lo que nos ordenes. Nuestros hijos y esposas, y todos nuestros animales, se quedarán en las ciudades de Galaad. Pero nosotros obedeceremos a Dios; iremos a pelear del otro lado del río Jordán.

^28 Moisés habló con Josué, con el sacerdote Eleazar y los jefes de las tribus de Israel,

^29 y les dijo: Los de la tribu de Rubén y los de la tribu de Gad prometieron cruzar el río Jordán con ustedes para conquistar el territorio prometido. Luego quieren permiso para volver y vivir en la región de Galaad.

^30 Pero si no cumplen su promesa, entonces tendrán que ir a vivir con todos ustedes en el territorio de Canaán.

31-32 Entonces los de Rubén y los de Gad hicieron esta promesa delante de todos: Nosotros obedeceremos a Dios, iremos armados a pelear a la región de Canaán. Pero luego nos regresaremos a vivir de este lado del río Jordán. Éste será nuestro territorio.

^33 Así fue como Moisés les dio ese territorio a la tribu de Gad y a la de Rubén, y a la media tribu de Manasés. Allí estaban las ciudades y campos donde antes vivían Sihón el rey amorreo, y Og el rey de Basán.

^34 Los de la tribu de Gad reconstruyeron las siguientes ciudades: Dibón, Atarot, Aroer,

^35 Atarot-sofán, Jazer, Jogbehá,

^36 Bet-nimrá yBet-arán. A todas estas ciudades les hicieron muros de protección, y también hicieron corrales para sus rebaños.

^37 Los de la tribu de Rubén reconstruyeron las siguientes ciudades: Hesbón, Elalé, Quiriataim,

^38 Nebo, Baal-meón ySibma. A algunas de esas ciudades les cambiaron el nombre, sobre todo a las que ellos reconstruyeron.

39-40 Moisés les dio a los descendientes de Maquir, que era hijo de Manasés, los terrenos de la región de Galaad, porque ellos echaron fuera a los amorreos que vivían allí. Por eso se quedaron con esa región.

^41 Jaír, otro de los hijos de Manasés, le quitó a los amorreos unos campamentos, y les puso el nombre de Havot-jaír.

^42 Nóbah se quedó con el territorio de Quenat y con los pueblos que la rodeaban, y le puso su propio nombre, Nóbah.

33

El recorrido de los israelitas

1-50 El día quince del mes de Abib[i], un día después de la Pascua, los israelitas salieron triunfalmente de Egipto, ante la mirada de todos los egipcios. Ese mismo día, los egipcios estaban enterrando a sus hijos mayores, pues Dios les había quitado la vida para castigar a los dioses de Egipto. Los israelitas marcharon por el camino como un ejército bien organizado, bajo las órdenes de Moisés y de Aarón. Dios le mandó a Moisés que hiciera una lista de todos los lugares por donde pasaran, y éstos son los lugares por donde pasaron y acamparon desde que salieron de la ciudad de Ramsés, en Egipto: Sucot, Etam, donde termina el desierto, Pi-hahirot, al este de Baal-sefón, Migdol, el Mar de los Juncos, el desierto de Etam, Mará, Elim, donde había doce fuentes de agua y setenta palmeras, el desierto de Sin, Dofcá, Alús, Refidim, donde no tuvieron agua para beber, el desierto de Sinaí, Quibrot-hataavá, Haserot, Ritmá, Rimón-peres, Libná, Risá, Quehelata, Séfer, Haradá, Maquelot, Táhat, Térah, Mitcá, Hasmoná, Moserot, Bené-jaacán, Hor de Guidgad, Jotbata, Abroná, Esión-guéber, Cadés, el monte Hor, donde empieza el territorio de Edom, Salmoná, Punón, Obot, Iié-abarim, en la frontera con Moab, Dibón-gad, Almón-diblataim, los montes de Abarim, al este del monte Nebo ylas llanuras de Moab. En ese recorrido, al llegar al monte Hor, Dios le ordenó al sacerdote Aarón que subiera al monte, y allí murió Aarón, a la edad de ciento veintitrés años. Esto sucedió el primer día del mes de Ab[j], cuarenta años después de la salida de Egipto. También fue aquí, al llegar al monte Hor, que Arad, el rey de los cananeos, que vivía en el desierto del sur de Canaán, supo que los israelitas se acercaban a su territorio. Las llanuras de Moab están junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó. Cuando los israelitas acamparon allí, su campamento era tan grande que empezaba en Bet-jesimot y llegaba hasta Abel-sitim.

Distribución del territorio en la región de Canaán

Estando allí, en las llanuras de Moab, Dios le dijo a Moisés:

^51 Diles a los israelitas que, cuando crucen el río Jordán y entren a la región de Canaán,

^52 deben echar fuera a la gente que vive allí. También deben destruir todas las figuras de piedra que adoran, las estatuas y los altares donde las adoran.

^53 Yo, su Dios, les doy esa región para que vivan en ella. Por eso deben conquistarla y quedarse a vivir allí.

^54 Para repartir esa región entre los distintos grupos familiares, haz un sorteo. A las familias más grandes les darás un terreno grande; a las familias pequeñas, un terreno pequeño. El terreno que le toque a cada familia será suyo. La región se repartirá por tribus.

^55 Pero si ustedes no sacan de la región a los que viven ahora en ella, yo haré que esa gente les sea tan molesta como si tuvieran ustedes astillas en los ojos o espinas en el cuerpo.

^56 Y a ustedes les haré el daño que pensaba hacerle a esa gente.

34

Los límites del territorio

^1 Dios le ordenó a Moisés:

2-12 Diles a los israelitas que éstos serán los límites del territorio que les voy a dar: Límite sur, junto al desierto de Sin y la región de Edom: empieza al este, donde termina el Mar Muerto, y se extiende rumbo sur hasta Cadés-barnea, pasando por la cuesta de Acrabim y por Sin. De Cadés-barnea seguirá rumbo a Hasar-adar, hasta llegar a Asmón. De allí dará vuelta hacia el arroyo de Egipto, y terminará en el mar Mediterráneo. Límite oeste: estará formado por la costa del mar Mediterráneo. Límite norte: se extiende en línea recta desde el mar Mediterráneo hasta el monte Hor. Desde Hor seguirá hasta la entrada de Hamat, y de allí hasta Sedad. Luego la frontera se alargará hasta Zifrón y terminará en Hasar-enán. Límite este: se extiende desde Hasar-enán hasta Sefam. De allí irá hasta Riblá, que está al este de Ain. Luego la frontera bajará por la costa oriental del lago Quinéret, y seguirá por el río Jordán hasta llegar al Mar Muerto.

Cómo repartir el territorio

^13 Moisés les dijo a los israelitas: Éste es el territorio que Dios repartirá entre las nueve tribus y media. Cada una recibirá su parte, según la suerte que le toque.

14-15 La tribu de Rubén, la tribu de Gad y la media tribu de Manasés ya recibieron su parte al otro lado del río Jordán, frente a la ciudad de Jericó.

^16 Y Dios le dijo a Moisés:

^17 El sacerdote Eleazar y Josué, repartirán el territorio.

18-29 Además, deben llamar a los siguientes jefes de tribu para que los ayuden: Caleb, de la tribu de Judá, Samuel, de la tribu de Simeón, Elidad, de la tribu de Benjamín, Buquí, de la tribu de Dan, Haniel, de la tribu de Manasés, Quemuel, de la tribu de Efraín, Elisafán, de la tribu de Zabulón, Palatiel, de la tribu de Isacar, Ahihud, de la tribu de Aser, yPedahel, de la tribu de Neftalí.

35

Ciudades para los descendientes de Leví

^1 Cuando el pueblo estaba en las llanuras de Moab, junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó, Dios le ordenó a Moisés:

2-3 Diles a las tribus de Israel que de todas las ciudades que hay en sus territorios, deben darles a los descendientes de Leví algunas ciudades, junto con los terrenos que están alrededor de ellas. Así ellos tendrán un lugar donde vivir, y su ganado tendrá dónde pastar.

4-5 Esos terrenos que darán a los descendientes de Leví, serán cuadrados, y medirán novecientos metros por cada lado, y se ubicarán alrededor de la ciudad a cuatrocientos cincuenta metros del muro de la misma.

6-7 Les darán a los descendientes de Leví cuarenta y ocho ciudades, cada una con el campo de pastoreo que le corresponde. Seis de esas ciudades serán ciudades especiales de refugio. Si una persona mata a alguien por accidente, podrá ir a esas ciudades, y buscar protección; allí nadie podrá hacerle daño.

^8 Para saber cuántas ciudades de su territorio debe dar cada tribu, harás lo siguiente: Las tribus que tengan más territorio, darán más ciudades; las tribus que tengan menos territorio, darán menos ciudades.

Las ciudades de refugio

^9 Además, Dios le dijo a Moisés:

^10 Esto es lo que deben hacer los israelitas cuando crucen el río Jordán y entren a la región de Canaán:

11-15 Apartarán seis ciudades para proteger a quien haya matado a otro por accidente. Tres de esas ciudades estarán del otro lado del río Jordán y tres en la región de Canaán. Cuando una persona mate a otra por accidente, podrá escapar y ponerse a salvo en alguna de esas ciudades. Así, el que mató se protegerá de algún pariente del muerto que quiera vengarse y matarlo. Sin embargo, cuando esa persona llegue huyendo a la ciudad de refugio, el pueblo la juzgará y decidirá si merece o no morir. Castigarás con la muerte a los culpables de los siguientes delitos:

^16 Al que mate a otro con un objeto de hierro.

^17 Al que mate a otro con una piedra.

^18 Al que mate a otro con un palo.

^19 El familiar más cercano al muerto buscará al asesino y lo matará.

^20 Al que por odio tire al suelo a otro y lo mate. Al que mate a otro al lanzarle con maldad algún objeto.

^21 Al que por odio mate a otro a golpes. El familiar más cercano al muerto buscará al asesino y lo matará.

^22 Sin embargo, no castigarás con la muerte en los siguientes casos: Al que tire a otro al suelo y sin querer lo mate. Al que por accidente mate a otro al lanzarle un objeto.

^23 Al que por accidente golpee a otro con una piedra y lo mate. Sobre todo, si no había enemistad entre ellos ni había razón para hacerle daño.

Procedimientos legales

^24 Esto es lo que deben hacer cuando juzguen a quienes no merecen morir:

25-28 El pueblo protegerá a quien sin quererlo haya matado a otro, y no dejará que lo mate el pariente más cercano al muerto. Por eso, el pueblo llevará al que mató al otro a la ciudad de refugio. Mientras esa persona viva en esa ciudad, estará a salvo y nadie le podrá hacer daño. Pero no deberá salir de la ciudad mientras viva el jefe de los sacerdotes. Después de la muerte del jefe de sacerdotes, podrá regresar a su casa, y nadie podrá hacerle daño. Pero si esa persona sale de la ciudad antes de eso, y lo encuentra el pariente del muerto, ese pariente lo podrá matar sin que se le culpe de nada.

^29 Ustedes deben obedecer siempre estas órdenes, cualquiera sea el lugar donde vivan.

^30 Deberá ser castigado con la muerte quien mate a otro y sea acusado por dos o más testigos. Si lo acusa sólo un testigo, no deben castigarlo con la muerte.

^31 Cuando alguien sea condenado a morir por haber matado a otro, no podrá salvarse pagando una multa. Tendrá que morir.

^32 Quien viva en una ciudad de refugio no podrá pagar una multa para salir y regresar a su casa. Tendrá que esperar hasta que muera el jefe de los sacerdotes.

33-34 No echen a perder el territorio en el que viven porque yo, su Dios, vivo allí entre ustedes, y no soporto estar en un lugar en donde viven asesinos. Sólo matando al asesino podrán hacer que el lugar vuelva a ser digno de mi presencia.

36

Terrenos para las mujeres

^1 Un día, los jefes del grupo familiar de Galaad, que pertenecía a la tribu de Manasés, fueron a hablar con Moisés. Delante de los jefes de las tribus de Israel le dijeron:

^2 Dios te ordenó que repartieras territorios a los israelitas por sorteo. Los terrenos de nuestro familiar Selofhad tú se los diste a las hijas que él tuvo.

^3 Sin embargo, nos preocupa que ellas se casen con hombres de otra tribu. Porque entonces, los terrenos que eran de ellas y de nuestra tribu pasarán a ser de la tribu de los hombres con quienes ellas se casen. Nosotros perderíamos parte del territorio que tú nos diste.

^4 Así, cuando llegue el año de liberación[k], ellos se quedarán para siempre con nuestros terrenos. Y nuestra tribu perderá parte del territorio que le tocó.

^5 Dios le dijo a Moisés lo que debía hacer. Entonces Moisés les dijo a los israelitas: Los de la tribu de Manasés tienen razón.

6-9 Dios me dijo que las hijas de Selofhad pueden elegir al hombre con el que quieran casarse, siempre y cuando ese hombre sea de una de las familias de su propia tribu. Eso mismo debe hacerse en todas las tribus: Si alguna mujer ha recibido el terreno de su familia, debe casarse con un hombre de su misma tribu. De esta manera, los terrenos de una tribu no pasarán a ser propiedad de otra tribu. Todas las tribus conservarán el mismo territorio que les tocó desde el principio.

10-11 Entonces Mahlá, Tirsá, Hoglá, Milcá y Noá, que eran las hijas de Selofhad, hicieron lo que Dios les ordenó por medio de Moisés, y se casaron con sus primos,

^12 que eran de la tribu de Manasés. Así los terrenos de ellas siguieron siendo de la tribu de su padre.

^13 Éstas fueron las órdenes que Dios les dio a los israelitas por medio de Moisés, cuando estaban en las llanuras de Moab, junto al río Jordán y frente a la ciudad de Jericó.

Deuteronomio

1

Discurso de Moisés

1-5 Moisés habló con los israelitas cuando ellos se encontraban en Cadés-barnea, pueblo moabita que estaba en el desierto de Arabá, frente a Suf. Cerca de allí estaban los pueblos de Parán, Tófel, Labán, Haserot y Dizahab. Para llegar a Cadés-barnea había que caminar once días desde el monte Horeb, siguiendo el camino del monte Seír. Moisés les habló cuarenta años después de que salieron de Egipto. Era el día primero del mes de Sebat[a] de ese año, cuando Moisés comunicó a los israelitas todas las leyes que Dios le había ordenado darles. En el camino, Moisés había derrotado a varios reyes. En Hesbón derrotó a Sihón, rey de los amorreos, y en Astarot, que está en la región de Edrei, derrotó a Og, rey de Basán. Moisés dirigió a los israelitas estas palabras mientras estaban al este del río Jordán:

^6 Cuando estábamos en el monte Horeb, nuestro Dios nos dijo lo siguiente: «Ustedes ya han pasado demasiado tiempo en este monte,

^7 así que levanten el campamento y vayan hacia las montañas, que es donde viven los amorreos, y hacia las regiones de alrededor. Vayan al Arabá, a las montañas, a los valles y al desierto del sur, la costa, el territorio cananeo y el Líbano, hasta llegar al gran río Éufrates.

^8 Vayan y conquisten ese territorio, pues yo les prometí a Abraham, a Isaac y a Jacob que se lo daría. También les prometí que se lo daría a ustedes, pues son sus descendientes».

Los jefes de Israel

Moisés siguió diciendo:

9-12 Para ese tiempo, Dios les había dado a ustedes tantos descendientes que llegaron a ser un pueblo muy grande. Yo mismo le pedí a Dios que los bendijera y los hiciera mil veces más grandes de lo que ya eran. Entonces me di cuenta de que yo solo no podría encargarme de todos los problemas de ustedes.

^13 Por eso les aconsejé elegir de entre todas las tribus a hombres sabios, inteligentes y con experiencia, para que los pusieran como jefes del pueblo y así me ayudaran.

^14 Ustedes estuvieron de acuerdo con esta idea.

^15 Por eso elegí a los hombres más sabios y de mayor experiencia, y los puse como jefes de ustedes. Unos tenían autoridad sobre mil hombres; otros, sobre cien; otros, sobre cincuenta; y otros, sobre diez. Hubo otros a quienes puse como jefes de toda una tribu.

16-18 En ese momento les dije a ustedes todo lo que debían hacer. A los jueces les dije que fueran justos con todos por igual, sin importar que fueran pobres o ricos, israelitas o extranjeros, y sin tener miedo de nada ni de nadie, pues Dios respaldaría sus decisiones. También les dije que cuando algún caso les fuera muy difícil, me lo pasaran a mí, para que yo lo juzgara.

Los doce espías

^19 Luego de eso nuestro Dios nos ordenó partir del monte Horeb y trasladarnos a los montes donde vivían los amorreos. Con mucho miedo, atravesamos el gran desierto y llegamos a Cadés-barnea.

20-21 Allí les dije que nuestro Dios nos había dado la región montañosa de los amorreos; también los animé a conquistar ese territorio, tal y como Dios lo había ordenado.

^22 Pero ustedes me pidieron que primero enviara espías, para que vieran cómo era el territorio, cuál era el mejor camino a seguir, y qué ciudades nos íbamos a encontrar.

^23 Yo estuve de acuerdo, y elegí a doce espías, uno por cada tribu.

^24 Ellos fueron a explorar las montañas, y llegaron al valle de Escol.

^25 Allí tomaron algunos de los frutos de esa región, y nos informaron que el territorio que nuestro Dios nos iba a dar era de lo mejor.

^26 Sin embargo, ustedes desobedecieron las órdenes de Dios y no quisieron ir.

^27 Al contrario, regresaron a sus casas y se quejaron de Dios. Pensaron que Dios no los quería, y que los había sacado de Egipto sólo para que los amorreos los destruyeran.

^28 Cuando supieron que en ese territorio vivía gente muy fuerte y de gran estatura, y que sus ciudades estaban rodeadas de grandes murallas, les dio mucho miedo. Y más se desanimaron cuando supieron que allí vivían también los descendientes del gigante Anac.

^29 Yo recuerdo que les dije: «¡Cálmense! ¡No tengan miedo!

^30 Nuestro Dios nos guiará y luchará por nosotros, así como luchó por nosotros contra Egipto y nos guió por el desierto.

^31 Él nos ha traído hasta aquí, como si nos llevara en brazos, y hasta ahora nada nos ha pasado. Ha sido un padre para nosotros».

^32 A pesar de eso, ustedes no han querido confiar en él,

^33 aun cuando él ya se ha adelantado a elegir el lugar que va a darles. Para llevarlos allá, ha venido guiándolos; de noche los ha alumbrado con fuego, y de día los ha protegido con una nube.

Dios castiga a Israel

34-35 Cuando Dios escuchó sus quejas, se enojó, pues ustedes son gente muy mala. Por eso juró que no disfrutarían de la tierra que había prometido a sus antepasados.

^36 Y como Caleb fue el único obediente, Dios dijo que él sería el único que disfrutaría de ella. Por eso también sus descendientes recibirían toda la tierra que tocaran con la planta de sus pies.

^37 Por culpa de ustedes, Dios se enojó conmigo y me dijo: «Tampoco tú entrarás a esta tierra.

^38 Será Josué quien guiará al pueblo y les entregará la tierra a los israelitas. Él es tu ayudante, así que anímalo».

^39 Dios también me dijo: «Los israelitas pensaron que el enemigo les quitaría a sus niños y a sus esposas. Sin embargo, serán sus hijos los que entrarán a la tierra y se harán dueños de ella, aun cuando ahora son apenas unos niños. Diles eso a los israelitas,

^40 y diles además que regresen al desierto, por el camino que lleva al Mar de los Juncos».

^41 Yo les comuniqué todo esto, y ustedes reconocieron que habían pecado contra Dios. Entonces decidieron salir a conquistar la tierra, tal como Dios les había ordenado. Tomaron sus armas, confiados en que les sería fácil subir las montañas;

^42 pero Dios me pidió advertirles que serían derrotados, pues él no les daría la victoria.

43-44 Sin embargo, ustedes se sintieron muy valientes y no hicieron caso de la orden de Dios. Subieron a las montañas para pelear contra los amorreos, pero ellos les hicieron frente y los derrotaron. ¡Como si fueran avispas, los persiguieron por todo Seír y hasta Hormá!

^45 Luego, al regresar, ustedes lloraron y se quejaron ante Dios, pero él no les hizo caso,

^46 y ustedes tuvieron que quedarse a vivir en Cadés por mucho tiempo más.

2

Israel en el desierto

^1 Después de eso, Dios me mandó que los llevara al desierto por el camino que va al Mar de los Juncos. Pasamos largo tiempo viajando alrededor de las montañas de Seír,

2-12 pero a nuestro Dios le pareció que habíamos estado allí demasiado tiempo, y nos ordenó ir hacia el norte. Antes nos advirtió que, al pasar por la región de Seír, no atacáramos a los descendientes de Esaú, pues esa región les pertenece. Allí habían vivido los horeos, pero los descendientes de Esaú los destruyeron y se quedaron con su tierra. Por eso Dios dijo que no nos daría ni un pedazo de ese territorio. Y aunque ellos nos tenían miedo, nos ordenó no hacerles daño, pues después de todo eran nuestros parientes. Sólo debíamos comprarles la comida y el agua que necesitáramos. Yo les hice recordar que Dios los había bendecido en todo lo que ustedes habían hecho durante esos cuarenta años. En verdad, Dios los ha protegido y cuidado en todo el viaje por el desierto, y nada les ha faltado. Luego nos alejamos por el camino del Arabá, que comienza en Elat y Esión-guéber, y pasamos por Seír. De allí nos desviamos por el camino del desierto que lleva a Moab. Fue entonces cuando Dios nos ordenó no atacar a los moabitas, que son descendientes de Lot. Nos dijo, además, que tampoco nos daría ni un pedazo de la región de Ar, pues ese territorio les pertenece. Antes, ese territorio era de los emitas, que eran un pueblo muy grande, con gente tan alta como los gigantes anaquitas. La mayoría de la gente los conocía con el nombre de refaítas, pero los moabitas fueron los primeros en llamarlos emitas.

^13 Dios nos ordenó seguir adelante y cruzar el arroyo Zéred.

14-16 Desde el día en que salimos de Cadés-barnea hasta el día en que cruzamos ese arroyo habían pasado treinta y ocho años. Para entonces ya habían muerto todos los israelitas que al salir de allá tenían dieciocho años. Dios había jurado que usaría todo su poder para acabar con ellos.

17-18 Fue entonces cuando Dios ordenó que cruzáramos la frontera de Moab y fuéramos a la ciudad de Ar.

^19 Pero antes nos dio instrucciones de no atacar a los amonitas, pues son también descendientes de Lot. De ese territorio no recibiríamos ni un pedazo, pues Dios ya se lo había dado a ellos.

^20 Los refaítas, a quienes los amonitas conocían con el nombre de zamzumitas, habían vivido allí antes. Por eso la región era considerada territorio refaíta.

^21 Los zamzumitas eran un pueblo grande, con gente tan alta como los gigantes anaquitas. Dios acabó con ellos por medio de los amonitas, que se quedaron para siempre con su territorio.

^22 Lo mismo habían hecho los descendientes de Esaú en la región de Seír.

^23 También los filisteos, que habían venido de Creta, mataron a los heveos de las aldeas cercanas a Gaza, y se quedaron con el país.

^24 Después Dios nos ordenó seguir adelante, cruzar el río Arnón, y entrar en guerra con Sihón, el rey de Hesbón. Antes nos prometió que dominaríamos el país y nos quedaríamos con ese territorio.

^25 También nos prometió que, a partir de entonces, todos los pueblos de la región nos tendrían miedo. ¡Con sólo oír hablar de nosotros se llenarían de espanto y angustia!

La derrota de Sihón

^26 Cuando estábamos en Cademot, le envié un mensaje amistoso a Sihón, rey de Hesbón, en el que le pedía

27-29 que nos dejara pasar por su territorio. Pasaríamos solamente por el camino principal y cruzaríamos el río Jordán, hasta llegar al territorio que nuestro Dios nos iba a dar. Le ofrecí pagarle por los alimentos y el agua que tomáramos, y le hice saber que los descendientes de Esaú y los moabitas nos habían permitido pasar por Ar y Seír.

30-36 Pero el rey Sihón no nos dejó pasar, pues nuestro Dios hizo que se negara. Dios me dijo entonces que a partir de ese momento dominaríamos a Sihón, y que de inmediato debíamos entrar en su territorio y conquistarlo. Sihón salió con su ejército para luchar contra nosotros en Jahas, pero Dios nos dio la victoria. Conquistamos todas sus ciudades y las destruimos por completo, acabamos con todos sus habitantes, y sólo nos quedamos con el ganado y los objetos de valor. Ninguna de sus ciudades resistió nuestro ataque; a todas ellas las destruimos, comenzando por la ciudad de Aroer, que está en ambos lados del río Arnón, y terminando por la ciudad de Galaad. Hasta la fecha seguimos dominándolos.

^37 Los únicos territorios que no atacamos fueron el de los amonitas, que está en la región del río Jaboc, el de las ciudades de la montaña, y todos los que Dios nos ordenó no atacar.

3

La derrota de Og

1-7 Después de esto, nos dirigimos a Basán, pero tomamos otro camino. Cuando llegamos a Edrei, Og, que era rey de Basán, salió con su ejército para atacarnos. Dios me dijo que no le tuviéramos miedo, pues él nos daría la victoria. Atacamos a Og, y Dios nos permitió vencerlo; de su ejército no dejamos a nadie con vida. En la región de Argob destruimos las sesenta ciudades de su reino. Todas ellas estaban bien protegidas con muros muy altos y con portones cerrados con barras de hierro. También destruimos los pueblos menos protegidos, y nos quedamos con sus animales y objetos de valor.

^8 Así fue como en esos días nos apoderamos de los territorios de los dos reyes amorreos, los cuales reinaban al este del río Jordán, desde el río Arnón hasta el monte Hermón.

^9 Los sidonios conocían este monte con el nombre de monte Sirión, pero los amorreos lo llamaban Senir.

^10 Nos apoderamos de todas las ciudades de Og que estaban en la meseta, y de todo Galaad y Basán, hasta Salcá y Edrei.

^11 Og era el único rey de los refaítas que aún vivía; dormía en una cama de hierro que medía cuatro metros de largo y dos de ancho. Esta cama podía verse en la ciudad amonita de Rabá.

Las tribus al este del río Jordán

^12 De todo ese territorio que conquistamos, entregué a las tribus de Rubén y de Gad la región que comienza cerca del río Arnón, con todas sus ciudades. Esta región comienza en Aroer, y llega a la mitad de la región montañosa de Galaad.

^13 A la media tribu de Manasés le di el resto de la región de Galaad y toda la región de Argob, más la región de Basán, que antes fue del rey Og. Esa región era considerada territorio refaíta.

^14 Fue precisamente Jaír, descendiente de Manasés, quien conquistó la región de Argob, hasta la frontera con Guesur y Maacá. Jaír le cambió el nombre a Basán, y le puso Havot-jaír, que es el nombre que hasta ahora tiene.

^15 A Maquir le tocó la región de Galaad.

^16 A las tribus de Rubén y de Gad les tocó la región que está entre Galaad y el río Arnón, hasta llegar a la mitad del valle y el río Jaboc. Sus vecinos fueron los amonitas.

^17 También les entregué la región del Arabá, que está en la parte este del monte Pisgá. Ese territorio tiene como límite el río Jordán, y va del lago Quinéret hasta el Mar Muerto.

^18 En esa ocasión les ordené a todos los soldados tomar sus armas. Debían marchar al frente de las tribus que aún no tenían su propio territorio, pues Dios les daría uno.

^19 A las mujeres y a los niños les pedí que se quedaran en las ciudades que ya les había dado, junto con el ganado que tenían, pues era mucho.

^20 Ninguno de los hombres debía volver hasta que el resto de las tribus tuviera su territorio. Así también ellas podrían vivir con tranquilidad en el territorio que Dios les daría al otro lado del río Jordán.

21-22 A Josué le dije que no tuviera miedo, pues había sido testigo de cómo Dios venció a aquellos dos reyes. También le dije que Dios lo haría vencer a todos los reinos por los que tuviera que pasar, porque Dios mismo pelearía por los israelitas.

Dios no permite a Moisés entrar a Canaán

^23 Entonces le rogué a Dios:

^24 «He visto tu grandeza y tu poder. Ni en el cielo ni en la tierra hay otro Dios como tú, que pueda hacer tantas maravillas.

^25 Permíteme cruzar el río Jordán. Déjame ver las hermosas montañas, ¡déjame contemplar el Líbano!».

26-27 Pero por culpa de ustedes Dios se enojó conmigo, y no me dejó cruzar el río. Al contrario, me prohibió seguir insistiendo. Sólo me permitió subir a lo alto del monte Pisgá, para ver desde allí todo ese territorio.

^28 Luego me pidió que instruyera y animara a Josué, porque él guiaría a Israel en la conquista de todo aquel territorio.

^29 Después de esto, nos quedamos en el valle de Bet-peor.

4

Consejos de Moisés para el pueblo

^1 Moisés siguió diciendo: Israelitas, sigan todas las enseñanzas que les he dado, para que vivan y ocupen el territorio que va a darles el Dios de nuestros antepasados.

^2 No cambien ninguno de los mandamientos que yo les he dado de parte de Dios; más bien, obedézcanlos.

^3 Ustedes han visto cómo Dios acabó con todos los que adoraron al dios de Baal-peor.

^4 También han visto que sólo sobrevivieron los que fueron fieles a Dios.

5-6 Nuestro Dios me ha ordenado enseñarles todos sus mandamientos, para que ustedes los obedezcan en el territorio que van a ocupar. Así, cuando los demás pueblos oigan hablar de ellos, dirán que ustedes son un gran pueblo, sabio y entendido, pues tienen buenas enseñanzas y saben obedecerlas.

^7 No hay ningún otro pueblo que tenga tan cerca a su Dios, como lo tenemos nosotros cuando le pedimos ayuda.

^8 Ni hay tampoco un pueblo que tenga mandamientos tan justos como los que ustedes han recibido.

^9 Por eso, jamás olviden todo lo que les ha pasado; al contrario, deben contárselo a sus hijos y nietos.

Fieles a Dios

^10 Cuando ustedes estaban en el monte Horeb, Dios me dijo que los reuniera delante de él, pues quería hablarles y enseñarles a obedecerlo todo el tiempo, para que del mismo modo ustedes enseñaran a sus hijos.

^11 Ustedes se reunieron al pie del monte, y vieron las llamas de fuego que de él salían y se elevaban a gran altura. El humo formaba una gran nube,

^12 y desde las llamas de fuego Dios les habló. Ustedes no vieron figura alguna, sino que solamente oyeron la voz de Dios.

^13 Fue así como él les dio a conocer los diez mandamientos del pacto que hizo con ustedes, y los escribió en dos tablas de piedra para que los obedecieran.

^14 Luego me ordenó que yo les enseñara los mandamientos que ustedes debían cumplir en la tierra que estaban por ocupar.

15-18 El día en que Dios les habló en Horeb, en medio del fuego, ustedes no vieron ninguna figura. Por lo tanto, no vayan a hacerse ídolos con forma de hombre o de mujer, ni de animales o aves, ni de reptiles o peces.

^19 No adoren al sol ni a la luna, ni a las estrellas ni a los astros. Esos astros, que brillan para todas las naciones, los creó Dios.

^20 Cuando Dios los rescató a ustedes de Egipto, lo hizo para convertirlos en su propio pueblo.

^21 Sin embargo, por culpa de ustedes, Dios se enojó conmigo y juró que no me permitiría cruzar el río Jordán. Por eso yo no voy a entrar en esa tierra tan buena que él va a darles.

^22 Al contrario, moriré de este lado del río. Ustedes sí lo cruzarán, y conquistarán esa tierra.

^23 Pero tengan cuidado y no se olviden del pacto que Dios ha hecho con ustedes. Cumplan las órdenes de Dios y no adoren ningún ídolo,

^24 pues Dios es muy celoso y, en castigo, podría destruirlos con fuego.

^25 Cuando ustedes hayan ocupado esa tierra, y tengan hijos y nietos, no se hagan ningún ídolo, ni mucho menos vayan a adorarlo. Estarían cometiendo un terrible pecado, y harían que Dios se enojara.

^26 El cielo y la tierra son testigos de que, si no obedecen, no vivirán mucho tiempo en esa tierra que está al otro lado del río Jordán, sino que muy pronto morirán.

^27 Sólo a unos cuantos Dios les permitirá vivir en otros países.

^28 Allí adorarán ídolos de madera y de piedra, estatuas que no pueden ver ni oír, ni comer o respirar, porque el hombre mismo los ha hecho.

^29 Sin embargo, si ustedes son sinceros, y de corazón le piden a Dios que los perdone, aun en esos países Dios los perdonará.

^30 Si en medio de su angustia y sufrimiento ustedes vuelven a obedecer a Dios,

^31 él no los abandonará ni los destruirá, porque los ama mucho. Dios jamás se olvidará del pacto que hizo con los antepasados de ustedes, pues se comprometió a cumplirlo.

32-38 Dios sacó de Egipto a los antepasados de ustedes, y así les demostró su gran amor y su gran poder. Por luchar en favor de ustedes, hizo grandes milagros y sembró el pánico entre los demás países. Si Dios los rescató, fue para que ustedes llegaran a ser su propio pueblo. Ningún otro pueblo ha oído la voz de Dios, y mucho menos ha vivido para contarlo. Sin embargo, Dios les habló desde el cielo, para ponerlos en el camino correcto. Aquí en la tierra, les habló desde el fuego, y ustedes siguieron con vida. Y cuando se pusieron en marcha, Dios les abrió paso; hizo a un lado a países más grandes y poderosos que ustedes, para entregarles la tierra que ahora están por recibir. Si ustedes estudian la historia, verán que nunca antes sucedió algo parecido a lo que ahora sucede con ustedes. Pero todo esto es para que se den cuenta de que su Dios es verdadero, y es el único Dios.

^39 Por eso, nunca olviden que nuestro Dios es el único dueño y señor del cielo y de la tierra.

^40 Hoy les entrego las leyes de Dios. Obedézcanlas, y vivirán mucho tiempo en la tierra que Dios les va a dar para siempre.

Ciudades de refugio

^41 Dicho esto, Moisés eligió tres ciudades al este del río Jordán.

^42 En estas ciudades podría pedir protección todo el que matara a otra persona, siempre y cuando la muerte no fuera intencional ni se tratara de un pleito entre enemigos. De este modo, el que matara estaría a salvo de los parientes que quisieran vengar la muerte del difunto.

^43 Una de las tres ciudades elegidas fue Béser, que estaba en la meseta del desierto; allí podrían refugiarse los de la tribu de Rubén. Otra de las ciudades elegidas fue Ramot, que estaba en Galaad; allí podrían refugiarse los de la tribu de Gad. La tercera ciudad fue Golán, que estaba en Basán, y allí podrían refugiarse los de la media tribu de Manasés.

Los diez mandamientos

44-47 Cuando Moisés y los israelitas salieron de Egipto, llegaron al valle que está frente a Bet-peor, al este del río Jordán. Ese territorio era de los amorreos. Sihón era rey de la región de Hesbón, y Og era rey de la región de Basán. Sin embargo, Moisés y los israelitas derrotaron a estos dos reyes.

48-49 Ese territorio comenzaba en el monte Sirión, que también era conocido como monte Hermón. Bajaba hacia el sur hasta Aroer, cerca del río Arnón, y de allí seguía bajando hasta el monte Pisgá. Pasaba por el Mar Muerto, y se extendía por toda la región del Arabá. Fue allí, al este del río Jordán, donde Moisés les entregó a los israelitas los mandamientos de Dios.

5

^1 Moisés se reunió con todo el pueblo de Israel, y le dijo: Pongan atención, porque voy a darles los mandamientos que deben aprender y obedecer.

^2 Nuestro Dios hizo un pacto con nosotros en el monte Horeb.

^3 No fue un pacto sólo para nuestros antepasados, sino también para nosotros.

^4 En ese monte Dios nos habló cara a cara desde el fuego.

^5 Yo serví de intermediario entre Dios y ustedes para comunicarles el mensaje de Dios, pues todos tenían miedo del fuego. Por eso no subieron al monte. Allí Dios dijo:

^6 Yo soy el Dios de Israel. Yo los saqué de Egipto, donde eran esclavos.

^7 No tengan otros dioses aparte de mí.

^8 No hagan ídolos ni imágenes de nada que esté en el cielo, en la tierra o en lo profundo del mar.

^9 No se arrodillen ante ellos ni hagan cultos en su honor. Yo soy el Dios de Israel, y soy un Dios celoso. Yo castigo a los hijos, nietos y bisnietos de quienes me odian,

^10 pero trato con bondad a todos los descendientes de los que me aman y cumplen mis mandamientos.

^11 No usen mi nombre sin el respeto que se merece. Si lo hacen, los castigaré.

^12 Recuerden que el sábado es un día especial, dedicado a mí.

^13 Durante los primeros seis días de la semana podrán hacer todo el trabajo que quieran,

^14 pero el sábado será un día de descanso, un día dedicado a mí. Ese día nadie deberá hacer ningún tipo de trabajo: ni ustedes, ni sus hijos ni sus hijas, ni sus esclavos ni sus esclavas, ni su buey, ni su burro, ni ninguno de sus animales y ni siquiera los extranjeros que trabajen para ustedes.

^15 Así que deben recordar que ustedes también fueron esclavos en Egipto, y que yo los saqué de allí haciendo uso de mi gran poder. Por eso les ordeno tomar el día séptimo como día de descanso.

^16 Obedezcan y cuiden a su padre y a su madre. Así les irá bien, y podrán vivir muchos años en el país que les voy a dar.

^17 No maten,

^18 ni sean infieles en su matrimonio,

^19 ni roben,

^20 ni hablen mal de otra persona, ni digan mentiras en su contra,

^21 ni se dejen dominar por el deseo de tener lo que otros tienen, ya sea su esposa, su esclavo, su esclava, su buey, su burro, o cualquiera de sus pertenencias.

Invitación a la obediencia

^22 Éstos fueron los mandamientos que Dios les comunicó en voz alta cuando ustedes estaban al pie del monte. Su voz salía desde las llamas de fuego y desde una nube muy espesa. Dios escribió los mandamientos en dos tablas de piedra, y me los entregó, sin añadir nada más.

^23 Cuando ustedes oyeron la voz de Dios, que salía de la oscuridad, y vieron que del monte salían llamas de fuego, tuvieron miedo. Entonces los jefes de las tribus y las autoridades del pueblo vinieron a hablar conmigo,

^24 y me dijeron: «No hay duda de que nuestro Dios nos ha dejado ver su poder y su grandeza. Hemos oído su voz, que salía de las llamas de fuego. Hoy hemos visto que Dios nos habló, y no morimos.

^25 Sin embargo, ¿para qué correr el riesgo de morir quemados por este fuego tan terrible? ¡Si volvemos a oír la voz de nuestro Dios, sin duda moriremos!

^26 Todo el mundo sabe que no es posible escuchar la voz de Dios, como la hemos oído nosotros, y seguir con vida.

^27 Es mejor que tú vayas y escuches todo lo que nuestro Dios tenga que decirnos, y luego nos lo comuniques. Nosotros, por nuestra parte, obedeceremos todo lo que él nos mande».

^28 Dios escuchó lo que ustedes me pidieron, y entonces me dijo: «Está muy bien lo que piensan.

^29 Espero que nunca cambien de opinión, y que siempre me adoren y obedezcan mis mandamientos. Así, tanto a ellos como a sus descendientes les irá bien.

^30 Ve ahora a decirles que regresen a sus casas,

^31 pero vuelve luego y quédate conmigo. Voy a entregarte los mandamientos que deberás enseñarles, para que todos ellos los obedezcan en la tierra que voy a darles».

^32 Por eso, israelitas, no dejen de obedecer ni uno solo de los mandamientos de su Dios.

^33 Sigan cada uno de sus consejos, y les irá bien y vivirán muchos años en la tierra que él va a darles.

6

^1 Éstas son las leyes que nuestro Dios me ordenó enseñarles, para que las cumplan en la tierra que están por ocupar.

2-3 Si obedecen a Dios y lo adoran tal como les he enseñado, llegarán a ser un pueblo muy grande. Disfrutarán de esta tierra, tal como nuestro Dios se lo prometió a nuestros antepasados. ¡Es tan fértil que siempre hay abundancia de alimentos!

El mandamiento más importante

^4 ¡Escucha, pueblo de Israel! Nuestro único Dios es el Dios de Israel.

^5 Ama a tu Dios con todo lo que piensas, con todo lo que eres y con todo lo que vales.

^6 Apréndete de memoria todas las enseñanzas que hoy te he dado,

^7 y repítelas a tus hijos a todas horas y en todo lugar: cuando estés en tu casa o en el camino, y cuando te levantes o cuando te acuestes.

^8 Escríbelas en tiras de cuero y átalas a tu brazo, y cuélgalas en tu frente.

^9 Escríbelas en la puerta de tu casa y en los portones de tu ciudad.

La fidelidad a Dios

^10 Dios les juró a Abraham, a Isaac y a Jacob, que les daría a ustedes esta tierra, porque son descendientes de ellos. Así que ustedes vivirán en ciudades grandes y hermosas que no edificaron,

^11 habitarán casas llenas de riquezas que no ganaron, beberán agua de pozos que no cavaron, y comerán uvas y aceitunas que no plantaron.

^12 Pero no olviden que fue Dios quien los sacó de Egipto y los libró de la esclavitud.

^13 Por lo tanto, adoren a Dios y obedézcanlo sólo a él. Si tienen que hacer algún juramento, juren sólo en el nombre de Dios.

^14 Nunca abandonen a su Dios por adorar a los dioses de los países vecinos.

15-16 Nuestro Dios es el Dios de Israel, y siempre los acompañará. Pero no traten de ponerlo a prueba, como lo hicieron en Masá. Nuestro Dios es un Dios celoso y, si ustedes adoran a otros dioses, se enojará tanto que los destruirá por completo.

^17 Obedezcan siempre los mandamientos que nuestro Dios les ha dado.

^18 Si hacen lo que es bueno y justo, agradarán a Dios. Así, él hará que les vaya bien cuando vivan en la buena tierra que prometió a sus antepasados.

^19 Además, hará que sus enemigos huyan ante ustedes, pues así lo ha prometido.

^20 El día de mañana, cuando sus hijos les pregunten qué significan todas estas enseñanzas que nuestro Dios nos ha dado,

^21 ustedes responderán: «Hubo un tiempo en que fuimos esclavos del rey de Egipto, pero nuestro Dios usó su gran poder y nos sacó de allí.

^22 Nosotros vimos los terribles castigos que Dios envió contra el rey de Egipto y su familia.

^23 A nosotros, en cambio, nos sacó de ese país y nos trajo a la tierra que había prometido a nuestros antepasados.

24-25 Entonces nos ordenó respetarlo siempre y obedecer sus enseñanzas. Si somos obedientes a Dios y a sus mandamientos él nos hará prosperar y nos mantendrá con vida, como hasta ahora».

7

Advertencia

^1 Moisés continuó diciendo: Nuestro Dios los hará entrar en la tierra que les va a dar. Arrojará de allí a siete naciones más grandes y poderosas que ustedes: los hititas, los gergeseos, los amorreos, los cananeos, los ferezeos, los heveos y los jebuseos.

^2 Cuando Dios ponga a esas naciones bajo el dominio de ustedes, no les tengan compasión ni hagan ningún trato con ellas; ¡destrúyanlas por completo!

^3 No permitan que ninguno de sus hijos o hijas se case con gente de esas naciones.

^4 Por causa de esa gente, sus hijos y sus hijas adorarán a otros dioses y dejarán de obedecer a nuestro Dios. Y si eso llegara a suceder, él se enojaría muchísimo con ustedes y en un instante los destruiría.

^5 Lo que ustedes deben hacer es derribar los altares de esa gente y destruir y quemar los ídolos que adoran, especialmente las imágenes de la diosa Astarté.

Un pueblo elegido por Dios

^6 Ustedes son un pueblo especial. Dios los eligió de entre todas las naciones del mundo, para que fueran su pueblo preferido.

^7 Pero si Dios los prefirió, no fue por ser ustedes un pueblo muy importante. Al contrario, eran el pueblo más insignificante de todos.

^8 Si Dios los liberó de la esclavitud en Egipto, fue porque los ama. Con su gran poder derrotó al rey de Egipto, y así cumplió su promesa a nuestros antepasados.

^9 Por eso ustedes deben reconocer a nuestro Dios, que es el Dios verdadero. Nuestro Dios cumple su pacto con todos los descendientes de quienes lo aman y obedecen sus mandamientos,

^10 pero no tarda en destruir a quienes lo desprecian.

^11 Por lo tanto, cumplan todos sus mandamientos.

La obediencia trae felicidad

^12 Si ustedes cumplen siempre todas estas enseñanzas, Dios también cumplirá las buenas promesas del pacto que hizo con nuestros antepasados.

^13 Si son obedientes, Dios los bendecirá, los amará, y los convertirá en un gran pueblo. A los hijos de ustedes los hará felices y les dará mucho trigo, mucho vino y mucho aceite. Además, hará que tengan muchos ganados en la tierra que les prometió a nuestros antepasados.

^14 Nunca habrá otro pueblo tan bendecido como el de ustedes. No habrá una sola familia que no tenga hijos, y todos sus ganados tendrán sus crías.

^15 Dios no permitirá que ninguno de ustedes se enferme. Cualquiera que los odie recibirá el mismo castigo que recibió Egipto. En cambio, a ustedes no les pasará nada.

^16 Gracias al poder de Dios, ustedes conquistarán muchos pueblos. Pero recuerden que no deben tenerles compasión; al contrario, destrúyanlos antes de que se vean tentados a adorar a sus dioses.

^17 Tal vez piensen que esos pueblos son más grandes y poderosos que ustedes, y que no podrán vencerlos.

^18 Pero no tengan miedo. No olviden que nuestro Dios castigó al rey de Egipto y a su pueblo.

^19 Todos ustedes fueron testigos del gran poder que Dios mostró. Vieron los muchos milagros que hizo para sacarlos de Egipto, y lo mismo hará con los pueblos a quienes ustedes temen.

^20 A los que aún queden vivos de esos pueblos, Dios les enviará avispas que los atacarán hasta acabar con ellos. Nadie podrá esconderse ni escapar del castigo.

^21 Así que no sean cobardes. Nuestro Dios nos acompaña, y ante su poder todos tiemblan de miedo.

^22 Conforme ustedes vayan avanzando, Dios irá desalojando del país a esos pueblos. Si ustedes acabaran de una sola vez con todos ellos, serían presa fácil de los muchos animales salvajes que viven en los alrededores.

23-24 Pero nuestro Dios les dará la victoria sobre esos pueblos, y ustedes los irán destruyendo hasta que no quede uno solo. ¡Ninguno de ellos podrá con ustedes! Ustedes derrotarán a sus reyes, y nadie volverá a acordarse de ellos.

^25 Cuando ustedes hayan derrotado a esos pueblos, deberán quemar las imágenes de sus ídolos. Así no caerán en la tentación de quedarse con el oro y la plata que los recubre. Eso es algo que a Dios no le gusta.

^26 Por lo tanto, también ustedes deberán considerar despreciables esos ídolos y no llevárselos a sus casas. Si lo hacen, también ustedes serán destruidos.

8

Dios cuidará de su pueblo

^1 Moisés continuó diciendo: Tengan cuidado de cumplir con todos los mandamientos que en este día les doy, para que puedan vivir en la tierra que Dios había prometido a sus antepasados. Si los cumplen, serán los dueños de esa tierra y tendrán muchos hijos.

^2 No se olviden jamás de lo que han vivido desde que salieron de Egipto hasta llegar a este lugar. Durante estos cuarenta años Dios los ha hecho sufrir, para saber si ustedes son sinceros y desean obedecerlo.

^3 Los ha hecho pasar hambre, pero les ha dado a comer pan del cielo, un alimento que ni ustedes ni sus antepasados conocieron. Con esto Dios quiso enseñarles que, aunque les falte el alimento, pueden confiar en sus promesas y en su palabra, y tener vida.

^4 Durante cuarenta años han estado caminando; sin embargo, jamás sus ropas se envejecieron ni sus pies se hincharon.

^5 Si Dios los disciplinó, reconozcan que lo hizo porque los ama, como un padre a su hijo.

^6 Por lo tanto, trátenlo con respeto y obedezcan todos sus mandamientos.

^7 Miren que Dios les está dando una tierra excelente, llena de arroyos, fuentes y manantiales que brotan de los valles y las montañas.

^8 Esa tierra produce trigo, cebada, higos, uvas, granados y aceitunas, y hay también mucho aceite y mucha miel.

^9 Allí nunca les faltará de comer, ni nada que puedan necesitar. De sus montañas sacarán cobre, y de sus piedras sacarán hierro.

^10 Pero una vez que hayan comido y queden satisfechos, no se olviden de dar gracias a Dios por tan excelente tierra.

No se olviden de su Dios

^11 No se olviden de su Dios. Obedezcan todos sus mandamientos que en este día les doy.

12-14 Es fácil olvidarse de Dios cuando todo marcha bien, cuando uno está lleno y tiene de comer, cuando tiene una buena casa y mucho ganado, oro y plata. Cuando la gente tiene más y más, se vuelve orgullosa y se olvida de Dios. Por eso, ¡tengan cuidado! No se olviden de que Dios los sacó de Egipto, donde eran esclavos,

^15 y que los guió por un grande y terrible desierto, lleno de serpientes venenosas y de escorpiones, y que nada les pasó. No olviden cómo sacó agua de una roca, cuando se morían de sed y no tenían nada que beber.

^16 No olviden tampoco que en pleno desierto les dio de comer pan del cielo, un alimento que sus antepasados no conocieron. Tengan presente que Dios les envió todas esas pruebas para bien de ustedes.

^17 Si olvidan esto, tal vez lleguen a pensar que todo lo que tienen y disfrutan lo han conseguido con su propio esfuerzo.

^18 Más bien, deben recordar que fue Dios quien les dio todo eso, y que lo hizo para cumplir su promesa a nuestros antepasados.

^19 Yo les aseguro que si ustedes se olvidan de Dios, morirán.

^20 Si son desobedientes, Dios los destruirá, así como va a destruir a los pueblos que ustedes enfrenten.

9

Dios ayudará a su pueblo

^1 Moisés continuó diciendo: ¡Israelitas, pongan atención! Pronto cruzarán al otro lado del río Jordán, y expulsarán de esa tierra a todos los pueblos que allí viven. Esa gente es más fuerte y poderosa que ustedes, y sus ciudades son grandes y están bien protegidas con altas murallas.

^2 Entre ellos viven los descendientes del gigante Anac, y la gente cree que son invencibles.

^3 Pero ustedes saben que nuestro Dios marcha al frente de nosotros. Su poder es el de un fuego destructor, y con él derrotará y humillará a esos gigantes. Por el poder de Dios, ustedes podrán vencer a esa gente y la expulsarán de allí enseguida, tal como Dios lo ha prometido.

4-5 Cuando ustedes hayan entrado ya en ese territorio, y Dios haya expulsado de allí a esa gente, no vayan a pensar que Dios les ha dado esas tierras porque ustedes son muy buenos. Dios expulsará a esa gente por su maldad. Así cumplirá la promesa que les hizo a Abraham, a Isaac y a Jacob, los antepasados de ustedes.

^6 Una cosa debe quedar bien clara: si Dios les da esta buena tierra, no es porque ustedes sean muy buenos, pues en realidad son un pueblo muy terco.

Desobediencia de Israel

7-8 Nunca se olviden de esto: Desde el día en que ustedes salieron de Egipto, y hasta el día de hoy, siempre han desobedecido a Dios. Cuando estaban en el desierto, y también en el monte Horeb, hicieron enojar a Dios, y él pensó en destruirlos.

^9 Yo había subido al monte para recibir las tablas del pacto que Dios hizo con ustedes. Allí pasé cuarenta días y cuarenta noches sin comer ni beber nada.

10-11 En esa ocasión Dios me dio los mandamientos que él mismo escribió en tablas de piedra. Ya antes, cuando les habló desde el fuego, él les había anunciado que les daría esos mandamientos.

^12 A mí me dijo: «Baja de la montaña ahora mismo, pues el pueblo que sacaste de Egipto me está desobedeciendo; ¡muy pronto me ha traicionado! Se han fabricado un ídolo, y lo están adorando.

^13 Me he dado cuenta de que este pueblo es muy terco.

^14 ¡Déjame destruirlo, para que nadie vuelva a recordarlo! Pero a ti, te pondré por jefe de un pueblo mucho más fuerte y grande».

^15 Yo bajé del monte con las dos tablas del pacto en mis manos. Cuando bajé, el monte ardía en llamas.

^16 Al llegar a donde ustedes estaban, vi cómo habían pecado contra Dios: se habían hecho un ídolo con forma de toro y lo estaban adorando. No les tomó mucho tiempo desobedecer a su Dios.

^17 Y fue tanto mi enojo que arrojé al suelo las dos tablas, y a la vista de todos se hicieron pedazos.

18-29 Después tomé el ídolo que habían hecho, lo quemé y eché las cenizas al arroyo que bajaba del monte. El pecado de ustedes me causó mucho dolor y tristeza, pues hizo enojar a Dios. Por eso me arrodillé delante de él, y durante cuarenta días y cuarenta noches no comí ni bebí nada. Dios estaba tan enojado con ustedes y con Aarón, que estaba decidido a destruirlos. Yo sentí tanto miedo que oré a Dios y le dije: «Dios mío, no destruyas al pueblo que sacaste de Egipto con tu gran poder. Es tu pueblo. Recuerda que Abraham, Isaac y Jacob siempre te fueron fieles y te obedecieron en todo. Olvídate de que este pueblo es terco; olvídate de su pecado y de su maldad. Si lo destruyes, los otros pueblos van a pensar que no pudiste llevarlo hasta la tierra que le prometiste. También van a pensar que tú no lo quieres, y que lo sacaste al desierto para destruirlo por completo. Esta gente es tu pueblo; es el pueblo que con tu gran poder sacaste de Egipto». Una vez más, Dios escuchó mi oración y los perdonó. Pero no fue esa la única ocasión en que ustedes lo hicieron enojar. También lo hicieron enojar en Taberá, en Masá y en Quibrot-hataavá. Además, cuando ustedes estaban en Cadés-barnea, Dios les ordenó que fueran a conquistar la tierra prometida, pero ustedes no creyeron en su promesa ni lo obedecieron. ¡Desde el día en que los conocí, ustedes han sido siempre tercos y desobedientes!

10

Dios vuelve a dar las tablas del pacto

^1 Moisés continuó diciendo: Entonces Dios me dijo: «Prepara dos tablas de piedra, iguales a las que te di antes, y construye también un cofre de madera. Después de eso, sube al monte para hablar conmigo.

^2 Yo volveré a escribir mis mandamientos en esas tablas, tal como lo había hecho ya en las tablas que rompiste. Una vez que los haya escrito, pondrás las tablas en el cofre».

^3 Yo fabriqué el cofre con madera de acacia, preparé las dos tablas de piedra, y subí al monte con ellas.

^4 Allí Dios escribió los diez mandamientos y me entregó las tablas, como la primera vez, cuando nos reunimos con él y les habló desde el fuego.

^5 Yo bajé del monte y puse las tablas en el cofre, pues así me lo había ordenado Dios. Esas tablas aún permanecen en el cofre.

Muerte de Aarón

^6 Luego de eso, partimos de Beerot-bené-jaacán en dirección a Moserá. Allí fue donde Aarón murió y fue sepultado, y donde Eleazar llegó a ocupar el puesto de sacerdote en lugar de su padre Aarón.

^7 De Moserá salimos hacia Gudgoda, y de allí hacia Jotbata, que es una región donde abundan los arroyos.

^8 Fue allí donde Dios eligió a la tribu de Leví para que transportara el cofre del pacto que Dios hizo con ustedes. Ellos quedaron también como sacerdotes encargados de servir en los cultos, y de bendecir al pueblo en nombre de Dios. Hasta el día de hoy, ése es su trabajo,

^9 y por eso a los de la tribu de Leví no se les dio ningún territorio propio, como se les dio a ustedes, pues Dios mismo sería su herencia.

Dios perdona a Israel

^10 Yo estuve en el monte Horeb cuarenta días y cuarenta noches, como la primera vez. Allí estuve orando a Dios para que no los destruyera, y él me escuchó, pues no los destruyó.

^11 Al contrario, me pidió que me preparara y los guiara a conquistar la tierra que él prometió dar a los antepasados de ustedes.

Lo que Dios pide a Israel

^12 ¿Qué espera Dios de ustedes? Simplemente que lo respeten y obedezcan, y que lo amen y adoren con todo su ser.

^13 Dios espera que ustedes obedezcan todos sus mandamientos, para que les vaya bien.

^14 Nuestro Dios es dueño del cielo y de la tierra, y de todo lo que hay en ella.

^15 Él pudo elegir a cualquier pueblo de la tierra, pero eligió a los antepasados de ustedes porque los amaba, y los eligió también a ustedes para que hoy sean su pueblo.

^16 Pero no sean tercos, ni se olviden jamás del pacto que tienen con Dios.

^17 Él es el Dios soberano de todos los dioses, de todos los reyes y de todas las naciones. Su poder hace temblar a todo el mundo. Cuando él toma una decisión, lo hace con justicia y nadie lo puede sobornar.

^18 Dios es justo con los huérfanos y las viudas, y muestra su amor dándoles ropa y comida a los refugiados que viven entre ustedes.

^19 Así que muestren amor a los refugiados, porque también ustedes fueron refugiados en Egipto.

^20 Obedezcan a Dios y adórenlo sólo a él. No adoren a otros dioses. Si tienen que jurar, háganlo en nombre de nuestro Dios.

^21 Ustedes han visto los milagros que Dios ha hecho en su favor, así que alábenlo siempre.

^22 No olviden que sus antepasados eran tan sólo un grupo de setenta personas cuando llegaron a Egipto. Ahora Dios los ha convertido en un pueblo tan grande que es imposible contarlos.

11

El poder de Dios

^1 Moisés continuó diciendo: Muestren amor por su Dios y obedezcan sus mandamientos.

2-4 Aprendan hoy la lección que Dios les ha dado al disciplinarlos, lección que aún no han recibido sus hijos. Acuérdense de que en Egipto Dios demostró su gran poder y realizó grandes milagros, cuando envió terribles castigos contra el rey y su país. Los egipcios los perseguían a ustedes por en medio del Mar de los Juncos, pero Dios cerró las aguas y los destruyó por completo: ¡los hundió en el mar con todos sus caballos y carros de guerra!

^5 Acuérdense, además, de cuánto los ayudó en su travesía por el desierto, hasta traerlos aquí.

^6 ¡Y cómo olvidar lo que Dios hizo con Datán y Abiram, cuando no quisieron que Dios me nombrara jefe de Israel! Ellos eran hijos de Eliab y descendientes de Rubén, pero por causa de su rebeldía Dios hizo que la tierra se los tragara, ¡y la tierra se los tragó, junto con sus familias y pertenencias! De esto, todos ustedes fueron testigos.

^7 Con sus propios ojos, ustedes han podido ver el gran poder de Dios.

Las bendiciones prometidas

^8 Obedezcan todos los mandamientos que hoy les he dado. Así tendrán poder para conquistar el territorio al que van a entrar.

^9 Si lo hacen, vivirán largos años en ese territorio que Dios les ha prometido. ¡Es tan fértil que siempre hay abundancia de alimentos!

^10 En Egipto ustedes tenían que trabajar mucho para sembrar la semilla y regar la tierra.

^11 Pero en el territorio que van a ocupar la lluvia riega los campos, los montes y los valles.

^12 ¡Dios mismo se encarga de cuidarlo todos los días del año!

^13 Por lo tanto, si obedecen los mandamientos que hoy les he dado, y aman y adoran a Dios con todo lo que piensan y con todo su ser,

14-15 Dios les enviará sin falta la lluvia de otoño y de primavera. Así cosecharán ustedes su propio trigo, y no les faltarán el vino ni el aceite; tendrán abundancia de alimentos, y a su ganado no le faltarán pastos.

^16 Pero no se dejen engañar. Si adoran a otros dioses, y desprecian a nuestro Dios,

^17 él se enojará y no les enviará lluvia. Entonces no tendrán cosechas, y pronto morirán de hambre en esa buena tierra que Dios les va a dar.

18-20 Apréndanse de memoria estas enseñanzas, y mediten en ellas; escríbanlas de tal modo que puedan atarlas a sus brazos o colgarlas sobre su frente, para que en todo momento puedan recordarlas. Escríbanlas también en las puertas de su casa y en los portones de sus ciudades. Enséñenselas a sus hijos en todo momento y lugar,

^21 y así ustedes y ellos vivirán largos años en esta tierra que Dios les ha prometido. ¡Vivirán allí mientras el cielo exista!

^22 Si obedecen siempre los mandamientos que hoy les doy, y si aman a su Dios y le son fieles,

23-24 Dios expulsará de ese territorio a los pueblos que ahora viven allí. Ustedes derrotarán a naciones grandes y poderosas. De norte a sur, y de este a oeste, nadie podrá quitarles el territorio que conquisten.

^25 Nunca nadie podrá derrotarlos, porque su Dios hará que todas las naciones tiemblen de miedo ante ustedes. Dios así lo ha prometido.

^26 Hoy mismo deben elegir si quieren que les vaya bien, o si quieren que les vaya mal.

^27 Si obedecen los mandamientos que hoy les da su Dios, les irá bien;

^28 pero si los desobedecen y, por adorar a otros dioses, dejan de hacer todo lo que hoy les he enseñado, les irá mal.

^29 Cuando Dios ya les haya permitido conquistar la tierra, deberán ir al monte Guerizim para pronunciar allí las bendiciones que recibirán, si son obedientes. Luego irán al monte Ebal, y allí pronunciarán las maldiciones que recibirán, si son desobedientes.

^30 Estos dos montes están al oeste del río Jordán, frente a Guilgal y junto a los árboles de Moré, en el valle donde habitan los cananeos.

^31 Ustedes ya están por conquistar el territorio al otro lado del río Jordán, pues Dios se lo va a entregar. Cuando ya lo hayan ocupado,

^32 deberán obedecer todas las leyes que hoy les he dado.

12

Las leyes dadas al pueblo

^1 Luego Moisés le dijo al pueblo: Cuando ustedes ya estén viviendo en la tierra que Dios les prometió, deberán obedecer siempre los siguientes mandamientos:

2-3 Destruyan todos los lugares donde adoran a sus dioses los pueblos que ustedes conquisten. Se encuentran por todos lados, y deben ser destruidos. Están en las montañas, en las colinas y bajo los árboles. Hagan pedazos las piedras y las esculturas de sus dioses, y quemen los maderos que ellos adoran. ¡Que no quede de ellos ni el recuerdo!

^4 Cuando adoren a Dios no imiten las costumbres de esos pueblos.

5-6 Dios elegirá un lugar para vivir entre ustedes, y allá deberán ir para adorarlo, llevando las ofrendas que quemarán en su honor. Allá también llevarán la décima parte de todo lo que ganen, sus ofrendas voluntarias, las primeras crías de sus vacas y ovejas, y cualquier otra ofrenda que hayan prometido darle.

7-12 En ese lugar celebrarán una fiesta y se alegrarán junto con sus familias y esclavos, y con los de la tribu de Leví que vivan entre ustedes. Recuerden que deben compartir con ellos lo que yo les dé, pues ellos no recibirán ninguna porción de tierra en propiedad. Cuando ustedes vivan en su territorio, no podrán seguir haciendo lo que les venga en gana, como hasta ahora. Porque donde hoy se encuentran no es el lugar tranquilo que Dios les va a dar; para llegar allá tendrán que cruzar el río Jordán. Tan pronto como se establezcan, y hayan derrotado a todos sus enemigos, vivirán en paz y tranquilidad.

13-18 Tengan cuidado de no llevar sus ofrendas a cualquier parte, sino sólo al lugar que Dios elija de entre las tribus. Allí harán lo que les he ordenado hacer, y darán gracias por las abundantes cosechas que Dios les haya dado. Durante esa fiesta podrán comer de todo lo que hayan llevado. Todo el pueblo podrá participar, esté o no en condiciones de presentarse ante Dios. Lo único que no podrán comer es carne que aún tenga sangre; deben dejar que la sangre se escurra sobre el suelo. Mientras ustedes vivan en sus ciudades, no deberán comer nada de lo que les corresponde de sus ofrendas, hasta llegar al lugar que Dios elija para poner su Santuario. No se olviden de compartir eso con los de la tribu de Leví que habiten en sus ciudades.

^19 Tengan cuidado de no desampararlos mientras vivan en esa tierra.

^20 Pero, cuando Dios cumpla su promesa y agrande el territorio de ustedes, y quieran comer carne, podrán comerla si así lo desean.

21-22 Si el Santuario les queda lejos, y no pueden hacer el viaje, podrán matar sus vacas y ovejas en sus poblados, y comerse la carne. Para esto, no tendrán que hacer ninguna ceremonia de purificación, como tampoco la hacen cuando se trata de comer carne de gacela o de venado.

23-25 Pero no deben comer carne que aún tenga sangre, sino que dejarán que se escurra sobre el suelo, como si fuera agua. Si obedecen a Dios, les irá bien a ustedes y a sus descendientes.

26-27 Lo mismo deben hacer con la sangre de los animales que presenten como ofrenda en honor de Dios: primero derramarán la sangre sobre el altar, y luego podrán comerse la carne.

^28 Pongan atención a todo lo que les he dicho. Si quieren que les vaya bien a ustedes y a sus descendientes, obedezcan a Dios y hagan todo lo bueno que él les ha ordenado.

Advertencia contra la infidelidad

^29 Moisés continuó hablando al pueblo: Dios va a destruir a todos los pueblos que ustedes conquisten, y ustedes ocuparán su territorio.

^30 Cuando eso suceda, tengan cuidado de no hacer lo que esos pueblos hacían, ni adoren a los dioses que ellos tenían.

^31 No se les ocurra hacer tal cosa, porque a Dios le repugna la manera en que esos pueblos adoran a sus dioses. ¡Hasta queman a sus propios hijos en sus altares!

^32 Por lo tanto, cumplan todos estos mandamientos, sin quitarles ni añadirles nada.

13

^1 Si algún profeta viene y les dice que tuvo una visión, o les anuncia que algo milagroso está por suceder,

^2 y el milagro realmente sucede, tengan cuidado. Si luego los invita a adorar a otros dioses desconocidos,

^3 no le hagan caso. En realidad, Dios quiere ponerlos a prueba y ver si lo aman con todo lo que piensan y con todo lo que son.

^4 Ustedes deben adorar únicamente a su Dios, y sólo a él deben obedecerlo y serle fieles.

^5 En cuanto a ese falso profeta, deberán condenarlo a muerte, pues intentó hacer que desobedecieran a Dios. Así eliminarán el mal que haya entre ustedes. Fue nuestro Dios quien los liberó cuando ustedes eran esclavos en Egipto, así que sólo a él deben obedecerlo.

6-11 Si alguien los invita a adorar a otros dioses, cercanos o lejanos, no acepten esa invitación. Al contrario, deberán condenar a muerte a esa persona y ser los primeros en quitarle la vida. No le tengan compasión, no importa que sea su propio hermano, su hijo o su hija, y hasta su esposa o su mejor amigo. No le perdonen la falta, sino maten a pedradas a esa persona. Eso es lo que se merece cualquiera que trate de alejarlos del Dios de Israel, que fue quien los sacó de Egipto y les dio la libertad. Así le darán un buen ejemplo a todo el pueblo, que sentirá temor y no volverá a cometer tal pecado.

12-18 Si en alguna de las ciudades que Dios les ha dado, gente malvada hace que los habitantes adoren a dioses desconocidos, investiguen bien de qué se trata. Si la información resulta cierta, deberán matar a todos los habitantes de esa ciudad. No deberán dejar con vida a nadie, ni siquiera a sus animales. Destruirán la ciudad por completo, poniendo en la plaza central todas las pertenencias de sus habitantes. Entonces le prenderán fuego a todo en honor de nuestro Dios, y no volverán a reconstruir la ciudad, sino que la dejarán en ruinas para siempre. Si obedecen a Dios, él nunca se enojará con ustedes. Al contrario, los amará y los convertirá en un pueblo grande, pues así lo prometió a sus antepasados. Si cumplen los mandamientos que hoy les he dado y hacen todo lo bueno que él les ha ordenado, Dios siempre los tratará bien.

14

^1 Cuando estén de luto por la muerte de alguna persona, no se hagan heridas en el cuerpo ni se afeiten la cabeza. Ustedes son hijos de Dios;

^2 son el pueblo que Dios eligió de entre todos los pueblos de la tierra, y le pertenecen.

Animales que se pueden comer

3-4 Moisés continuó diciendo: Ustedes no deben comer de los animales que Dios ha prohibido. Pueden comer de los siguientes animales: toros, corderos, cabritos,

^5 venados, gacelas, cabras monteses, antílopes.

^6 En general, pueden comer carne de animales que sean rumiantes y tengan partidas las pezuñas.

^7 Pero no deben comer ni camellos, ni conejos, ni liebres, pues no tienen partidas las pezuñas y Dios los considera impuros.

^8 Tampoco deben comer carne de cerdo, pues aunque tiene partidas las pezuñas, no es rumiante. ¡Ni se les ocurra tocar un cerdo muerto!

9-10 Pueden comer cualquier pescado que tenga escamas y aletas, pero Dios les prohíbe comer de cualquier animal que viva en el agua y no tenga aletas ni escamas, pues son animales impuros.

^11 Pueden comer cualquier tipo de ave que no sea impura.

12-18 Las aves que Dios ha prohibido comer, son las siguientes: el águila, el quebrantahuesos, el águila marina, el milano, el avestruz, la lechuza, la gaviota, el búho, el ibis, el cisne, el pelícano, el buitre, la cigüeña, la garza, la abubilla, el murciélago, toda clase de halcones, todo tipo de cuervos, toda clase de gavilanes.

^19 No podrán comer insectos que tengan alas y vivan en enjambres, pues para Dios son impuros.

^20 En cambio, podrán comer toda clase de grillos y saltamontes, pues son considerados puros.

^21 Si un animal se muere, no coman de su carne, pues ustedes son un pueblo que pertenece a Dios y él así lo ha ordenado. Sin embargo, pueden darle la carne a cualquier extranjero que viva entre ustedes, o venderla a un extranjero que esté de visita en el pueblo. Tampoco les está permitido cocinar un cabrito hirviéndolo en la leche de su madre.

El diezmo

22-23 Cada año deberán entregarle a Dios la décima parte de todo lo que ustedes cosechen y produzcan. ¡No fallen ni una sola vez! Entregarán la décima parte del grano que cosechen, y la décima parte del vino y el aceite que preparen. También le darán a Dios todas las primeras crías que hayan tenido sus vacas y ovejas. Luego, en una ceremonia especial, ustedes comerán de esos productos. Por medio de esa ceremonia todos aprenderán a respetar y amar a Dios en todo momento. Celebrarán la ceremonia en el lugar que Dios elija para poner su santuario.

^24 Pero si el santuario les queda muy lejos, y no pueden llevar la décima parte de todo lo que Dios les ha dado,

^25 harán lo siguiente: venderán esa parte y llevarán el dinero al santuario.

^26 Cuando ustedes y sus familias lleguen allá, comprarán con ese dinero toda la comida que necesiten: vacas, ovejas, vino, cerveza, y cualquier otra cosa. Entonces celebrarán una gran fiesta en honor de nuestro Dios.

Un diezmo especial

27-29 No se olviden de compartir sus productos con los de la tribu de Leví que viven en su ciudad, pues a ellos no se les dieron tierras para cultivar y a ustedes sí. Cada tres años apartarán la décima parte de todo lo que cosechen durante el año, y la guardarán en la ciudad. Así, los de la tribu de Leví tendrán el alimento que necesiten. No sólo ellos podrán tomar alimentos de allí, sino también los huérfanos, las viudas y los refugiados que vivan en la ciudad. Si obedecen estas instrucciones, Dios los bendecirá y todo les saldrá bien.

15

El año de liberación

1-5 Moisés continuó diciéndoles: Cada siete años, ustedes deberán perdonar lo que otros les deban. Es decir, en caso de haberle prestado algo a otro israelita, no deberán reclamar el pago de esa deuda. Dios ha ordenado que ese año se perdonen todas las deudas. Si obedecen los mandamientos de Dios, él bendecirá la tierra que les ha dado y nunca habrá gente pobre en Israel. Podrán cobrarles a los extranjeros que vivan en la ciudad, pero no a sus hermanos israelitas. Cuando ya vivan en el país que Dios les va a dar,

^6 será tanto lo que Dios les dará, que les sobrará para prestarles a otros países. Ustedes nunca tendrán que pedir prestado; al contrario, dominarán a los demás países. ¡Así lo ha prometido Dios!

7-9 Si acaso hay israelitas pobres en la ciudad donde ustedes vivan, no sean malos ni egoístas; más bien, sean generosos y préstenles todo lo que necesiten. No les nieguen nada. No se pongan a pensar que ya se acerca el año de liberación y que no les conviene prestar dinero. Si ellos los acusan con Dios, ustedes tendrán que responder por ese pecado.

^10 Mejor ayuden siempre al pobre, y háganlo con alegría. Si lo hacen, les irá bien y Dios los bendecirá en todo lo que hagan.

^11 En este mundo siempre habrá gente pobre. Por eso les ordeno que sean generosos con la gente pobre y necesitada del país.

Leyes sobre los esclavos

12-14 Si algún israelita, hombre o mujer, se vende a sí mismo como esclavo, no se le podrá obligar a trabajar más de seis años. Cuando llegue el séptimo año se le dejará en libertad. Además, el que lo haya comprado, deberá compartir con él las bendiciones que Dios le haya dado. Para que no se vaya con las manos vacías, deberá darle parte del ganado, del trigo y del vino que tenga.

^15 Jamás olviden que también ustedes fueron esclavos en Egipto, y que Dios les dio libertad. Por eso les doy esta orden.

16-17 Si el esclavo o la esclava recibe buen trato, y por amor a su amo y a su familia no acepta su libertad, entonces el amo le hará un pequeño hueco en la oreja. Eso indicará que el esclavo o la esclava le pertenece para siempre.

^18 No se enojen cuando tengan que dejar en libertad a sus esclavos. Después de todo, ellos han trabajado para ustedes durante seis años, y ustedes les han pagado sólo la mitad de lo que gana cualquier trabajador. Cumplan con esto, y Dios los bendecirá en todo lo que hagan.

Entrega de los primeros animales en nacer

^19 Cuando sus vacas o sus ovejas tengan crías, deberán apartar para Dios todos los animales machos que nazcan primero. No deberán poner a trabajar al primer ternero de sus vacas, ni quitarle la lana al primer cordero de sus ovejas, pues esos animales le pertenecen a Dios.

^20 Cada año tomarán esos animales y los comerán durante una ceremonia especial, la cual celebrarán en el santuario junto con sus familias.

^21 No le ofrezcan a Dios ningún animal que tenga un defecto físico, o esté cojo o ciego.

^22 Los animales así no tendrán que llevarlos al santuario, sino que deberán comerlos en su ciudad. Aunque ustedes no estén preparados ni puros, todos podrán comer de esos animales. Harán lo mismo que cuando se trata de una gacela o de un venado.

^23 Lo único que no deben comer es la sangre de esos animales; deberán dejar que se escurra sobre el suelo.

16

La fiesta de la Pascua

^1 Moisés continuó diciendo al pueblo: En el mes de Abib[b] celebrarán la Pascua en honor de nuestro Dios. Recuerden que fue en una noche del mes de Abib cuando Dios nos libró de la esclavitud en Egipto.

2-7 El primer día de la fiesta, por la noche, deberán ir al santuario y ofrecer a Dios una vaca y una oveja. No ofrezcan estos animales en las ciudades que Dios les dará, sino sólo en el santuario, y háganlo al caer la noche, que es cuando ustedes salieron de Egipto. Podrán comerse la carne de esos animales, pero sólo con pan sin levadura, y no deben dejar nada para el siguiente día. Deben comerse todo. La fiesta durará toda una semana. Durante esos días sólo comerán pan sin levadura, como el que comieron aquella noche, cuando a toda prisa salieron de Egipto. Ese pan será llamado «pan del sufrimiento». Siempre que lo coman, deberán acordarse de lo que sufrieron en Egipto y de cómo salieron de allí. Durante toda esa semana de fiesta no debe hallarse ni una pizca de levadura en todo el país. Al día siguiente, una vez que hayan cocinado y comido el animal ofrecido a Dios, podrán regresar a su casa.

^8 Durante los seis días restantes comerán pan sin levadura. El día séptimo nadie deberá trabajar, sino que celebrarán un culto especial en honor de nuestro Dios.

La fiesta de la cosecha

9-11 Siete semanas después de que comience la cosecha, deberán celebrar en honor de nuestro Dios la fiesta de la cosecha. Esta fiesta la harán en el Santuario. Durante la fiesta le harán a Dios una ofrenda voluntaria, de acuerdo a lo que Dios les haya dado: si Dios les dio una cosecha abundante, también ustedes deberán darle una ofrenda abundante. A la fiesta deberán llevar a toda su familia y a todos sus esclavos. También deberán invitar a los huérfanos y a las viudas, así como a los de la tribu de Leví y a los refugiados que vivan en sus ciudades.

^12 Obedezcan estas leyes, y nunca olviden que también ustedes fueron esclavos en Egipto.

La fiesta de las enramadas

13-15 Cuando hayan terminado de recoger la cosecha y de exprimir las uvas, deberán celebrar en honor de nuestro Dios la fiesta de las enramadas. Esta fiesta durará siete días, y en ella debe reinar la alegría. Deberán celebrarla en el Santuario, en compañía de sus familias y esclavos, y de los huérfanos y las viudas. También deberán invitar a los de la tribu de Leví y a los refugiados que vivan en sus ciudades. Así Dios los bendecirá con abundantes cosechas y en todos sus trabajos les irá bien.

Las tres fiestas

16-17 Hay tres fiestas anuales, a las que no debe faltar ningún varón mayor de doce años: la fiesta de la Pascua, la fiesta de la cosecha y la fiesta de las enramadas. Estas fiestas deberán festejarlas en el Santuario, y nadie deberá presentarse a la fiesta sin una ofrenda para Dios. Según Dios los haya bendecido, será la ofrenda que presenten.

Los jueces

18-19 Dios le dará ciudades a cada tribu, y en cada ciudad se nombrarán jueces y autoridades, que deberán tratar a todos por igual. Gobernarán y juzgarán al pueblo con honestidad, y no aceptarán ninguna clase de soborno. Los sobornos hacen que una persona sabia y sincera se vuelva injusta.

^20 Traten siempre a todos con justicia. Así disfrutarán de la vida y tomarán posesión del país que Dios les dará.

Leyes para celebrar el culto a Dios

21-22 Moisés continuó diciendo al pueblo: Cuando construyan un altar para adorar a nuestro Dios, no coloquen junto a él ninguna imagen de la diosa Astarté ni de otros dioses falsos. ¡Eso es algo que Dios no soporta!

17

^1 Si le ofrecen a Dios un toro o una oveja, asegúrense de que estén en perfecto estado, porque a él no le agradan las ofrendas con defectos.

2-3 Nuestro Dios les dará ciudades donde puedan vivir. Pero tal vez haya quienes comiencen a adorar dioses falsos. Si adoran al sol, a la luna o a las estrellas, estarán desobedeciendo a Dios y rompiendo el pacto que hicieron con él.

^4 Cuando sepan que alguno de ustedes está haciendo eso, antes que nada investiguen si es verdad. Y si realmente está cometiendo un pecado tan terrible,

^5 lleven a esa persona ante el tribunal de la ciudad, que deberá condenarla a morir apedreada.

^6 Ahora bien, un solo testigo no basta para condenar a muerte a una persona. Sólo podrán condenar a muerte a alguien si hay dos o tres testigos de la falta cometida.

^7 Si la persona es culpable, los primeros en arrojarle piedras serán los testigos; luego la apedreará todo el pueblo. Así lograrán que no haya maldad entre ustedes.

^8 En casos más difíciles, como cuando alguien mata a otro, o cuando en un gran pleito hay heridos, tendrán que ir al Santuario.

^9 Allí hablarán con los sacerdotes y con quien en ese momento sea el juez, y les explicarán lo sucedido. Ellos decidirán qué hacer con el culpable.

10-11 Ustedes, por su parte, deberán seguir fielmente todas las instrucciones que ellos les den para castigarlo.

^12 Si alguno de ustedes, por orgullo, se niega a aceptar la decisión del juez o del sacerdote, que son servidores de Dios, será condenado a muerte. Si ustedes obedecen estos mandamientos, no habrá maldad en Israel,

^13 porque el pueblo tendrá miedo y entenderá que no debe ser orgulloso.

Instrucciones acerca de los reyes

^14 Moisés continuó diciendo: Cuando hayan conquistado el país que Dios les va a dar, y ya estén instalados en sus pueblos, tal vez querrán tener un rey que los gobierne, como lo tienen otros pueblos.

^15 En tal caso, sólo podrán nombrar como rey al israelita que Dios elija. Ningún extranjero podrá ser rey de Israel.

^16 El rey que haya sido nombrado no deberá comprar grandes cantidades de caballos, ni mucho menos ir a conseguirlos en Egipto, porque Dios nos prohibió volver a ese país.

^17 Tampoco deberá tener muchas esposas, porque ellas podrían llevarlo a desobedecer a Dios. Por último, ese rey tampoco deberá acumular mucho oro y plata.

18-20 Cuando el rey que ustedes nombren comience a reinar, ordenará que le hagan una copia del libro que contiene los mandamientos de Dios. Esa copia quedará bajo su cuidado, y deberá leerla todos los días. Así el rey jamás se sentirá superior a los demás israelitas, sino que aprenderá a obedecer a Dios y a respetar todos sus mandamientos. Si el rey sigue estas instrucciones, él y sus descendientes reinarán sobre Israel para siempre. El libro original de la ley estará siempre al cuidado de los sacerdotes.

18

Derechos de los sacerdotes

1-2 Moisés continuó diciendo: Todos los israelitas van a tener sus propias tierras, pero no así los sacerdotes; es decir, los de la tribu de Leví. Dios ha decidido cuidar de ellos y darles siempre todo lo que necesiten. Así que ellos tomarán sus alimentos de todas las ofrendas que los israelitas le presenten a Dios.

^3 Los sacerdotes podrán comer la carne de los toros y los corderos que se ofrezcan a Dios, pero de ellos sólo podrán comer la espaldilla, la quijada y una parte de la barriga.

^4 Además, podrán tomar del trigo de las primeras cosechas, y del vino y del aceite, y también podrán utilizar la primera lana que se corte de las ovejas.

^5 Nuestro Dios ha elegido a la tribu de Leví y a todos sus descendientes, para que se encarguen de los cultos en su honor.

^6 Si algún sacerdote siente el deseo de ir al Santuario, y abandona su propia ciudad, no se lo impidan.

^7 Al contrario, ayúdenlo a llegar y a cumplir con su trabajo, como sus otros compañeros que ya trabajan en el Santuario.

^8 Ese sacerdote tendrá derecho a recibir la misma cantidad de alimentos que los otros sacerdotes, y podrá también vender sus pertenencias y disfrutar del dinero de la venta.

Advertencia contra las malas costumbres

9-14 Moisés continuó diciéndoles: Cuando entren al territorio que Dios va a darles, se encontrarán con que la gente que allí vive, tiene costumbres terribles, que no agradan a Dios. Por ejemplo, esa gente entrega a sus hijos para quemarlos en honor de sus dioses, practica la brujería y la hechicería, y cree que puede adivinar el futuro. Además de sus brujerías, consultan a los espíritus de los muertos para pedirles consejo. Pero ustedes deben obedecer a nuestro Dios en todo, y tener cuidado de no seguir el mal ejemplo de esa gente, pues nuestro Dios la odia y por eso quiere sacarla de esa tierra.

Otro profeta

15-17 Un día, nuestro Dios escogerá de entre ustedes a un hombre, que será profeta como yo. Cuando estábamos en el monte Horeb, ustedes me dijeron que no querían escuchar la voz de Dios, ni ver el fuego desde donde Dios hablaba, pues no querían morir. Pues bien, nuestro Dios les dará el profeta que pidieron, y ustedes deberán obedecerlo en todo.

^18 Dios elegirá ese profeta de entre el pueblo. Será uno de los nuestros, y hará lo mismo que ahora hago; es decir, les comunicará todo lo que Dios quiera decirles.

^19 Dios castigará a quien no obedezca las órdenes que dé por medio de ese profeta.

^20 Si aparece alguno que diga traer un mensaje de parte de Dios, y que en realidad no haya sido enviado por él, deberán matarlo. Lo mismo deberán hacer con cualquier profeta que aparezca con mensajes de otros dioses.

^21 Ahora bien, si ustedes se preguntan cómo saber si una persona trae o no un mensaje de parte de Dios, sigan este consejo:

^22 Si el profeta anuncia algo y no sucede lo que dijo, será señal de que Dios no lo envió. Ese profeta no es más que un orgulloso que habla por su propia cuenta, y ustedes no deberán tenerle miedo.

19

Las ciudades de refugio

^1 Moisés continuó diciendo: Nuestro Dios va a destruir a la gente que ahora vive en el territorio que va a darles. Ustedes serán los nuevos dueños de las ciudades y las casas de esa gente.

^2 Cuando suceda esto, deberán apartar tres ciudades

3-4 y arreglar el camino que lleva hasta ellas. Luego dividirán el país en tres regiones; una por cada ciudad. Así, cualquiera que sin quererlo mate a otra persona podrá ir a refugiarse en cualquiera de esas tres ciudades. Seguramente los familiares del muerto lo buscarán para vengarse, pero el que mató deberá probar que el muerto no era su enemigo, sino que todo fue un accidente.

5-6 Supongamos que dos leñadores salen al bosque y que, al cortar leña, el hacha se le zafa a uno de ellos, y golpea a su compañero. Si a causa del golpe el otro muere, el que lo mató podrá refugiarse en una de esas ciudades. Si esas ciudades no estuvieran cerca, los familiares del muerto podrían alcanzar y matar al compañero, sin tomar en cuenta que todo fue un accidente.

^7 Por eso les mando apartar esas tres ciudades.

8-10 Si ustedes me hacen caso, y aman y obedecen a nuestro Dios, él les dará todo el territorio que prometió a sus antepasados. Cuando ya lo hayan recibido y ocupado, deberán apartar otras tres ciudades, para que sirvan de refugio. Así ninguno de ustedes será culpable de la muerte de un inocente.

^11 Ahora bien, supongamos que una persona odia a otra, y que la espera en un lugar alejado para atacarla y matarla cuando ésta pase. Si el asesino huye y busca refugio en una de estas ciudades,

^12 los líderes de la ciudad a la que él pertenece mandarán traerlo, para que sea entregado a los familiares del muerto y se le condene a muerte.

^13 No perdonen a ningún asesino. No permitan que en Israel muera gente inocente. Así les irá bien en todo lo que hagan.

^14 En el país que Dios va a darles, deberán respetar los límites de la propiedad de cada persona. Esos límites fueron establecidos hace mucho tiempo.

Instrucciones acerca de los testigos

^15 Para acusar a alguien de haber cometido un crimen será necesario que se presenten dos o tres testigos. La acusación de un solo testigo no tendrá ningún valor.

^16 Si alguien es acusado de haber cometido un crimen, y uno de los testigos miente,

^17 entonces el testigo y el acusado deberán ir al Santuario y presentarse ante los sacerdotes y jueces.

^18 Éstos investigarán el asunto con mucho cuidado, y si descubren que el testigo está mintiendo,

19-21 ordenarán que el testigo reciba el mismo castigo que pedía para el acusado. Cobren ojo por ojo, diente por diente, mano por mano, pie por pie, y vida por vida. No perdonen a nadie que cometa una falta. Si cumplen con estas instrucciones, nadie cometerá ninguna maldad, pues todos tendrán miedo de acusar a otro falsamente.

20

Leyes acerca de la guerra

^1 Moisés continuó diciendo: Cuando vayan a la guerra, no tengan miedo. Aunque el enemigo sea muy fuerte y numeroso, y tenga muchos caballos y carros de combate, nosotros contamos con nuestro Dios, que nos libró de Egipto.

^2 Antes de entrar en batalla, el sacerdote le dirá a nuestro ejército:

^3 «Escúchenme, israelitas, hoy van a pelear contra sus enemigos, pero no tengan miedo. ¡Hagan a un lado la cobardía, y sean valientes!

^4 Nuestro Dios peleará por nosotros, y nos dará la victoria».

5-6 Luego los jefes del ejército les dirán a sus soldados: «Si alguno de ustedes ha construido una casa, o ha plantado un viñedo, y todavía no ha disfrutado de ellos, es mejor que regrese a su casa. Puede ser que muera en la batalla, y otros serán los que disfruten de la casa o de las uvas.

^7 Y si alguno de ustedes pensaba casarse en estos días, es mejor que regrese y se case. Puede ser que muera en la batalla, y otro será el que se case con su novia.

^8 Y si alguno tiene miedo, es mejor que regrese ahora mismo, para que no contagie de miedo a los demás».

^9 Después de esto, los capitanes del ejército se colocarán al frente de sus soldados y marcharán a la batalla.

^10 Cuando ya estén cerca de la ciudad que vayan a atacar, procuren primero negociar la paz.

^11 Si los habitantes de la ciudad aceptan el trato y los dejan entrar, ellos serán sus esclavos.

^12 Pero si no lo aceptan, entonces ustedes rodearán la ciudad y la atacarán.

13-14 Cuando Dios les haya dado la victoria sobre ellos, matarán ustedes a todos los hombres, pero dejarán con vida a las mujeres, a los niños y a los animales. Así ellos serán sus esclavos, y todo lo que encuentren en la ciudad será para ustedes.

15-18 Esto mismo deberán hacer con todas las ciudades que ataquen y que estén lejos de su territorio. En las ciudades que estén en la tierra que Dios va a darles, no debe quedar con vida ningún hitita, ni amorreo, ni cananeo, ni fereseo, ni heveo ni jebuseo. Ninguno de estos pueblos debe quedar con vida, pues de lo contrario les enseñarán a ustedes a adorar a otros dioses. ¡Eso sería un gran pecado contra nuestro Dios! ¡Sería algo repugnante! Además, nuestro Dios nos ha ordenado destruirlos como una ofrenda en su honor.

19-20 Ahora bien, cuando ataquen una ciudad durante mucho tiempo, y para vencerla tengan que cortar árboles, corten sólo árboles que no den fruta. No derriben los árboles frutales, pues la fruta les servirá de alimento. Además, los árboles son plantas indefensas, y no hombres que puedan defenderse.

21

Muertes sin explicación

^1 Moisés continuó diciendo: Cuando ya estén en el territorio que Dios va a darles, si alguno de ustedes se encuentra en el campo el cadáver de una persona, y no sabe quién pudo haberla matado, se hará lo siguiente:

2-3 Los líderes y jueces del país verán qué ciudad es la más cercana al lugar donde apareció el cadáver. Luego pedirán a los líderes de esa ciudad que tomen una ternera a la que nunca se le haya hecho trabajar.

^4 La llevarán a un valle que nunca se haya sembrado, y tenga un arroyo que nunca se seque. Allí le romperán el pescuezo a la ternera.

^5 A este acto deberán presentarse los sacerdotes. Dios los eligió para que se hicieran cargo del culto y bendijeran al pueblo en su nombre, y también para que tomaran la decisión final en cualquier pleito o discusión.

^6 Entonces los líderes de la ciudad se lavarán las manos sobre la ternera muerta,

7-9 y dirán: «Dios nuestro, ha muerto un inocente en nuestro pueblo; ¡no nos castigues por su muerte! No sabemos quién pudo haberlo matado. ¡Perdónanos! ¡Tú eres el Dios de Israel! ¡Tú nos diste libertad cuando éramos esclavos en Egipto!». Si obedecen a Dios y hacen todo esto, Dios no los culpará de nada.

Prisioneras de guerra

^10 Cuando vayan a la guerra, y nuestro Dios les dé la victoria, seguramente tomarán prisioneros.

^11 Si entre ellos alguno de ustedes ve a una mujer muy bella y decide tomarla por esposa, tendrá que hacer lo siguiente:

^12 La llevará a su casa, donde ella se afeitará la cabeza y se cortará las uñas.

^13 Luego se quitará la ropa que llevaba puesta, se pondrá ropa nueva, y se quedará a vivir allí. Se le dará todo un mes para llorar por haber dejado a sus padres; pasado ese tiempo, el israelita podrá casarse con ella.

^14 Si más tarde resulta que el israelita ya no la quiere por esposa, deberá dejarla en libertad. No podrá venderla ni tratarla como esclava, pues ha sido su esposa.

Los hijos mayores

15-17 Puede darse el caso de que un hombre tenga dos esposas, y con las dos tenga hijos, pero ama a una y a la otra no. Si su primer hijo lo tuvo con la mujer a la que no ama, cuando haga su testamento deberá dejarle a este hijo el doble de lo que les deje a sus otros hijos, pues es su hijo mayor. No podrá dejarle esa doble parte al primer hijo de la mujer que ama, porque no es su hijo mayor. El verdadero hijo mayor es quien tiene derecho a esa doble parte, pues fue el primero en nacer. Hacerlo de otra manera sería tratar mal al verdadero hijo mayor.

Los hijos rebeldes

^18 Si alguno de ustedes tiene un hijo terco y rebelde, que no obedece a su padre ni a su madre aunque lo castiguen, hay que hacer lo siguiente:

^19 Juntos el padre y la madre llevarán a su hijo hasta la entrada de la ciudad donde vivan. Allí es donde se reúnen siempre los líderes de la ciudad.

^20 Entonces les dirán a los líderes: «Nuestro hijo es muy terco y rebelde. No nos obedece. Para colmo, ¡es un glotón y un borracho!».

^21 Dicho esto, todos los que vivan en esa ciudad matarán a pedradas a ese hijo rebelde. Así no habrá maldad en Israel, pues todos tendrán miedo de hacer lo malo.

Instrucciones generales

^22 Moisés también dijo: Si alguien comete un crimen y se le condena a morir ahorcado,

^23 no deberá dejarse su cadáver en el árbol toda la noche, sino que lo enterrarán ese mismo día. Todo el que muere colgado de un árbol está bajo la maldición de Dios. Si se deja el cadáver colgado del árbol, Dios pondrá bajo maldición a todo el país. Así que no contaminen el país que Dios les va a dar.

22

^1 Si alguien ve que andan perdidos el toro o la oveja de su vecino, debe ayudarlo y devolvérselos.

^2 Si el vecino vive lejos, o si nadie sabe de quién son los animales, deberá llevarlos a su casa y cuidarlos hasta que el vecino llegue a buscarlos.

^3 Esto mismo debe hacerlo si encuentra un burro, o una capa, o cualquier otra cosa perdida.

^4 Si alguien ve en el camino que un vecino suyo trata de levantar del suelo a un toro o un burro echado, debe ayudarlo a levantar el animal. ¡Nunca nieguen su ayuda a nadie!

^5 Los hombres no deben vestirse como mujeres, ni las mujeres deben vestirse como hombres. A nuestro Dios no le gusta ese comportamiento.

^6 Si alguien encuentra un nido de pájaros en un árbol o en el suelo, y la madre está en el nido, calentando a sus polluelos o empollando los huevos, no debe quedarse con todo.

^7 Dejará que se vaya la madre, pero podrá quedarse con los polluelos. Háganlo así, y vivirán felices muchos años.

^8 Si alguien construye una casa nueva, debe construir un pequeño muro alrededor de la azotea, para que nadie vaya a caerse y muera. Con eso evitará que su familia resulte culpable de una muerte.

^9 Si alguien tiene un viñedo, no debe sembrar allí ninguna otra cosa. Si lo hace, no podrá disfrutar de los frutos que se produzcan, pues deberá entregarlos todos al sacerdote.

^10 Cuando trabajen un campo, no deben arar con un buey y un burro juntos.

^11 Las telas con que se vistan no deben mezclar hilo de lana con hilo de lino.

^12 La capa con que se cubran debe estar adornada con cordones en sus cuatro puntas.

Sexo y matrimonio

^13 Supongamos que un hombre se casa y tiene relaciones sexuales con su esposa, pero luego ya no la quiere más.

^14 Si para separarse de ella, alega que su esposa había tenido relaciones sexuales antes de casarse,

15-17 entonces los padres de ella se presentarán ante las autoridades del pueblo. Allí mostrarán la sábana usada en la primera noche de bodas, como prueba de que su hija nunca antes había tenido relaciones sexuales. El padre dirá a las autoridades: «Yo permití que este hombre se casara con mi hija. Ahora él ya no la quiere, y la acusa de haber tenido relaciones sexuales antes de casarse. Pero aquí está la prueba de que eso no es cierto».

^18 Entonces las autoridades castigarán con un látigo a ese hombre por mentir en contra de su esposa.

^19 Además, ese hombre deberá pagarle al padre de su esposa cien monedas de plata, que es la multa por dañar la buena fama de una mujer israelita. No podrá abandonarla, sino que se quedará con ella para siempre.

^20 Pero si la mujer realmente tuvo relaciones sexuales antes de casarse,

^21 los hombres de la ciudad deberán sacarla de la casa de sus padres, y allí mismo la matarán a pedradas. Eso es lo que se merece quien comete una maldad así en Israel, y hace pasar a su familia semejante vergüenza. Si hacen esto, harán que la maldad desaparezca de su país.

^22 Supongamos ahora que alguien llega a tener relaciones sexuales con la esposa de otro hombre. En tal caso, los dos deberán ser condenados a muerte. Así se acabará la maldad en Israel.

23-24 Supongamos que alguien encuentra a una mujer comprometida para casarse con otro hombre, y tiene relaciones sexuales con ella. Si el encuentro tiene lugar dentro de la ciudad, y la mujer nunca gritó pidiendo ayuda, se deberá llevar a los dos ante las autoridades, para que los condenen a morir apedreados. Se condenará al hombre por deshonrar a la mujer de otro hombre; se condenará a la mujer por no haber pedido ayuda. Si ustedes hacen esto, harán que la maldad desaparezca de su país.

25-27 Pero supongamos que el encuentro no tuvo lugar en la ciudad, sino en el campo, y que el hombre obligó a la mujer a tener relaciones sexuales con él. Tal vez la mujer gritó pidiendo ayuda, pero no hubo quien la escuchara. Entonces se dejará con vida a la mujer, pero el hombre será condenado a muerte. Su crimen es semejante al de quien ataca a su vecino y lo mata.

^28 Ahora bien, supongamos que un hombre se encuentra con una mujer que nunca antes ha tenido relaciones sexuales, y el hombre la obliga a tenerlas con él. Si son descubiertos, y la mujer no está comprometida con nadie,

^29 el hombre deberá pagar al padre de la mujer una multa de cincuenta monedas de plata, y además deberá casarse con ella. Y como la avergonzó al obligarla a tener relaciones sexuales con él, nunca podrá divorciarse de ella.

^30 Nadie debe tener relaciones sexuales con la esposa de su padre. Ésa es una gran falta de respeto para el padre.

23

Los que pueden entrar al Santuario

^1 Moisés continuó diciendo: No pueden entrar en el Santuario de Dios los hombres con testículos aplastados, o sin pene.

^2 Tampoco podrán entrar los hijos de matrimonios entre hombres israelitas y mujeres extranjeras. Ninguno de sus descendientes podrá hacerlo.

^3 Tampoco podrán entrar los amonitas, ni los moabitas, ni sus descendientes.

^4 Ninguno de esos dos pueblos quiso darles a ustedes alimentos y agua, cuando ustedes venían de Egipto a la tierra que Dios prometió darles. Además, emplearon a Balaam hijo de Beor, que era de la ciudad de Petor en Mesopotamia, para que lanzara contra ustedes una maldición.

^5 Sin embargo, nuestro Dios los ama a ustedes tanto que no hizo caso de Balaam. Al contrario, convirtió la maldición en una bendición para ustedes.

^6 Procuren, pues, que esos dos pueblos nunca tengan paz ni prosperidad.

7-8 Los descendientes de los edomitas sí podrán entrar en el Santuario, porque son parientes de ustedes. También podrán entrar los descendientes de los egipcios, porque ustedes vivieron en su país.

Normas sanitarias

^9 En cuanto a la salud, Moisés dijo: Cuando vayan a la guerra y tengan que acampar en algún lugar, tengan cuidado de no hacer nada que desagrade a Dios.

^10 Por ejemplo, si durante la noche alguien queda impuro deberá salir del campamento y no entrará durante todo el día.

^11 Al caer la tarde, ese hombre se bañará, y por la noche podrá volver al campamento.

12-14 Dios se encuentra en medio de ustedes, para protegerlos y darles la victoria sobre sus enemigos. Por lo tanto, el campamento debe permanecer limpio de todo aquello que le desagrada. Para sus necesidades físicas, ustedes deberán apartar un lugar fuera del campamento, y hacer allí un hoyo para enterrarlo todo. Si Dios encuentra en el campamento algo que le desagrade, será él quien se aparte de ustedes.

Otras instrucciones

^15 Si un esclavo de otro país huye y llega al país de ustedes pidiendo protección, no lo devuelvan a sus dueños.

^16 Al contrario, trátenlo bien y permítanle escoger la ciudad israelita donde le gustaría vivir.

^17 En el culto a Dios, no practiquen la prostitución como lo hacen otros pueblos para adorar a sus dioses.

^18 Dios odia a quienes hacen eso, y jamás aceptará una ofrenda de gente así, aun cuando la ofrenda sea para cumplir una promesa.

^19 Si a otro israelita le prestan dinero, comida o alguna otra cosa, no le cobren intereses.

^20 Sólo podrán cobrarles intereses a los extranjeros. Si cumplen con esta norma, Dios los bendecirá en todo lo que hagan en el país donde van a vivir.

21-22 Cumplan sus promesas a Dios. El que no promete no comete pecado. En cambio, el que promete y no cumple, sí comete pecado. Dios castigará a quien no cumpla sus promesas.

^23 Si alguien, por su propia voluntad, le hace una promesa, tiene la obligación de cumplirla.

^24 Si alguien entra al viñedo de otra persona, tiene derecho a comer allí todas las uvas que quiera, pero no podrá llevarse ni una sola.

^25 De igual manera, si entra a un campo de trigo ajeno, tiene derecho a arrancar con la mano todas las espigas que quiera, pero no podrá cortarlas con ninguna herramienta.

24

Instrucciones acerca del divorcio

^1 Acerca del divorcio, Moisés dijo: Si un hombre se casa, y más tarde encuentra en su esposa algo indecente, podrá divorciarse de ella. Para hacerlo, deberá entregarle una carta de divorcio y la despedirá de su casa.

^2 Si esa mujer se casa después con otro hombre,

^3 y el nuevo esposo también se divorcia de ella, o se muere,

^4 el primer esposo no podrá volver a casarse con ella. No podrá hacerlo porque la mujer ya tuvo relaciones sexuales con otro hombre. Si llegaran a casarse de nuevo, Dios se enojaría. No debemos contaminar con el pecado la tierra que Dios nos ha dado.

Otras instrucciones

^5 Moisés también dijo: Ningún hombre estará obligado a ir a la guerra o a prestar servicio alguno, si se acaba de casar. Al contrario, durante todo el primer año de su matrimonio tendrá derecho a quedarse en su casa, para disfrutarlo felizmente con su esposa.

^6 Si alguien les pide prestado algo, no le pidan su molino para garantizar el pago. Si lo hacen, esa persona no tendrá con qué moler la harina para el pan, y podría pasar hambre.

^7 Cualquiera que se robe a otra persona para venderla o convertirla en esclava, será condenado a muerte. No permitan que en su país se cometa esa maldad.

^8 Si alguno de ustedes llega a tener una infección en la piel, deberá presentarse ante los sacerdotes. Ellos saben lo que debe hacerse en estos casos, así que ustedes deben seguir sus instrucciones.

^9 Acuérdense de cómo se enfermó mi hermana María cuando veníamos de Egipto.

10-11 Cuando presten dinero a alguien, no entren en su casa para tomar ustedes mismos la garantía de pago. Quédense a la puerta, y esperen a que esa persona les entregue la garantía.

12-13 Si la persona a quien le prestan es pobre, y lo único que puede dar como garantía es su capa, acéptenla pero no se queden con ella toda la noche. Entréguenla a su dueño al anochecer, para que al dormir tenga con qué cubrirse. Así el dueño les estará agradecido, y pedirá a Dios que les dé su bendición. Y Dios verá que ustedes son buenos, y los bendecirá.

14-15 Si le dan trabajo a una persona pobre, al terminar el día páguenle lo que sea justo. La gente pobre, sea israelita o extranjera, trabaja para poder comer, así que necesita ese dinero. Sigan estas instrucciones, pues si no lo hacen, esa gente se quejará ante Dios, y él los castigará a ustedes.

^16 Nadie debe ser castigado por un crimen que no haya cometido. Ni los padres deben morir por los crímenes de sus hijos, ni los hijos deben morir por los crímenes de sus padres.

^17 No maltraten a los refugiados ni a los huérfanos. Si le prestan algo a una viuda, no le pidan la ropa como garantía de pago.

^18 Jamás olviden que también ustedes fueron esclavos en Egipto, y que su Dios los rescató. Por eso les ordeno seguir estas instrucciones.

19-22 Si al recoger la cosecha dejan olvidado en el campo algún manojo, no regresen por él. Déjenlo allí para los pobres, los refugiados, los huérfanos y las viudas. Y cuando corten sus aceitunas y cosechen sus uvas, harán lo mismo: no las cortarán todas, sino que dejarán algunas para ellos. Jamás olviden que también ustedes fueron esclavos en Egipto; por eso les ordeno que sigan todas estas instrucciones. Si lo hacen, Dios los bendecirá en todo lo que hagan.

25

^1 Todo pleito entre ustedes debe ser llevado ante las autoridades, para que ellas decidan quién es culpable y quién es inocente.

^2 Si el culpable merece ser castigado, se le tenderá en el suelo delante del juez, y allí mismo se le darán los azotes que merezca su delito.

^3 En ningún caso se le darán más de cuarenta azotes, porque eso ya no sería castigo sino humillación.

^4 No impidan que el buey coma mientras desgrana el trigo.

Instrucciones acerca de las viudas

^5 Moisés continuó diciendo: Si dos hermanos viven en una misma casa, y uno de ellos muere sin que su esposa haya tenido hijos, ella no podrá casarse con nadie que no sea de la familia de su esposo muerto. En este caso, el hermano del esposo muerto deberá casarse con ella. Esta ley debe cumplirla todo cuñado.

^6 El primer hijo que tengan la mujer y su cuñado llevará el nombre del esposo muerto, para que nadie en Israel se olvide de él.

^7 Si el cuñado no quiere casarse con la viuda, ella presentará su queja ante las autoridades,

^8 las cuales llamarán al cuñado y hablarán con él. Si a pesar de esto el cuñado no quiere casarse con la viuda,

^9 delante de las autoridades ella le quitará un zapato a su cuñado, le escupirá en la cara y dirá: «¡Miren!, esto merece quien no quiere darle descendientes a su hermano».

^10 A partir de ese momento, la familia del cuñado será conocida en Israel como «la familia del descalzo».

Norma acerca de los pleitos

^11 Si dos hombres se pelean y, por defender a su esposo, la esposa de uno de ellos se mete en el pleito, y agarra al otro por los genitales,

^12 ustedes deberán cortarle la mano a esa mujer. No le tengan piedad.

Las medidas falsas

13-15 Cuando se trate de comprar y de vender, no hagan trampa sino usen pesas y medidas exactas. Así vivirán muchos años en el país que Dios les dará.

^16 Dios odia a los que no son justos y hacen trampa al pesar y al medir.

La muerte de los amalecitas

^17 Moisés también dijo: Nunca olviden lo que nos hicieron los del pueblo de Amalec cuando veníamos de Egipto.

^18 Esa gente no tuvo temor de Dios; al contrario, cuando más cansados estábamos, nos atacaron y mataron a los que venían atrás, que eran los más débiles.

^19 Por lo tanto, recuerden esto: Cuando ya estén ustedes en su país, y hayan acabado con los enemigos de alrededor, deberán destruir a todos los descendientes de Amalec.

26

Los primeros frutos

^1 Moisés también dijo: Cuando se encuentren ya en el territorio que Dios va a darles,

^2 deberán entregarle a Dios los primeros frutos de todo lo que hayan sembrado. Los pondrán en una canasta, y los llevarán al Santuario.

^3 Allí se presentarán ante el sacerdote, y le dirán: «Hoy, en presencia de mi Dios, quiero que todos sepan que ya estoy viviendo en la tierra que Dios prometió dar a nuestros antepasados».

^4 El sacerdote tomará la canasta y la pondrá ante el altar de Dios.

^5 Entonces, el que presenta la canasta dirá: «Mis antepasados pertenecieron a un grupo de arameos que no tenían ningún lugar fijo para vivir. Se fueron a vivir a Egipto, y ahí llegaron a ser un pueblo muy grande y poderoso.

^6 Pero los egipcios nos maltrataron mucho, y nos obligaron a ser sus esclavos.

^7 Entonces le pedimos ayuda al Dios de nuestros antepasados, y él escuchó nuestros ruegos, pues vio lo que ellos nos hacían sufrir.

^8 Fue así como nuestro Dios usó su gran poder, y con grandes maravillas llenó de miedo a los egipcios y nos sacó de allí.

^9 Luego nos trajo a este país, donde siempre hay abundancia de alimentos.

^10 Por eso ahora, en gratitud, le traigo los primeros frutos de lo que sembré en la tierra que él me dio». Luego, el que presente la canasta la pondrá ante el altar de Dios y se arrodillará para adorarlo.

^11 Después de eso, hará una fiesta para darle gracias a Dios por lo que él y su familia hayan recibido. A esa fiesta invitará a los sacerdotes y a los refugiados que vivan en su país.

El diezmo

^12 Cada tres años apartarán la décima parte de todo lo que cosechen, y se la darán a los sacerdotes, a los refugiados, a los huérfanos y a las viudas que vivan entre ustedes. Así en sus pueblos nadie pasará hambre.

13-14 Después de entregar todo eso, deberán decir ante el altar: «Dios mío, ya he apartado y entregado a los sacerdotes, a los refugiados, a los huérfanos y a las viudas, la parte de mis cosechas que te pertenece. Te he obedecido en todo, y no he tocado nada de esos productos. Jamás comí de ellos mientras estuve impuro o de luto, ni los ofrecí a los espíritus de los muertos.

^15 Tú, por tu parte, nos has dado un país donde siempre hay abundancia de alimentos. Ya que te he obedecido en todo, bendice desde tu templo celestial a esta tierra y a tu pueblo».

Israel es el pueblo de Dios

^16 Moisés también dijo: Dios les ordena hoy que obedezcan todos estos mandamientos. Comprométanse a obedecerlos con toda su mente, y con todo su ser.

^17 Ustedes han reconocido como su Dios al Dios de Israel, y han prometido obedecerlo siempre en todo.

^18 Por su parte, nuestro Dios ha cumplido su promesa y ha dicho que ustedes son su pueblo, y que deberán obedecerlo en todo.

^19 Nuestro Dios hará de ustedes el país más famoso y poderoso de toda la tierra, siempre y cuando cumplan con su mandamiento de adorarlo sólo a él.

27

El altar del monte Ebal

^1 Además, Moisés y los líderes israelitas dieron al pueblo las siguientes órdenes: Obedezcan todos los mandamientos que hoy les he dado.

2-8 Ya pronto entrarán al territorio que Dios prometió dar a sus antepasados. ¡Es un país tan fértil que siempre hay abundancia de alimentos! Cuando crucen el río Jordán y entren en ese territorio, deberán ir de inmediato al monte Ebal, y colocar allí unas piedras grandes y pintadas de blanco. En esas piedras escribirán todos los mandamientos que hoy les he dado. En ese mismo monte quiero que construyan un altar de piedra, para quemar sobre él ofrendas en honor de nuestro Dios, para pedir salud y bienestar. Pero usen las piedras enteras, y tal como las encuentren. Luego le pedirán a Dios que les perdone sus pecados, y ante ese mismo altar harán una fiesta en honor de nuestro Dios.

^9 Después Moisés volvió a presentarse ante el pueblo, y acompañado de los sacerdotes les dijo a los israelitas: ¡Silencio, por favor! ¡Quiero que me presten atención! Hoy ustedes se han convertido en el pueblo de Dios.

^10 Por lo tanto, deben obedecerlo en todo y cumplir los mandamientos que hoy les he dado.

Maldiciones para los desobedientes

^11 Ese mismo día, Moisés les dio a los israelitas las siguientes instrucciones:

12-13 Cuando ya todos hayan cruzado el río Jordán, quiero que las tribus se dividan en dos grupos. El primer grupo lo formarán las tribus de Simeón, Leví, Judá, Isacar, José y Benjamín, y se colocará en el monte Guerizim. El segundo grupo lo formarán las tribus de Rubén, Gad, Aser, Zabulón, Dan y Neftalí, y se colocará en el monte Ebal. Desde el monte Guerizim se bendecirá a todo el pueblo de Israel, y desde el monte Ebal se lanzarán las maldiciones para los que no obedezcan a Dios.

14-26 Éstas son las maldiciones que leerán los sacerdotes ante todo el pueblo. Una vez leída cada maldición, y para declarar que está de acuerdo, todo el pueblo deberá gritar con fuerza: «¡Amén!». Maldito sea el que haga un ídolo, y luego lo esconda. Dios odia esas cosas. Maldito sea el que desprecie a su padre o a su madre. Maldito sea el que no respete los límites de una propiedad y le robe terreno a su dueño. Maldito sea el que engañe a un ciego y lo desvíe de su camino. Maldito sea el que trate mal a los refugiados, a las viudas y a los huérfanos. Maldito sea el hijo que tenga relaciones sexuales con la mujer de su padre. Ésa es una gran falta de respeto. Maldito sea el que tenga relaciones sexuales con un animal. Maldito sea el que tenga relaciones sexuales con su hermana, aunque sólo sea hija de su padre o de su madre. Maldito sea el que tenga relaciones sexuales con su suegra. Maldito sea el que traicione a su amigo y lo mate. Maldito sea el que cobre dinero por matar a un inocente. Maldito sea el que no obedezca estas instrucciones.

28

Bendiciones para los obedientes

^1 Moisés continuó diciendo: Si ustedes obedecen todos los mandamientos de Dios que hoy les he dado, serán su pueblo favorito en toda la tierra,

^2 y recibirán siempre estas bendiciones:

^3 Dios los bendecirá dondequiera que vivan, sea en el campo o en la ciudad.

^4 Dios bendecirá a sus hijos, y a sus cosechas y ganados.

5-8 Dios los bendecirá en sus hogares, en sus viajes, y en todo lo que hagan. Siempre serán muy felices en el país que Dios les dará. Nunca les faltarán alimentos y siempre tendrán pan en la mesa. Dios les dará a ustedes la victoria sobre sus enemigos. Podrán venir contra ustedes ejércitos en orden de batalla, pero tendrán que huir en completo desorden.

^9 Si obedecen a Dios en todo, él cumplirá su promesa y ustedes serán su pueblo especial.

^10 Entonces todos los pueblos verán que ustedes son el pueblo de Dios, y les tendrán miedo.

^11 Cuando ya estén ustedes en la tierra que Dios prometió dar a sus antepasados, él los tratará con bondad. Les permitirá tener muchos hijos, y hará que sus ganados se multipliquen. Todo lo que ustedes siembren producirá abundantes cosechas,

^12 pues Dios abrirá los cielos, donde guarda la lluvia, y regará los sembrados de ustedes. En todo lo que ustedes hagan, siempre les irá bien. Nunca tendrán que pedir prestado nada; al contrario, ustedes tendrán de sobra para prestarles a otros países.

13-14 Si ustedes obedecen los mandamientos de Dios y nunca lo desobedecen ni adoran a dioses falsos, siempre serán el país más importante del mundo.

Castigos para los desobedientes

^15 Pero si no obedecen los mandamientos de Dios, que hoy les he dado, serán castigados y caerán sobre ustedes las siguientes maldiciones:

^16 Maldito será todo lo que hagan en la ciudad o en el campo.

^17 Malditas serán las uvas y el trigo que cosechen, y el lugar donde hagan el pan.

^18 Malditos serán sus hijos, y sus cosechas, y las crías de sus vacas y ovejas.

^19 Malditos serán en todo lo que hagan.

^20 Si se portan mal y se apartan de Dios, él los maldecirá y los hará sufrir, a tal grado que ustedes no sabrán qué hacer. Muy pronto serán destruidos.

21-23 Dios enviará enfermedades terribles que acabarán con todo el país, y ustedes se verán atacados por la fiebre y las inflamaciones. Nada de lo que siembren cosecharán, pues los saltamontes acabarán con todo. Será tanto el calor que todos sus sembrados se secarán, pues Dios no dejará que llueva.

^24 En vez de lluvia, Dios enviará polvo y arena hasta destruirlo todo.

25-26 Cuando sus enemigos vengan a atacarlos, ustedes ordenarán su ejército para responder al ataque, pero acabarán huyendo en desorden y serán derrotados por completo. Sus cadáveres quedarán tendidos por el suelo, y nadie podrá impedir que sean devorados por las fieras y los buitres. Al ver esto, los demás países se espantarán.

^27 Dios los castigará con muchas enfermedades incurables, y se llenarán de tumores, sarna y comezón. Además, les saldrán llagas en la piel, como las que les salieron a los egipcios.

28-29 Muchos de ustedes se volverán locos, y otros se quedarán ciegos. Todos en Israel estarán tan confundidos que no sabrán qué hacer ni a dónde ir. Nada les saldrá bien, y otros países los maltratarán y les robarán, pero nadie vendrá en ayuda de ustedes.

^30 Si alguno se compromete en matrimonio, no llegará a casarse, pues otro se quedará con su novia. Si alguno construye una casa, no llegará a habitarla. Y si alguno siembra un viñedo, no llegará a disfrutar de las uvas.

^31 Delante de ustedes matarán a sus toros, pero ustedes no probarán un solo pedazo de carne. Y si alguien les arrebata su burro, jamás volverán a verlo. Sus enemigos les robarán sus ovejas, pero nadie los ayudará a rescatarlas.

^32 Les arrebatarán a sus hijos y a sus hijas, sin que ustedes puedan evitarlo. Se los llevarán a otro país, y ustedes nunca más volverán a verlos.

^33 En todo momento gente desconocida les robará, los maltratará, y cosechará lo que ustedes sembraron; será gente extraña la que disfrute de lo que ustedes con tanto esfuerzo produjeron.

34-35 Además, Dios los castigará con llagas en todo el cuerpo, y nada podrá curarlos. Y cuando ustedes vean todo esto, se volverán locos.

^36 Dios también permitirá que ustedes y su rey caigan prisioneros, y que se los lleven a un país que jamás conocieron sus antepasados. Allí tendrán que adorar a dioses falsos, hechos de madera y de piedra.

^37 Y a dondequiera que nuestro Dios los lleve, la gente se sorprenderá de todo lo que les habrá pasado. Se burlarán de ustedes, y hasta chistes harán de lo que les suceda.

^38 Sembrarán mucho, pero no cosecharán nada, porque los saltamontes se lo comerán todo.

^39 Sembrarán viñedos, y cuidarán sus plantas, pero no recogerán ni una sola uva, porque los gusanos se lo comerán todo. De esas uvas no beberán ni una gota de vino.

^40 Plantarán árboles de oliva, pero no recogerán ni una sola aceituna. Tampoco sacarán de ellas una sola gota de aceite, porque todas se caerán antes de tiempo.

^41 Tendrán hijos, y también hijas, pero no podrán tenerlos a su lado porque serán llevados prisioneros a otros países.

^42 Todos los árboles y las frutas que haya en sus terrenos, serán devorados por los saltamontes.

^43 Los extranjeros que vivan en su país se harán cada vez más ricos, mientras que ustedes se harán cada vez más pobres.

^44 Tan ricos serán ellos que hasta podrán prestarles dinero; en cambio, ustedes no tendrán nada que prestar. Ellos llegarán a ser los más importantes de la tierra, mientras que ustedes llegarán a ser los más insignificantes.

Otras maldiciones

^45 Moisés continuó diciendo: Si no obedecen los mandamientos de Dios, estas maldiciones acabarán por completo con ustedes.

^46 Todo el mundo se dará cuenta de que ustedes y sus descendientes se han ganado este castigo para siempre,

^47 porque Dios los trató bien, pero ustedes no lo obedecieron ni lo adoraron con alegría y sinceridad.

^48 Por eso Dios enviará contra ustedes muchos enemigos, y ellos harán de ustedes sus esclavos. Dios les quitará todo y vivirán en la pobreza. No tendrán comida, ni agua, ni ropa. ¡Serán esclavos, y acabarán por ser destruidos!

^49 Desde muy lejos Dios les traerá un pueblo enemigo. Vendrá de un país que ustedes no conocen, y del que no entienden su idioma. Esa gente sabe atacar con gran rapidez, como el águila en vuelo.

50-51 Son crueles, y se comerán todo el ganado y todo lo que ustedes hayan sembrado. No les dejarán para comer nada de trigo ni de vino ni de aceite. ¡Será la ruina! ¡El hambre acabará con todos! ¡Ni a los niños ni a los ancianos les perdonarán la vida!

^52 Esa gente rodeará todas las ciudades que Dios les ha dado, y las atacará; derribará esas altas y fuertes murallas en las que ustedes confían.

53-57 Y mientras ellos mantengan rodeadas las ciudades, ustedes no tendrán nada que comer. Será tanta el hambre que sentirán ustedes, que se comerán a los hijos y a las hijas que Dios les dio. Esto lo hará hasta el israelita más bueno y educado, y no compartirá esa carne con nadie; ni con su hermano, ni con su amada esposa, ni con los hijos que le queden con vida. Aun la israelita más fina y delicada, que nunca supo lo que era andar descalza, se comerá a escondidas los hijos que dé a luz, y con nadie compartirá su alimento. ¡Ni siquiera la placenta dejará! ¡En verdad sus enemigos los harán sufrir!

La desobediencia trae destrucción

^58 Finalmente, Moisés les dijo a los israelitas: Si no respetan a nuestro grande y poderoso Dios, ni obedecen los mandamientos escritos en este libro,

^59 Dios los castigará a ustedes y a sus descendientes. ¡Los hará sufrir terribles enfermedades, que nadie podrá curar!

^60 ¿Se acuerdan de los horribles castigos que Dios envió sobre Egipto? Pues esos mismos castigos vendrán sobre ustedes en todo momento,

^61 y recibirán otros que ni en el libro de la Ley se mencionan, hasta que todo Israel sea destruido.

^62 Ahora ustedes son un pueblo muy numeroso; pero si no obedecen a Dios, quedarán sólo unos cuantos.

^63 Ahora Dios está contento con ustedes, y los trata bien y hace que crezcan más y más en número; pero, si no obedecen, Dios estará feliz de destruirlos, y por la fuerza los expulsará del territorio que ahora les da.

^64 Tendrán que vivir en otros países, y allí adorarán a dioses falsos, hechos de madera y de piedra, que ni ustedes ni sus antepasados conocieron.

65-67 En esos países nunca tendrán paz ni seguridad. Tendrán sólo tristeza, porque Dios hará que vivan asustados y sin ninguna esperanza. Noche y día vivirán llenos de miedo, y verán cosas tan terribles que al llegar la mañana desearán que ya fuera de noche, y al llegar la noche querrán que ya fuera de día.

^68 Aunque Dios prometió que ustedes nunca volverían a Egipto, él los pondrá en barcos y los hará volver. Allí serán puestos a la venta, como esclavos, pero nadie querrá comprarlos.

29

Nuevo pacto de Dios con Israel

1-3 Moisés terminó de dar a los israelitas todas las instrucciones del pacto que Dios había hecho con ellos en el monte Horeb. Entonces Dios le ordenó que hiciera un nuevo pacto con ellos en el país de Moab. Moisés los reunió y les dio las instrucciones del nuevo pacto. Les dijo: Ustedes han sido testigos de las muchas maravillas que Dios hizo para castigar a los egipcios. Ustedes vieron cómo trató al rey de Egipto, a sus oficiales y a todo el pueblo.

^4 Hasta ahora Dios no ha permitido que ustedes entiendan por qué hizo todo eso.

5-6 Durante cuarenta años los ha guiado por el desierto, y nunca les ha faltado alimento. En todo ese tiempo no se les han gastado los zapatos ni la ropa, y esto lo ha hecho para que ustedes se den cuenta de que él es su Dios.

^7 Cuando veníamos hacia esta región, el rey de Hesbón y el rey de Basán nos salieron al paso y nos atacaron. Sin embargo, nosotros los derrotamos

^8 y les quitamos su territorio, para dárselo a las tribus de Rubén y Gad, y a la media tribu de Manasés.

^9 Por eso les pido que cumplan con todas las instrucciones de este pacto, y les irá bien en todo lo que hagan.

^10 Todo Israel se encuentra hoy reunido aquí, delante de Dios. Aquí están los jefes de las tribus, los líderes, las autoridades, y hombres,

^11 mujeres y niños. También están aquí los extranjeros que les cortan la leña y les acarrean el agua.

^12 Están aquí para hacer un juramento. Van a comprometerse a cumplir con el pacto que hoy Dios hace con ustedes.

^13 Dios se compromete hoy a ser nuestro Dios, tal como se lo prometió a nuestros antepasados Abraham, Isaac y Jacob, y nosotros nos comprometemos a ser su pueblo.

14-15 Pero este pacto no es solamente para nosotros. Dios se compromete también con todos nuestros descendientes.

La adoración de dioses falsos

^16 Acuérdense de lo que vivimos en Egipto, y de cómo tuvimos que cruzar muchos países para llegar hasta aquí.

^17 Esa gente adora dioses falsos, y nosotros vimos sus imágenes de madera, piedra, oro y plata, ¡ídolos que Dios aborrece!

^18 Por eso les ruego que ninguno de ustedes, sea hombre o mujer, familia o tribu, deje a nuestro Dios para adorar a esos dioses falsos. Quienes lo hagan serán como plantas venenosas, que sólo producen muerte.

^19 Se equivoca quien escuche las instrucciones de este pacto y crea que nada le sucederá si desobedece. Esa persona será culpable de que Dios castigue a todo Israel,

20-21 pero Dios no la perdonará; al contrario, hará que vengan sobre ella todas las maldiciones anunciadas en este libro, que sea separada de su tribu, y que muera hasta el último de sus descendientes. ¡Dios la castigará con furia!

^22 Los israelitas que nazcan después, y los extranjeros que vengan de países lejanos, verán los terribles castigos y enfermedades que Dios enviará sobre nuestro país.

^23 Cuando miren nuestras tierras, no verán más que azufre, sal y tierra quemada. No podremos cultivar nuestros terrenos, pues la tierra no producirá nada, ni siquiera hierba. Será como ver la furiosa destrucción que Dios envió sobre Sodoma, Gomorra, Admá y Seboím.

^24 Todo el mundo preguntará: «¿Por qué Dios castigó así a este país? ¿Qué lo hizo enojarse tanto?».

^25 Y no faltará quien responda: «Su Dios los libró de la esclavitud en Egipto, pero ellos no obedecieron las instrucciones del pacto que su Dios hizo con ellos.

^26 Al contrario, adoraron a dioses falsos que ni siquiera conocían, y que nunca hicieron nada por ellos.

^27 Por eso Dios se enojó con ellos y les envió todas las maldiciones anunciadas en este libro.

^28 Fue tal su enojo, que los expulsó de su país y los envió a los países donde ahora viven».

^29 Hay cosas que Dios mantiene en secreto, y que sólo él conoce, pero a nosotros nos ha dado todos estos mandamientos, para que nosotros y nuestros descendientes los obedezcamos siempre.

30

Perdón y bendición

^1 Moisés continuó diciendo: Ahora saben las bendiciones que recibirán si obedecen a Dios, y las maldiciones que recibirán si no lo obedecen. Si Dios los castiga y los envía lejos de su país, piensen en todo esto que les he dicho.

^2 Si ustedes y sus hijos se arrepienten, y de nuevo deciden obedecer a Dios con toda su mente y todo su ser, y cumplen las leyes que les he dado,

3-5 Dios les tendrá compasión y los volverá a bendecir. Los hará volver de los países a los cuales los envió. Aun si ustedes se encuentran muy lejos, Dios los buscará y los traerá de nuevo al país que prometió a sus antepasados. Allí prosperarán y tendrán más hijos que sus antepasados.

^6 Dios hará que se olviden de hacer el mal. Entonces ustedes y sus descendientes lo amarán y lo obedecerán con toda su mente y con todo su ser, y no por obligación. Así podrán vivir muchos años.

^7 Dios hará que caigan maldiciones sobre los enemigos de ustedes, que con tanto odio los han perseguido.

^8 Pero ustedes deberán arrepentirse y cumplir los mandamientos que hoy les he dado.

^9 Si lo hacen, Dios volverá a estar contento con ustedes, y hará que les vaya bien en todo. Tendrán muchos hijos y muchas hijas, y mucho ganado y abundantes cosechas. Dios volverá a bendecirlos como antes lo hacía con sus antepasados.

^10 Todo lo que tienen que hacer es arrepentirse de sus pecados y obedecer a Dios con toda su mente y con todo su ser. Obedezcan todos los mandamientos que les ha dado en este libro.

^11 Estos mandamientos son fáciles de obedecer, y cualquiera puede cumplirlos.

12-13 No son difíciles de entender, ni hace falta que alguien se los explique para que puedan obedecerlos.

^14 Al contrario, son tan fáciles que cualquiera puede entenderlos, y ya los tienen en la mente y en los labios. Todos pueden meditar en ellos, y hablar de ellos y obedecerlos.

^15 Hoy deben elegir qué prefieren. ¿Quieren que les vaya bien, o quieren que les vaya mal? ¿Quieren tener vida, o prefieren la muerte?

^16 Si aman a Dios y obedecen todos sus mandamientos, Dios los bendecirá. Vivirán muchos años en el país que van a recibir, y tendrán muchos hijos.

^17 Pero si son desobedientes y se van a adorar a otros dioses,

^18 quiero que sepan que de seguro morirán. No podrán quedarse en el país que ahora van a recibir al otro lado del río Jordán.

^19 El cielo y la tierra son testigos de que hoy les he dado a elegir entre la vida y la muerte, entre la bendición y la maldición. Yo les aconsejo, a ustedes y a sus descendientes, que elijan la vida,

^20 y que amen a Dios y lo obedezcan siempre. De ustedes depende que vivan muchos años en el territorio que él prometió a Abraham, a Isaac y a Jacob, los antepasados de ustedes.

31

Un nuevo jefe para Israel

^1 Moisés habló otra vez con el pueblo y le dijo:

^2 Ya tengo ciento veinte años de edad, y no puedo seguir siendo el jefe de Israel. Por otra parte, Dios no va a dejarme cruzar el río Jordán.

^3 Pero él mismo los guiará, y destruirá a todos los países que ustedes encuentren a su paso. Así el territorio será de ustedes. Además, Dios ha ordenado que Josué sea su nuevo jefe.

^4 A los países que se enfrenten con ustedes, Dios los destruirá como destruyó a los reyes Og y Sihón, y a sus países.

^5 Cuando ustedes los hayan vencido, harán con ellos todo lo que les he ordenado.

^6 Sean fuertes y valientes, pues Dios peleará por ustedes; no tengan miedo de esos países, porque Dios no los abandonará.

^7 Enseguida, Moisés llamó a Josué y, delante de todo el pueblo, le dijo: Tú, Josué, tienes que ser fuerte y valiente, pues vas a llevar a este pueblo al territorio que Dios prometió dar a sus antepasados. Tú los harás conquistar ese territorio.

^8 Dios mismo será tu guía, y te ayudará en todo; él jamás te abandonará. ¡Echa fuera el miedo y la cobardía!

Lectura de los mandamientos

^9 Moisés escribió todas estas enseñanzas, y entregó el texto escrito a los jefes israelitas y a los sacerdotes, que eran los encargados de transportar el cofre del pacto.

10-11 Luego les dio esta orden: Cada siete años se celebrará el año del perdón de deudas. Cuando llegue ese año, y todos los israelitas estén reunidos en el santuario de Dios para celebrar la fiesta de las enramadas, se leerán estas enseñanzas.

^12 Todos, sin falta, deben ir a esa fiesta: hombres, mujeres, niños y refugiados. Allí escucharán la lectura de estas enseñanzas, y aprenderán a respetar a Dios y a obedecer sus mandamientos.

^13 También los hijos que tengan, y que aún no conocen estos mandamientos, los oirán y aprenderán a obedecer a Dios. Esto lo harán mientras vivan en el país al otro lado del río Jordán, que ahora van a conquistar.

Dios da instrucciones a Moisés y a Josué

^14 Después de esto, Dios le dijo a Moisés: Ya se acerca el día de tu muerte. Por eso quiero que tú y Josué vengan al santuario, para que yo les diga lo que deben hacer. Moisés y Josué fueron al santuario,

^15 y en la entrada misma Dios se hizo presente, en medio de una nube en forma de columna.

^16 Y Dios le dijo a Moisés: Muy pronto morirás. Cuando eso suceda, los israelitas dejarán de obedecerme y adorarán a los dioses falsos de la gente que vive en este territorio. Me abandonarán y no cumplirán con el pacto que hemos hecho.

^17 Entonces yo me enojaré con ellos, y los dejaré solos; en vez de cuidarlos, les enviaré muchos castigos y sufrimientos. Y tendrán que admitir que los he abandonado.

^18 Aunque lo reconozcan, yo me alejaré de ellos más todavía. Así los castigaré por su maldad de adorar a dioses falsos.

19-20 Cuando lleve yo a los israelitas al territorio que juré darles, ellos comerán hasta engordar, pues allí siempre hay abundancia de alimentos. Entonces se olvidarán de mí, adorarán a otros dioses y no cumplirán el pacto que hicimos. Por eso quiero que tú y Josué escriban la canción que les voy a dictar. Quiero que le enseñen al pueblo a cantarla. Así, cuando ellos la canten, se acordarán de todo lo que les he ordenado y no podrán decir: «De esto no sabíamos nada».

^21 Cuando sufran todos los castigos que habré de enviarles, se acordarán de esta canción; y cuando sus hijos la canten, tendrán que admitir que tengo la razón. Aunque ellos no han entrado todavía en el territorio que les he prometido, los conozco muy bien y sé cómo van a actuar.

^22 Ese mismo día, Moisés escribió la canción y se la enseñó a los israelitas.

^23 A Josué, Dios le dijo: Tú, Josué, tienes que ser fuerte y valiente. Yo te ayudaré en todo, y tú harás que este pueblo conquiste el territorio que les he prometido.

^24 Cuando Moisés terminó de escribir en el libro todas las enseñanzas que Dios le dio,

^25 les dijo a los sacerdotes encargados de transportar el cofre del pacto:

^26 Aquí tienen las enseñanzas de nuestro Dios. Pónganlas junto al cofre del pacto. Estas enseñanzas me servirán de prueba contra ustedes,

^27 pues los conozco muy bien. Yo sé que ustedes son tercos y rebeldes. Si ahora que estoy con ustedes desobedecen a Dios, ¿qué no harán cuando ya me haya muerto?

^28 Por eso, reúnan ahora a los jefes del pueblo y a los líderes de las tribus, para dejar esto bien claro: Yo les he entregado las enseñanzas de Dios. De esto, el cielo y la tierra son testigos.

^29 Yo sé bien que, después de mi muerte, ustedes dejarán de obedecer a Dios y no seguirán las enseñanzas que les he dado. Por lo mismo, ustedes van a sufrir mucho, pues harán enojar a Dios.

La canción

^30 En cuanto los israelitas se reunieron con Moisés, él les enseñó la canción que Dios le dictó:

32

^1 Cielo y tierra, ¡presten atención a mis palabras!

^2 Lo que tengo que decir es tan bueno como la lluvia, que hace bien a las plantas y a la hierba del campo.

^3 Quiero alabar a nuestro Dios; y ustedes, ¡reconozcan su poder!

^4 Él nos protege del mal. Es un Dios justo y fiel, que siempre actúa con justicia.

5-6 Israelitas, Dios es su creador; es como un padre para ustedes. Pero ustedes han sido malos, y lo han ofendido. Han sido tercos y tontos, y no merecen ser sus hijos. ¡Son unos malagradecidos!

^7 Pónganse a pensar en la historia de su pueblo. Sus padres y sus jefes les contarán hechos del pasado.

^8 Cuando Dios dividió la humanidad en diferentes pueblos y naciones, les dio sus propios territorios; pero a ustedes, israelitas, les dio un trato especial:

^9 A ustedes Dios los eligió para que fueran su pueblo.

^10 Cuando Dios los encontró, ustedes andaban por el desierto, por tierras barridas por el viento. Pero él los tomó en sus brazos y los cuidó como a sus propios ojos.

^11 Dios ha cuidado de ustedes como cuida el águila a sus polluelos. Dios siempre ha estado cerca para ayudarlos a sobrevivir.

^12 Dios mismo dirigió a su pueblo, y no necesitó ayuda de otros dioses.

^13 Dios los llevó triunfantes por las altas montañas del país. Les dio a comer frutas del campo; de una piedra sacó miel para endulzarles los labios, y de una dura roca sacó el aceite que necesitaban.

^14 De sus vacas, cabras y ovejas sacaron leche y cuajada; en su mesa se sirvió carne del mejor ganado. Comieron pan del mejor trigo y vino de las mejores uvas.

^15 Pero los israelitas prosperaron, y se olvidaron de Dios; ¡se olvidaron de su creador! Rechazaron la protección del Dios que los había salvado.

16-17 Hicieron enojar a Dios, y provocaron sus celos al adorar a dioses falsos; ¡eran unos ídolos repugnantes que ni sus antepasados conocieron! Aun así, ofrecieron sacrificios a esos dioses y a los demonios.

^18 Israel se olvidó de Dios; del Dios que le dio la vida. Abandonó a su creador; se olvidó de su protector.

^19 Por eso Dios se enojó y los apartó de su lado.

^20 Luego le dijo al pueblo: «Voy a dejarlos solos, y verán lo que les pasará. En verdad, ustedes son malos; no se puede confiar en ustedes.

^21 Inventan un dios falso, para provocar mis celos; pero los celosos serán ustedes, pues los cambiaré por otro pueblo; los cambiaré por gente ignorante que ni a pueblo llega.

^22 Tanto me han hecho enojar que mi furia parece fuego; y con ese fuego destruiré los lugares más profundos y las bases de las montañas.

^23 Voy a hacerlos sufrir; voy a herirlos con mis flechas.

^24 El hambre y la enfermedad pondrán fin a su vida. Lanzaré contra ustedes animales salvajes y serpientes venenosas.

^25 En plena calle matarán a sus hijos, y toda familia verá con horror cómo mueren sus ancianos, sus jóvenes y sus niños.

^26 Hasta pensé en dispersarlos por diferentes países, y que nadie volviera a recordarlos.

^27 Pero decidí no hacerlo por causa de mis enemigos; sabía que se burlarían de mí, y hasta pensarían que no fui yo quien castigó a Israel, creerían que ellos lo habían hecho, ¡ellos y su gran poder!

^28 Ustedes, los israelitas, son tan tontos que no entienden.

^29 Si fueran más listos, sabrían el castigo que les espera.

^30 ¿Cómo se explican ustedes que un solo israelita hizo huir a mil soldados? ¿Cómo se explican que dos soldados hicieron huir a diez mil? ¡Si yo no cuidara de ustedes ni les hubiera dado la victoria, ustedes no habrían podido vencerlos!».

^31 Bien saben nuestros enemigos que sus dioses no tienen poder; ¡el poder es de nuestro Dios!

^32 Ellos son como la gente de Sodoma y de Gomorra. Son como los malos viñedos, que sólo dan uvas amargas;

^33 ¡hasta el vino que producen parece veneno de serpientes!

34-35 Nuestro Dios ha dicho: «Muy pronto habré de castigarlos, ¡muy pronto habré de destruirlos! ¡Sólo espero el momento oportuno para darles su merecido!».

^36 Cuando ya no tengamos fuerzas, nuestro Dios nos defenderá; cuando él nos vea reducidos a nada, tendrá compasión de nosotros

^37 y les dirá a nuestros enemigos: «¿Dónde están los dioses en quienes ustedes tanto confían?

^38 ¿Dónde están esos dioses a quienes les llevaban ofrendas? ¡Pídanles que vengan a ayudarlos!

^39 ¡Dense cuenta ahora de que yo soy el único Dios! Sólo yo sano las heridas; ¡sólo yo doy la vida, y sólo yo puedo quitarla! ¡De mí no se escapa nadie!

^40 Levanto mi mano al cielo, y juro por mi vida eterna,

^41 que voy a afilar mi espada, para vengarme de mis enemigos. ¡Voy a darle su merecido a esa gente que me odia!

^42 ¡Voy a empapar mis flechas en la sangre de los prisioneros! ¡Voy a cortarles la cabeza a todos sus capitanes!».

^43 Y ustedes, pueblos vecinos, alégrense junto con el pueblo de Dios, porque él habrá de vengarse de la muerte de su gente. ¡Dios perdonará a su pueblo y limpiará de pecado su país!

44-45 Y mientras Moisés entonaba este canto ante el pueblo, Josué estuvo siempre a su lado.

Últimas instrucciones de Moisés

^46 Más tarde, Moisés le dijo al pueblo: Piensen bien en todo lo que les he enseñado, y ordenen a sus hijos y a sus hijas que obedezcan cada uno de estos mandamientos.

^47 Lo que les digo es muy serio. Si ustedes obedecen, vivirán muchos años en el territorio que ahora van a conquistar, y que está al otro lado del río Jordán.

Moisés ve la tierra prometida

^48 Ese mismo día, Dios le ordenó a Moisés:

^49 Quiero que vayas a la región montañosa de Abarim, y que subas al monte Nebo, que está en el territorio de Moab, frente a Jericó. Desde allí podrás admirar el territorio de Canaán, que voy a darles a los israelitas.

^50 Allí, en el monte Nebo, morirás y serás enterrado, como fue enterrado tu hermano Aarón cuando murió en el monte Hor.

^51 Tanto Aarón como tú me desobedecieron en Cadés, cuando estaban junto al manantial de Meribá, que está en el desierto de Sin. Delante de todos los israelitas me faltaron al respeto.

^52 Por eso no te dejaré entrar en el territorio que les prometí, y sólo podrás verlo de lejos.

33

Moisés bendice a Israel

^1 Moisés fue un gran profeta al servicio de Dios. Poco antes de morir, bendijo a los israelitas

^2 con las siguientes palabras: Nuestro Dios viene del monte Sinaí; su luz nos llega desde Edom. Desde los montes de Parán avanza el brillo de su presencia, y llega hasta Meribá, en Cadés. Trae fuego en su mano derecha, y viene con miles de bravos guerreros.

^3 Dios ama a su pueblo; Dios protege a los suyos porque ellos siempre lo obedecen y cumplen sus órdenes con gusto.

^4 Yo, Moisés, les di la ley de Dios, que para ustedes es lo más preciado.

^5 Y ustedes y sus líderes reconocieron a Dios como su rey.

^6 Luego, Moisés le dijo a la tribu de Rubén: Ustedes son una tribu pequeña, pero vivirán para siempre.

^7 A la tribu de Judá le dijo: Nuestro Dios oirá tus oraciones, te hará vencer a tus enemigos, y permitirá que te reúnas con el resto de Israel.

8-9 A la tribu de Leví le dijo: Dios discutió con los israelitas y los puso a prueba en Masá, junto al manantial de Meribá. Pero confía en ustedes porque lo obedecieron, pues consideraron más importante mantenerse fieles a su pacto, que mantenerse fieles a sus padres, a sus hermanos o a sus hijos. Por eso Dios les entregó el Urim y el Tumim[c], y los nombró sus sacerdotes.

^10 Ustedes enseñan a su pueblo a cumplir sus mandamientos; y en el altar de Dios presentan toda clase de ofrendas.

^11 Pido a Dios que los bendiga y que acepte con agrado lo que ustedes hacen por él; también le pido que destruya a todos sus enemigos, para que nunca más se levanten contra ustedes.

^12 A la tribu de Benjamín le dijo: Dios te ama y te protege; ¡Dios siempre habitará en tus montañas!

^13 A la tribu de José le dijo: Dios bendecirá tus campos, y nunca te faltará lluvia ni agua en los pozos profundos.

14-15 Hasta en las altas montañas Dios te dará todo el año las más abundantes cosechas.

^16 La tierra te dará lo mejor de sus frutos, y siempre podrás contar con la bendición de Dios. Tú eres el favorito del Dios que se apareció en la zarza.

^17 Los ejércitos de tus hijos, Efraín y Manasés, son fuertes y poderosos como los toros y los búfalos. ¡Con sus lanzas destruirán aun a sus enemigos más lejanos!

^18 A las tribus de Isacar y Zabulón les dijo: Ustedes harán buenos negocios en la tierra y en el mar.

^19 Del mar y de sus playas sacarán grandes riquezas. Invitarán a los pueblos vecinos, para que vengan a su montaña, y allí presentarán ofrendas a Dios.

20-21 A la tribu de Gad le dijo: ¡Bendito sea Dios, que te dio grandes territorios! ¡Eres como un león dispuesto a atacar a su víctima! Te quedaste con las mejores tierras porque obedeciste a Dios en todo, y porque actuaste con justicia cuando tuviste que hacerlo.

^22 A la tribu de Dan le dijo: Eres como un cachorro, que salta desde Basán.

^23 A la tribu de Neftalí le dijo: Todo lo que haces es del agrado de Dios. Por eso Dios te bendecirá y te dará un gran territorio, hasta el extremo sur del Lago de Galilea.

^24 A la tribu de Aser le dijo: ¡Que Dios te bendiga más que a las otras tribus! ¡Que todos los israelitas muestren su amor por ti! Tendrás abundancia de aceite de oliva.

^25 Mientras tengas vida, serás un pueblo poderoso y con ciudades bien protegidas.

^26 Y para terminar, Moisés dijo: ¡Israelitas, no hay otro Dios como tu Dios! Dios es el rey del cielo, y siempre vendrá en tu ayuda.

^27 Dios es el Dios eterno, y siempre te protegerá; pondrá en fuga a tus enemigos, para que los destruyas.

^28 Ya puedes vivir confiado, y gozar de tranquilidad. Nunca te faltará pan ni vino, pues Dios regará tus campos.

^29 ¡Dichoso tú, Israel, pues Dios te ha rescatado! Dios te protege y te ayuda. ¡No podrías tener mejor defensa! ¡Tú humillarás a tus enemigos, y los pondrás bajo tus pies!

34

Muerte de Moisés

^1 Desde el desierto de Moab, Moisés subió al monte Pisgá, y llegó a la parte más alta del monte Nebo, que está frente a Jericó. Allí Dios le mostró todo el territorio de Galaad y de Dan.

^2 También le mostró los territorios de las tribus de Neftalí, Efraín y Manasés, y el territorio de la tribu de Judá hasta el mar Mediterráneo.

^3 Desde allí Moisés pudo ver el desierto del sur, el valle del Jordán y la llanura que rodea la ciudad de Jericó, hasta el pueblo de Sóar. Jericó también se conoce como Ciudad de las Palmeras.

^4 Allí Dios le dijo a Moisés: Éste es el país que le daré a Israel. Así se lo prometí a Abraham, a Isaac y a Jacob, tus antepasados. He querido que lo veas, porque no vas a entrar en él.

5-6 Moisés estuvo siempre al servicio de Dios. Tal como Dios lo había dicho, Moisés murió en Moab, frente a Bet-peor, y allí mismo fue enterrado, aunque nadie sabe el lugar exacto.

^7 Cuando murió, tenía ciento veinte años, gozaba de buena salud y la vista todavía no le fallaba.

^8 Los israelitas se quedaron treinta días en el desierto de Moab, para guardar luto por la muerte de Moisés. Ésa era la costumbre en aquella época.

^9 Antes de morir, Moisés había puesto sus manos sobre la cabeza de Josué y Dios lo llenó de sabiduría. Por eso los israelitas obedecieron a Josué, y cumplieron con las órdenes que Dios le había dado a Moisés.

^10 Nunca más hubo en Israel un profeta como Moisés, que hablara con Dios cara a cara.

^11 Nunca nadie igualó las maravillas que Dios le mandó hacer contra Egipto y su rey.

^12 Nunca nadie tuvo más poder que Moisés, ni pudo imitar las grandes cosas que los israelitas le vieron hacer.

Rut

1

Elimélec y su familia van a Moab

1-2 Esta historia tuvo lugar cuando en el país de Israel todavía no había reyes; sino que al pueblo lo defendían libertadores ocasionales. En esa época no hubo cosechas y la gente no tenía qué comer. Por eso, una familia del pueblo de Belén[a], de la región de Judá, se fue a vivir al país de Moab, porque allí sí había comida. El esposo se llamaba Elimélec, la esposa se llamaba Noemí, y los hijos se llamaban Mahlón y Quilión.

^3 Poco tiempo después de haber llegado a Moab, Elimélec murió, así que Noemí y sus hijos se quedaron solos.

4-5 Pasó el tiempo, y Mahlón y Quilión se casaron con muchachas de ese país. Una de ellas se llamaba Orfá y la otra, Rut. Pero pasados unos diez años, murieron Mahlón y Quilión[b], por lo que Noemí quedó desamparada, sin hijos y sin marido.

Noemí y Rut van a Belén

^6 Un día, Noemí supo que Dios había bendecido al país de Israel, dándole abundantes cosechas.

^7 Entonces ella y sus nueras se prepararon para irse a Judá.

^8 Todavía no habían caminado mucho cuando Noemí les dijo: —Mejor regresen a vivir con sus familias. Que Dios las trate bien, como ustedes me han tratado a mí y trataron a mis hijos.

^9 Pido a Dios que les permita casarse otra vez y formar un nuevo hogar. Noemí se despidió de ellas con un beso, pero Orfá y Rut empezaron a llorar y

^10 a decirle: —¡No queremos separarnos de ti! ¡Por favor, déjanos ir contigo y vivir entre tu gente!

11-13 Pero Noemí les contestó: —¡Váyanse, hijas mías! ¿Para qué van a seguirme? Ya no tengo más hijos para que se casen con ustedes, y ya estoy muy vieja para casarme otra vez. Y aun si hoy mismo pudiera casarme y tuviera hijos muy pronto, ¿estarían ustedes dispuestas a esperarlos hasta que ellos crecieran? ¡No, hijas mías, eso es imposible! Yo estoy sufriendo más que ustedes, pues Dios se ha puesto en mi contra.

^14 Al oír esto, las nueras volvieron a llorar amargamente. Por fin Orfá[c] se despidió de su suegra, pero Rut se quedó con ella.

^15 Entonces Noemí le dijo a Rut: —¡Tu cuñada ya regresó a su pueblo y a su dios! ¡Vete con ella!

^16 Pero Rut[d] le contestó: No me pidas que te deje; ni me ruegues que te abandone. Adonde tú vayas iré, y donde tú vivas viviré. Tu pueblo será mi pueblo y tu Dios será mi Dios.

^17 Donde tú mueras moriré, y allí mismo seré enterrada. Que Dios me castigue si te abandono, pues nada podrá separarnos; ¡nada, ni siquiera la muerte!

^18 Noemí no insistió más, pues comprendió que Rut había decidido irse con ella.

^19 Caminaron y caminaron hasta llegar a Belén. Tan pronto entraron en el pueblo, toda la gente se sorprendió al verlas y se armó un gran alboroto. Las mujeres decían: ¡Miren, pero si es la dulce Noemí[e]!

^20 Y ella les dijo: Por favor, ya no me digan dulce, llámenme amarga, porque Dios todopoderoso me ha amargado la vida.

^21 Cuando salí de Belén, tenía de todo; ahora que regreso, Dios me ha traído con las manos vacías. ¿Por qué me van a llamar dulce, si Dios todopoderoso está contra mí y me ha hecho sufrir?

^22 Fue así como Noemí regresó del país de Moab, acompañada de su nuera Rut. Cuando llegaron a Belén estaba empezando la cosecha de cebada.

2

Rut trabaja en el campo de Booz

1-2 Pocos días después, Rut le dijo a Noemí: —Déjame ir a recoger espigas. Seguramente los que cosechan en los campos me dejarán seguirlos para recoger las espigas que vayan quedando. Noemí le dijo: —Anda, hija mía.

^3 Entonces Rut se fue a un campo de cebada y comenzó a recoger las espigas que dejaban los trabajadores. Sin saberlo, Rut tuvo la buena suerte de ir a trabajar al campo de un familiar de Elimélec, el difunto esposo de Noemí. Ese familiar se llamaba Booz, y además era muy rico y muy importante en Belén.

^4 Ocurrió que ese día Booz salió de Belén para vigilar el trabajo en sus campos. Cuando llegó al campo, saludó a los trabajadores: —¡Que Dios los cuide a todos! Y ellos respondieron: —¡Que Dios te siga bendiciendo!

^5 Luego Booz le preguntó al jefe de los trabajadores: —¿Quién es esa muchacha?

^6 El jefe contestó: —Es la muchacha de Moab que vino con Noemí.

^7 Me suplicó que la dejara recoger las espigas que se les caen a los trabajadores. Desde que llegó en la mañana, ha estado trabajando duramente, y apenas ahora está tomando un corto descanso en la choza.

^8 Booz llamó a Rut y le dijo: —Oye bien lo que te voy a decir: no vayas a recoger espigas en otros campos; quédate aquí

^9 y acompaña a mis trabajadoras. Mira bien por dónde van, y síguelas. Les he ordenado a mis trabajadores que no te molesten. Cuando tengas sed, ve y toma agua de las jarras que ellos han llenado.

^10 Entonces Rut, en señal de humildad, se inclinó hasta tocar el suelo con la frente, y le preguntó a Booz: —¿Por qué es usted tan amable conmigo? ¿Por qué se preocupa tanto por mí, si soy una simple extranjera?

^11 Booz le contestó: —Ya me han contado todo lo que has hecho por tu suegra, después de que murió tu esposo. Sé que dejaste a tu familia y tu país para venir a vivir con nosotros, que somos gente totalmente desconocida para ti.

^12 ¡Que Dios te premie por todo lo que has hecho! ¡Que el Dios de Israel, en quien ahora buscas protección, te haga mucho bien!

^13 Entonces Rut le dijo a Booz: —¡Muchas gracias, señor! Usted es muy bueno conmigo y me ha hecho sentir bien, aunque ni siquiera soy como una de sus criadas.

^14 A la hora de comer, Booz invitó a Rut y le dijo: —Ven, acércate; aquí hay pan, salsa y granos tostados. Rut fue y se sentó a comer junto con todos los demás trabajadores. Comió hasta quedar satisfecha, y hasta le sobró comida para llevarle a su suegra.

^15 Cuando Rut regresó a recoger espigas, Booz ordenó a los trabajadores: —Dejen que Rut también recoja espigas donde están los manojos de cebada.

^16 Además, dejen caer espigas de sus propios manojos para que ella las pueda recoger. Y no la molesten.

^17 Rut estuvo recogiendo espigas hasta que empezó a oscurecer. Cuando separó el grano de las espigas, se dio cuenta de que había recogido más de veinte kilos de cebada.

^18 Tomó la cebada y regresó a Belén para mostrarle a su suegra todo lo que había recogido ese día. También le dio a Noemí la comida que le había quedado. Noemí, entonces preguntó:

^19 —¿Dónde estuviste trabajando hoy? ¿Cómo es que pudiste recoger tanta cebada? ¡Qué Dios bendiga mucho a quien tanto te ha ayudado! Rut le contó a su suegra que había estado trabajando en el campo de un señor llamado Booz.

^20 Por eso Noemí le dijo: —¡Que Dios lo bendiga! ¡Qué bueno es ese hombre con nosotras y con nuestros familiares muertos! Déjame decirte que ese hombre es familiar de mi esposo, y de acuerdo con nuestras leyes tiene el deber de protegernos.

^21 Rut añadió: —Pues él me dijo que podía quedarme a trabajar con las demás trabajadoras hasta que se termine la cosecha de cebada.

^22 Entonces Noemí le dijo a Rut: —¡Qué bueno, hija mía! Quédate a trabajar en el campo de Booz. Y no te alejes de sus trabajadores, para que nadie te moleste.

^23 Rut siguió recogiendo espigas con las trabajadoras de Booz hasta que terminó la cosecha de cebada y de trigo. Mientras tanto, vivía con su suegra.

3

Booz trata bien a Rut

^1 Un día, Noemí habló con Rut, su nuera: —Hija mía, me siento obligada a buscarte esposo. Quiero que tengas tu propio hogar y que vivas feliz.

^2 ¿Recuerdas lo que te dije acerca de Booz, el dueño del campo donde has estado trabajando? Él es de la misma familia de mi esposo. Escucha bien esto que te voy a decir: Esta noche él va a estar en su campo, separando el grano de la paja.

^3 Báñate, perfúmate y ponte tu mejor vestido. Ve al campo donde está Booz trabajando, pero no lo dejes que te vea hasta que termine de comer y beber.

^4 Fíjate bien dónde va a acostarse. Cuando ya esté dormido, ve y acuéstate a su lado. Así él sabrá que tú le estás pidiendo su protección, y él mismo te dirá lo que debes hacer.

^5 Rut le respondió a su suegra: —Haré todo lo que tú me mandas.

^6 Rut se fue al campo e hizo exactamente lo que Noemí le había mandado.

^7 Después de que Booz terminó de comer y beber, se fue a acostar junto al montón de cebada; estaba muy contento. Cuando se quedó dormido, Rut se acercó a él con mucho cuidado, y se acostó a su lado.

^8 A medianoche, Booz se despertó de pronto, y al moverse sintió que alguien estaba acostado junto a él.

^9 —¿Quién eres? —preguntó Booz. —Soy Rut, su humilde servidora. Usted es familiar mío y de mi suegra, y las dos necesitamos que usted nos proteja. Quiero pedirle que se case conmigo.

^10 —¡Que Dios te bendiga! —dijo Booz—. Veo que eres muy fiel con tu suegra y con tu familia, y que no piensas sólo en ti. Me pides que sea yo tu esposo, aunque bien podrías casarte con un hombre más joven que yo.

^11 No tengas miedo, Rut; toda la gente de Belén sabe que tú eres una buena mujer. Por eso, voy a hacer lo que me pides.

^12 Ahora bien, es cierto que yo soy familiar de ustedes y que tengo el deber de protegerlas; sin embargo, tienen un familiar todavía más cercano que yo.

^13 Por ahora, duérmete tranquila; ya mañana sabremos si él quiere protegerte. Si acepta, no hay problema conmigo; si no acepta, te prometo, en el nombre de Dios, que yo te protegeré. Anda, acuéstate y duerme tranquila.

^14 Rut se acostó cerca de Booz, y se durmió. Cuando todavía estaba oscuro, ella se levantó porque Booz no quería que nadie supiera que una mujer había estado en su campo. Pero antes de dejarla ir a Belén,

^15 Booz le pidió a Rut que extendiera su capa, y en ella puso más de cuarenta kilos de cebada. Después la ayudó a ponerse la carga en el hombro, y regresó a Belén.

^16 Cuando Rut volvió a la casa, Noemí le preguntó: —¿Cómo te fue, hija mía? Rut le contó a su suegra todo lo que Booz había hecho por ella,

^17 y agregó: —Booz me dio toda esta cebada y me dijo: «No debes regresar a la casa de tu suegra con las manos vacías».

^18 Entonces Noemí le dijo a Rut: —Ahora sólo tenemos que esperar con paciencia. Estoy segura de que Booz no va a descansar hasta que este asunto se resuelva.

4

Booz se casa con Rut

^1 Booz fue a la entrada del pueblo, donde la gente se reunía para tratar asuntos importantes. Poco tiempo después, pasó por allí el otro familiar de Elimélec. —Oye —gritó Booz—, ven aquí y siéntate; tenemos algo de qué hablar.

^2 De inmediato Booz llamó a diez de los hombres más importantes de Belén, y los invitó a sentarse con ellos. Una vez sentados,

^3 Booz le dijo al otro familiar: —Noemí acaba de regresar de Moab y quiere vender el terreno de nuestro familiar Elimélec.

^4 Yo quería que tú supieras esto, y además, pedirte que lo compres, porque tienes el derecho de decidir primero. Delante de estos testigos, dime si quieres comprarlo o no, pues aparte de nosotros dos no hay otro familiar que pueda comprarlo. Enseguida el otro familiar respondió: —Sí, lo voy a comprar.

^5 Entonces Booz le dijo: —Si compras el campo, también tendrás que casarte con Rut, la viuda que vino con Noemí desde Moab. Así, cuando nazca el primer niño, él llevará el apellido del difunto esposo de Rut, y el terreno será para él.

^6 —¡Ah, entonces no acepto comprarlo! —dijo el otro familiar—. Si lo compro, voy a perder todo ese dinero, y si nacen otros hijos, mis propios hijos recibirán menos herencia. Será mejor que lo compres tú.

7-8 Y siguiendo la costumbre de esa época, el otro familiar se quitó una de sus sandalias, se la dio a Booz y le dijo: —Toma mi sandalia; ésta es la señal de que sólo tú podrás comprar el terreno.

^9 Luego Booz se dirigió a las personas que estaban allí, y les dijo: —Ustedes son testigos de que hoy le compro a Noemí todo lo que perteneció a Elimélec y a sus hijos.

^10 Además, me voy a casar con Rut, la viuda de Mahlón. Así, el primer niño que nazca heredará el terreno, y se mantendrá el nombre de la familia. Sus descendientes seguirán viviendo en Belén.

^11 —Sí, somos testigos —respondieron los que estaban presentes—. Deseamos que Dios le permita a Rut ser como Raquel y Lía, quienes tuvieron muchos hijos, de los cuales descendemos todos los israelitas.

^12 Que al casarte con esta joven mujer, tu familia llegue a ser tan grande como la familia de Fares, hijo de Judá y Tamar. Y que tú llegues a ser muy rico en toda Efrata y muy importante en Belén.

Nacimiento de Obed

^13 Al poco tiempo Booz se casó con Rut y Dios permitió que ella quedara embarazada.

^14 Cuando nació el niño, las mujeres de Belén le decían a Noemí: Bendito sea Dios que hoy te ha dado un nieto para que cuide de ti. Dios quiera que cuando el niño crezca llegue a ser muy famoso en todo Israel.

^15 Él te hará muy feliz, y te cuidará en tu vejez, porque es hijo de tu nuera Rut. Ella vale más que siete hijos, porque te ama mucho y ha sido muy buena contigo.

^16 Noemí abrazó al bebé con mucho cariño, y desde ese día se dedicó a cuidarlo.

^17 Las vecinas buscaron un nombre para el bebé y lo llamaron Obed; y a todos los amigos les decían: ¡Noemí ya tiene un hijo!

Obed, abuelo de David

^18 Obed creció y fue el padre de Jesé y el abuelo de David. Ésta es la lista de los descendientes de Fares: Fares,

^19 Hesrón, Ram,

^20 Aminadab, Nahasón,

^21 Salmón, Booz,

^22 Obed, Jesé y David.

1 Reyes

1

El rey David

^1 El rey David era muy anciano y, aunque lo cubrían con muchas cobijas, no se le quitaba el frío.

^2 Entonces sus ayudantes le dijeron: Debemos traer a una muchacha soltera para que sirva y cuide al rey. Que duerma en la misma cama, para que le dé calor.

^3 Buscaron entonces en todo Israel una muchacha joven y hermosa, y en el pueblo de Sunem encontraron una que se llamaba Abisag.

^4 Esta muchacha cuidaba al rey y lo servía, pero aunque era muy bonita, nunca tuvo relaciones sexuales con él.

Adonías quiere ser rey

5-7 Adonías, el hijo que David había tenido con Haguit, era un joven bien parecido. Había nacido poco después que su hermano Absalón. David nunca había corregido a Adonías ni le había preguntado por qué hacía esto o aquello. Y así, Adonías comenzó a presumir de que él sería el próximo rey de Israel. Preparó carros de combate, soldados de caballería y cincuenta guardaespaldas que lo protegieran. Además, buscó el apoyo del sacerdote Abiatar y de Joab, que era el jefe del ejército, e hizo un trato con ellos. La madre de Joab se llamaba Seruiá.

^8 Pero ni el sacerdote Sadoc ni Benaías hijo de Joiadá, ni el profeta Natán ni Simí, hombre en quien el rey confiaba, ni los mejores soldados de David, apoyaban a Adonías.

^9 Un día, Adonías preparó una fiesta e invitó a todos sus hermanos, los hijos del rey David, y a todos los hombres de Judá que eran asistentes del rey. La fiesta se celebró junto a la piedra de Zohélet, que está cerca del manantial de Roguel. Para el banquete mandó a matar ovejas y toros, y también los terneros más gordos.

^10 Adonías no invitó a su hermano Salomón ni al profeta Natán, ni a Benaías ni a los soldados de David.

Betsabé habla en favor de Salomón

^11 Entonces Natán le dijo a Betsabé, la madre de Salomón: ¿Ya te enteraste? Adonías se ha nombrado rey, y nuestro señor David ni siquiera lo sabe.

^12 Voy a darte un consejo que puede salvar tu vida y la de tu hijo Salomón.

^13 Tienes que ir a ver al rey David y decirle: «Su Majestad había jurado que mi hijo Salomón reinaría después de usted. ¿Por qué, entonces, está reinando Adonías?».

^14 Y mientras tú estés hablando con el rey, yo entraré y te apoyaré.

^15 Betsabé fue a ver al rey a su habitación. El rey ya era muy anciano, y Abisag, la muchacha de Sunem, lo atendía.

^16 Betsabé se inclinó delante del rey en señal de respeto. El rey le preguntó: —¿Qué deseas?

^17 Ella le contestó: —Su Majestad, usted me juró por su Dios, que mi hijo Salomón reinaría después de usted.

^18 Pero ahora Adonías se ha nombrado rey, y usted ni se ha enterado.

^19 Él ha matado toros, terneros y muchas ovejas, para hacer una fiesta, y ha invitado a los hijos del rey, al sacerdote Abiatar y a Joab, el general del ejército. Pero no ha invitado a Salomón, su fiel servidor.

^20 Todo el pueblo está esperando que Su Majestad diga quién va a reinar después de usted.

^21 Si Su Majestad muere sin anunciar quién reinará, Adonías nos matará a mí y a mi hijo Salomón.

^22 Mientras Betsabé estaba hablando con el rey, llegó el profeta Natán.

^23 Cuando le avisaron al rey que Natán había llegado, éste se presentó ante el rey, se inclinó hasta tocar el suelo con la frente

^24 y le preguntó: Majestad, ¿mandó usted que Adonías reine después de su muerte?

^25 Porque él está celebrando una fiesta, y ha matado toros, terneros y muchas ovejas. Ha invitado a los hijos del rey, al general Joab y al sacerdote Abiatar, y mientras comen y beben, gritan: «¡Viva el rey Adonías!».

^26 Lo raro es que no me invitó a mí ni al sacerdote Sadoc, ni a Benaías ni a nuestro hijo Salomón.

^27 Majestad, ¿ha nombrado usted rey a Adonías sin avisarnos nada de esto?

David nombra rey a Salomón

^28 El rey David pidió que llamaran a Betsabé. Ella entró y se quedó de pie ante el rey.

^29 Entonces David le dijo: —Juro por Dios, que me ha librado de todos los problemas,

^30 que lo que te juré por el Dios de Israel, lo voy a cumplir hoy mismo: Tu hijo Salomón reinará después de mí.

^31 Entonces Betsabé se inclinó delante del rey hasta tocar el suelo con la frente, y dijo: —¡Que viva para siempre mi señor, el rey David!

^32 Después el rey David ordenó que llamaran al sacerdote Sadoc, al profeta Natán y a Benaías y, cuando éstos llegaron,

^33 el rey les dijo: —Quiero que mi hijo Salomón se suba a mi mula, y que lo lleven a Guihón. Vayan con mis asistentes.

^34 El sacerdote Sadoc y el profeta Natán deben derramar aceite sobre la cabeza de Salomón para nombrarlo rey de Israel. Después, tocarán la trompeta y gritarán: «¡Viva el rey Salomón!».

^35 Luego acompañarán a Salomón hasta mi trono, porque él va a reinar en mi lugar. He elegido a Salomón para que gobierne sobre Israel y Judá.

^36 Benaías respondió: —¡Así se hará! Y espero que el Dios de mi rey así lo apruebe.

^37 Que Dios ayude a Salomón así como ha ayudado a mi rey, y haga que su reino sea aún mayor que el de Su Majestad.

^38 Entonces el sacerdote Sadoc, el profeta Natán, Benaías y la guardia personal del rey, fueron y subieron a Salomón en la mula del rey David y lo llevaron a Guihón.

^39 Allí, el sacerdote Sadoc tomó el aceite que estaba en el santuario, y derramó aceite sobre la cabeza de Salomón para nombrarlo rey. Luego sonaron las trompetas y toda la gente gritó: ¡Viva el rey Salomón!

^40 Después de esto, todos marcharon detrás de Salomón, tocando flautas. Estaban tan contentos que parecía que la tierra iba a partirse por el ruido que hacían.

^41 Adonías y todos sus invitados ya habían acabado de comer cuando escucharon el ruido. Joab escuchó el sonido de la trompeta, y dijo: ¿Por qué habrá tanto alboroto en la ciudad?

^42 Mientras él hablaba, llegó Jonatán, el hijo del sacerdote Abiatar. Adonías le dijo: —Entra, pues tú eres un hombre respetable y seguramente traes buenas noticias.

^43 Jonatán le contestó: —No, no traigo buenas noticias, porque el rey David ha nombrado rey a Salomón.

^44 David le ordenó al sacerdote Sadoc, al profeta Natán, a Benaías y a sus asistentes que acompañaran a Salomón. Ellos subieron a Salomón sobre la mula del rey,

^45 y el sacerdote Sadoc y el profeta Natán han derramado aceite sobre la cabeza de Salomón para nombrarlo rey. Esto sucedió en Guihón, de donde han regresado muy contentos. Así que toda la ciudad está muy alborotada, y por eso se escucha tanto ruido.

^46 Salomón ya ocupa el trono del rey,

^47 y todos los funcionarios del reino han ido a felicitarlo. Todos le decían: «¡Que Dios haga el reino de Salomón más grande que el de David!». El rey David se arrodilló junto a su cama y adoró a Dios,

^48 diciendo: «¡Bendito sea el Dios de Israel, que me permitió ver a uno de mis hijos sentado en mi trono!».

^49 Entonces todos los invitados de Adonías se asustaron, y cada uno se fue huyendo.

^50 Adonías, por su parte, tuvo miedo de Salomón, y fue a refugiarse al santuario, y allí se agarró de los cuernos del altar.

^51 Alguien le informó a Salomón: —¡Majestad! Adonías tiene miedo de usted, y se ha refugiado en el santuario. Ha suplicado que usted le jure no matarlo.

^52 Salomón contestó: —Si él se comporta bien, no le va a pasar nada. No le tocaré ni un pelo. Pero si actúa con maldad, te aseguro que morirá.

^53 Entonces el rey Salomón ordenó que lo sacaran del santuario. Luego Adonías se inclinó ante el rey en señal de respeto, y Salomón le dijo: Vete a tu casa.

2

Últimas instrucciones de David

^1 Cuando le faltaba poco para morir, David le encargó a su hijo Salomón lo siguiente:

^2 Tarde o temprano, la muerte nos llega a todos, y a mí me falta poco para morir. Sé valiente y compórtate como hombre.

^3 Obedece todos los mandamientos de nuestro Dios, y todas las leyes que nos dio por medio de Moisés. Si haces esto, te va a ir bien en todo lo que hagas y en cualquier lugar a donde vayas.

^4 Dios prometió que el trono de Israel será siempre ocupado por mis descendientes, si ellos se portan bien y le son completamente fieles. Así que pórtate bien para que Dios cumpla su promesa.

^5 Además, como tú bien sabes, el general Joab mató a Abner hijo de Ner, y a Amasá hijo de Jéter. Estos dos eran generales del ejército de Israel, pero Joab los asesinó en tiempos de paz, para vengar las muertes que hubo durante la guerra. Luego me hizo responsable de ese doble crimen, pero él es el culpable.

^6 Así que la decisión es tuya, aunque yo te aconsejaría que no lo dejes con vida mucho tiempo.

^7 Trata bien a los descendientes de Barzilai, el de la región de Galaad, y hazte amigo de ellos, porque ellos me protegieron cuando yo escapaba de tu hermano Absalón.

^8 También está contigo Simí, el hijo de Guerá, el de la tribu de Benjamín, y que nació en Bahurim. Él me maldijo de una manera terrible cuando yo iba a Mahanaim. Pero después fue al río Jordán a recibirme y tuve que jurarle por Dios que no lo mataría.

^9 No lo perdones. Eres lo suficientemente sabio para saber que debes matarlo. Procura que tenga una muerte violenta.

Muerte de David (1 Cr 29.26-30)

^10 David murió y lo enterraron junto a la tumba de sus antepasados, en la ciudad que llevaba su nombre.

^11 Fue rey de Israel durante cuarenta años. Siete de esos años reinó en Hebrón, y treinta y tres años, en Jerusalén.

^12 Después de él, reinó Salomón, quien logró hacer de Israel una nación muy poderosa.

Muerte de Adonías

^13 Después de la muerte de David, Adonías fue a ver a Betsabé, la madre de Salomón. Ella le preguntó: —¿Vienes como amigo o como enemigo? Él contestó: —Vengo como amigo,

^14 y quiero pedirte un favor. Betsabé le dijo: —Dime de qué se trata.

^15 Entonces Adonías le respondió: —Tú sabes que el reino de Israel era para mí. Todo el país esperaba que yo fuera el rey. Pero ahora el rey es mi hermano Salomón, porque así Dios lo ha querido.

^16 Sólo quiero pedirte un favor. No me lo niegues. Ella le dijo: —¿Qué es lo que quieres?

^17 Él le contestó: —Te ruego que le pidas al rey Salomón que me dé como esposa a Abisag, la joven de Sunem. Estoy seguro de que él no se opondrá.

^18 Betsabé dijo: —Está bien. Voy a hablar con él.

^19 Así que Betsabé fue a hablar con el rey Salomón. El rey se levantó para recibir a su madre y, en señal de respeto, se inclinó delante de ella. Después se sentó en su trono, y mandó que trajeran un sillón para Betsabé. Ella se sentó a la derecha de Salomón, que es el lugar más importante,

^20 y le dijo: —Quiero pedirte un pequeño favor; no me digas que no. El rey le contestó: —Madre, pídeme lo que quieras que yo te lo daré.

^21 Ella le dijo: —Deja que tu hermano Adonías se case con Abisag, la del pueblo de Sunem.

^22 El rey Salomón le contestó a su madre: —¿Por qué me pides eso? Él es mi hermano mayor, y además el sacerdote Abiatar y el general Joab están de su parte. ¿No quieres que también le dé el reino?

^23 Después el rey Salomón hizo este juramento: Que Dios me castigue para siempre si Adonías no muere por haberme hecho esa petición.

^24 ¡Hoy mismo morirá! Lo juro por Dios, que me dio un reino poderoso, y prometió que mis descendientes reinarán después de mí.

^25 Entonces el rey Salomón le ordenó a Benaías que matara a Adonías. Y Benaías fue y lo mató.

Expulsión del sacerdote Abiatar

^26 Luego, el rey le dijo al sacerdote Abiatar: Vete a Anatot, tu tierra. Mereces morir, pero no te mataré ahora, porque tú fuiste quien llevaba el cofre del pacto de Dios cuando mi padre David lo trajo a Jerusalén, y además lo acompañaste en los momentos más difíciles.

^27 De esta manera, Salomón expulsó a Abiatar del servicio sacerdotal. Así se cumplió lo que Dios había dicho en Siló acerca de la familia de Elí, de que no seguirían siendo sacerdotes.

Muerte de Joab

^28 El general Joab estaba de parte de Adonías, aunque no había apoyado a Absalón. Cuando Joab se enteró de lo que dijo Salomón, huyó al santuario de Dios y se agarró de los cuernos del altar en busca de protección.

^29 Le informaron al rey Salomón que Joab había escapado al santuario de Dios, y se había refugiado en el altar. Entonces Salomón le dijo a Benaías: Ve y mata a Joab.

^30 Benaías fue al santuario de Dios y le dijo a Joab: —El rey ordena que salgas. Pero Joab contestó: —Si voy a morir, que sea aquí mismo. Entonces Benaías fue a contarle al rey lo que había dicho Joab.

^31 El rey le contestó: —Haz como él dijo. Mátalo y entiérralo. De esa manera ya no seremos culpables por los asesinatos que Joab cometió contra gente inocente.

^32 Dios hará que Joab sea el culpable de su propia muerte. Porque él atacó y mató a dos hombres más justos y mejores que él, sin que lo supiera mi padre David. Mató a Abner hijo de Ner, que era jefe del ejército israelita, y a Amasá hijo de Jéter, que era jefe del ejército de Judá.

^33 Joab y su familia serán culpables de la muerte de ellos para siempre. Pero David y sus descendientes, y todo Israel, disfrutarán siempre de la paz que Dios da.

^34 Entonces Benaías fue y mató a Joab. Luego fueron a la casa de Joab, en el desierto, y allí lo enterraron.

^35 Después el rey nombró a Benaías como general del ejército, en lugar de Joab, y al sacerdote Sadoc, en lugar de Abiatar.

Muerte de Simí

^36 Luego Salomón mandó llamar a Simí y le dijo: —Construye una casa para ti en Jerusalén, y vive allí. No salgas a ningún lado.

^37 Porque si sales y cruzas el arroyo Cedrón, ten la seguridad de que vas a morir, y yo no respondo por tu muerte.

38-40 Simí le contestó al rey: —Está bien. Haré lo que ha ordenado Su Majestad. Simí vivió en Jerusalén tres años. Pero un día, se vio obligado a ir a Gat en busca de dos esclavos que se le habían escapado. Estaban con Aquís hijo de Maacá, rey de Gat. Cuando Simí volvía de Gat, montado en su burro y con sus dos esclavos,

41-42 Salomón se enteró. Entonces lo mandó a llamar y le dijo: ¡Yo te advertí que no debías salir de Jerusalén, y que si lo hacías ibas a morir! Tú estuviste de acuerdo, y me juraste por Dios que obedecerías.

^43 ¿Por qué no cumpliste tu juramento ni seguiste las órdenes que te di?

^44 Acuérdate de todo el daño que le hiciste a mi padre. Ahora Dios te va a hacer sufrir como hiciste sufrir a mi padre.

^45 En cambio, a mí me va a bendecir, y los descendientes de mi padre reinarán para siempre.

^46 Después el rey le ordenó a Benaías que matara a Simí. De esta manera, Salomón tomó completo control de su reino.

3

Salomón se casa

^1 Salomón se casó con la hija del rey de Egipto, y además hizo un pacto de paz con él. Luego llevó a su esposa a vivir en la parte más antigua de Jerusalén, conocida como Ciudad de David. Mientras tanto, él se dedicó a terminar de construir su palacio, el templo de Dios y el muro que rodeaba toda la ciudad.

^2 En aquel tiempo el pueblo ofrecía sus sacrificios a Dios en pequeños templos, porque todavía no se había construido un templo para Dios.

Salomón pide sabiduría (2 Cr 1.1-13)

^3 Salomón amaba a Dios y seguía las instrucciones que le había dado su padre, David. Sin embargo, ofrecía sacrificios y quemaba incienso en los pequeños santuarios.

^4 El santuario más importante de todos estos estaba en Gabaón. Un día, el rey fue allá y ofreció muchos sacrificios.

^5 Esa noche, Salomón la pasó en Gabaón. Mientras dormía, Dios se le apareció en un sueño y le dijo: —Pídeme lo que quieras; yo te lo daré.

6-7 Salomón contestó: —Dios mío, tú amaste mucho a mi padre David, y fuiste muy bueno con él, porque él te sirvió fielmente, fue un buen rey y te obedeció en todo. Además, permitiste que yo, que soy su hijo, reine ahora en su lugar. Pero yo soy muy joven, y no sé qué hacer.

8-9 Y ahora tengo que dirigir a tu pueblo, que es tan grande y numeroso. Dame sabiduría, para que pueda saber lo que está bien y lo que está mal. Sin tu ayuda yo no podría gobernarlo.

^10 A Dios le gustó que Salomón le pidiera esto,

^11 y le dijo: —Como me pediste sabiduría para saber lo que es bueno, en lugar de pedirme una vida larga, riquezas, o la muerte de tus enemigos,

^12 voy a darte sabiduría e inteligencia. Serás más sabio que todos los que han vivido antes o vivan después de ti.

^13 Pero además te daré riquezas y mucha fama, aunque no hayas pedido eso. Mientras vivas, no habrá otro rey tan rico ni tan famoso como tú.

^14 Y si me obedeces en todo como lo hizo tu padre, vivirás muchos años.

^15 Cuando Salomón se despertó, se dio cuenta que había estado soñando. Después fue a Jerusalén y de pie, ante el cofre del pacto de Dios, presentó sacrificios y ofrendas de paz. Cuando terminó, hizo una fiesta para todos sus asistentes y consejeros.

Salomón comienza bien su reinado

^16 Poco tiempo después, dos prostitutas fueron a ver al rey.

^17 Una de ellas le dijo: —Majestad, nosotras dos vivimos en la misma casa. Yo tuve un hijo,

^18 y tres días después, también esta mujer tuvo el suyo. Sólo nosotras dos estábamos en la casa.

^19 Una noche, el bebé de esta mujer murió porque ella lo aplastó mientras dormía.

^20 A media noche se despertó, y al ver que su hijo estaba muerto, lo cambió por el mío.

^21 A la mañana, cuando desperté, y quise darle leche a mi hijo, me di cuenta de que el bebé estaba muerto, pero cuando ya hubo más luz en la habitación, descubrí que no era mi hijo.

^22 La otra mujer dijo: —No, el niño que vive es mi hijo. El que está muerto es el tuyo. La mujer que había hablado primero le contestó: —No, el niño muerto es tu hijo. ¡El mío es el que está vivo! Y así estuvieron discutiendo delante del rey.

^23 Entonces Salomón dijo: —Una de ustedes dice: «Mi hijo está vivo, y el tuyo muerto». Y la otra contesta: «No, el niño muerto es el tuyo, y el mío es el que está vivo».

^24 Salomón se dirigió a sus ayudantes y les pidió que trajeran una espada. Cuando se la llevaron,

^25 Salomón ordenó: —Corten al niño vivo en dos mitades, y denle una mitad a cada mujer.

^26 Entonces la verdadera madre, llena de angustia, gritó: —¡Por favor, Su Majestad! ¡No maten al niño! Prefiero que se lo den a la otra mujer. Pero la otra mujer dijo: —¡Ni para ti ni para mí! ¡Que lo partan en dos!

^27 Entonces el rey ordenó: —No maten al niño. Entréguenlo a la que no quiere que lo maten. Ella es su verdadera madre.

^28 Todo el pueblo de Israel escuchó cómo el rey había solucionado este problema. Así Salomón se ganó el respeto del pueblo, porque ellos se dieron cuenta de que Dios le había dado sabiduría para ser un buen rey.

4

Los funcionarios de Salomón

^1 Salomón fue rey de todo el pueblo de Israel.

^2 Ésta es la lista de sus funcionarios más importantes: Azarías hijo de Sadoc: sacerdote principal.

^3 Elihóref y Ahías hijos de Sisá: secretarios. Josafat hijo de Ahihud: encargado de escribir la historia del reino.

^4 Benaías hijo de Joiadá: general del ejército. Sadoc y Abiatar: sacerdotes.

^5 Azarías hijo de Natán: jefe de los gobernadores del reino. Zabud hijo de Natán: sacerdote y consejero del rey.

^6 Ahisar: encargado del palacio. Adoniram hijo de Abdá: encargado de los trabajos forzados.

^7 Salomón tenía doce gobernadores en todo Israel. Cada mes, uno de ellos tenía que proveer alimentos y todo lo necesario para el rey y su familia.

^8 Ésta es la lista de esos doce gobernadores: Ben-hur: gobernador de la región montañosa de Efraín.

^9 Ben-déquer: gobernador de Macás, Saalbim, Bet-semes, Elón y Bet-hanán.

^10 Ben-hésed: gobernador de Arubot, Socó y toda la región de Héfer.

^11 Ben-abinadab: gobernador de toda la provincia de Dor. Ben-abinadab era esposo de Tafat, la hija de Salomón.

^12 Baaná hijo de Ahilud: gobernador de Taanac, Meguido y toda Bet-seán. Esta región está al lado de Saretán, al sur de Jezreel, y abarca desde Bet-seán hasta Abel-meholá, más allá de Jocmeam.

^13 Ben-guéber: gobernador de Ramot y de los demás pueblos de la región de Galaad, que pertenecían a Jaír hijo de Manasés. También fue gobernador de Argob, en la región de Basán. Allí había sesenta ciudades grandes, rodeadas por murallas. Sus portones se cerraban con barras de bronce.

^14 Ahinadab hijo de Idó: gobernador de Mahanaim.

^15 Ahimaas: gobernador de la región de Neftalí. Ahimaas era esposo de Basemat hija de Salomón.

^16 Baaná hijo de Husai: gobernador de las regiones de Aser y Zabulón.

^17 Josafat hijo de Parúah: gobernador en la región de Isacar.

^18 Simí hijo de Elá: gobernador en la región de Benjamín.

^19 Guéber hijo de Urí: gobernador de la región de Gad, donde estaba el país de Sihón, que era el rey de los amorreos, y el reino de Og en Basán. Además de estos doce gobernadores, había un jefe de gobernadores que gobernaba en todo el país.

Sabiduría y riqueza de Salomón

^20 Los habitantes de Israel y Judá eran tantos como la arena del mar, que no se puede contar. Tenían comida y bebida de sobra, y eran muy felices.

21-24 Por ejemplo, para Salomón y todos los empleados del reino se necesitaban, cada día, seis mil seiscientos kilos de harina fina, trece mil doscientos kilos de harina corriente, cien ovejas, diez toros de los más gordos, veinte toros alimentados con pasto, además de venados, gacelas, antílopes y aves bien gordas. Salomón dominaba todos los reinos que había entre el río Éufrates y el país de los filisteos, hasta la frontera con Egipto. El reino de Salomón era muy grande. Abarcaba toda la región al oeste del río Éufrates, desde Tífsah hasta Gaza. Esos reinos le pagaban impuestos a Salomón y lo sirvieron durante toda su vida. Fue así como Salomón dominó a todos los reyes de esta región, y logró la paz en todo el territorio de alrededor.

^25 Durante el reinado de Salomón todas las familias de Israel y Judá vivieron con tranquilidad, paz y seguridad, desde Dan hasta Beerseba. Cultivaban huertos, viñas e higueras.

^26 Además, Salomón tenía cuatro mil caballerizas. Allí guardaba los caballos de sus carros y de su caballería.

^27 Al rey y a sus invitados nunca les faltaba nada porque los doce gobernadores se ocupaban de llevarles todo lo necesario. Cada uno lo hacía en el mes que le correspondía,

^28 y a los caballos y a los animales de trabajo les llevaban cebada y paja.

^29 Dios le dio a Salomón sabiduría, inteligencia y gran capacidad para comprenderlo todo.

30-31 Fue más sabio que todos los sabios de Mesopotamia y Egipto. Por ejemplo, fue más sabio que Etán, el de Zérah, y que los músicos Hemán, Calcol y Dardá. Era famoso en todas las regiones de alrededor.

^32 Escribió tres mil proverbios y mil cinco poemas.

^33 Habló acerca de los árboles, desde el cedro que crece en el Líbano hasta la hierba que crece en las paredes. También habló acerca de los animales, los pájaros, los reptiles y los peces.

^34 De todos los países de la tierra venían a escuchar lo sabio que era Salomón.

5

Salomón hace un pacto con Hiram (2 Cr 2.1-18)

^1 Hiram era el rey de Tiro, y había sido un buen amigo de David. Por eso, cuando se enteró de que Salomón había sido elegido rey en lugar de David, envió a sus embajadores.

^2 Entonces Salomón le mandó este mensaje a Hiram:

^3 Tú sabes que mi padre no pudo construir un templo para adorar a nuestro Dios, porque había estado en muchas guerras, hasta que Dios venció a sus enemigos.

^4 Pero ahora, gracias a mi Dios, estamos en paz en todo el reino. Ya no tenemos enemigos ni grandes problemas.

^5 Por eso he decidido construir un templo para adorar a mi Dios. Él ya le había dicho a mi padre que yo sería el siguiente rey, y que edificaría un templo para adorarlo.

^6 Como ninguno de nosotros sabe trabajar la madera tan bien como la gente de tu país, te pido que mandes cortar cedros de las montañas del Líbano para construir el templo. Mis ayudantes trabajarán con los tuyos. Luego yo les pagaré a tus trabajadores el sueldo que tú señales.

^7 Cuando Hiram escuchó el pedido de Salomón, se puso muy contento y dijo: ¡Bendito seas Dios de Israel, porque le diste a David un hijo tan sabio para gobernar esa gran nación!

^8 Después Hiram le mandó decir a Salomón: He recibido tu mensaje y estoy dispuesto a ayudarte con la madera de cedro y de pino.

^9 Mis ayudantes la bajarán de las montañas hasta el mar, y la transportarán en forma de balsa hasta donde tú digas. Allí se desatarán las balsas y tú recibirás la madera. Lo que te pido a cambio es que tú me proveas los alimentos que necesito para mi palacio.

^10 Hiram le dio a Salomón toda la madera de cedro y pino que éste quiso,

^11 y Salomón le proveyó a Hiram alimentos para su palacio: Cada año le entregaba cuatro millones cuatrocientos mil kilos de trigo, y cuatro mil cuatrocientos litros de aceite puro de oliva.

^12 Dios cumplió su promesa y le dio mucha sabiduría a Salomón. Hiram y Salomón hicieron un pacto, y siempre hubo paz entre ellos.

Comienza la construcción del templo (2 Cr 3.1-14)

^13 El rey Salomón obligó a treinta mil hombres a trabajar en la construcción del templo.

^14 Se formaron tres grupos de diez mil hombres cada uno, para trabajar por turnos. Así, estos hombres estaban un mes en el Líbano y dos meses en sus casas. Adoniram dirigía los trabajos forzados.

^15 Salomón también tenía setenta mil hombres que cargaban los materiales de construcción, ochenta mil que trabajaban las piedras en la montaña

^16 y tres mil trescientos capataces que vigilaban a los trabajadores.

^17 El rey mandó sacar piedras grandes y costosas para ponerlas como base del templo.

^18 Los constructores de Salomón y los de Hiram, junto con los vecinos de Guebal, prepararon la madera y las piedras para construir el templo.

6

^1 En el cuarto año de su reinado en Israel, Salomón ordenó que se comenzara a construir el templo de Dios. Esto sucedió en el mes de Ziv[a]. Habían pasado cuatrocientos ochenta años desde que los israelitas habían salido de Egipto.

^2 El templo tenía veintisiete metros de largo, nueve de ancho, y trece y medio de alto.

^3 El salón que estaba adelante medía nueve metros de largo, y cuatro metros y medio de ancho.

^4 Salomón mandó poner en el templo ventanas con rejas.

^5 También construyó salones al lado de los muros que rodeaban el templo, tanto alrededor del salón principal como del cuarto de atrás.

^6 Los salones edificados alrededor del templo eran de tres pisos. La planta baja medía dos metros y veinticinco centímetros de ancho. El primer piso era de dos metros con setenta centímetros de ancho, y el segundo piso medía tres metros con quince centímetros de ancho. Por fuera había reducido las medidas del templo para no apoyar en las paredes las vigas que sostenían los salones.

^7 Las piedras que se usaron para construir el templo fueron preparadas de antemano. De esta manera no se escuchó en el edificio el ruido de martillos, hachas u otras herramientas.

^8 La puerta de los salones que rodeaban el templo estaba en el lado derecho del edificio. Para subir a los otros dos pisos había una escalera en forma de caracol.

^9 Cuando Salomón terminó de construir el templo, cubrió el techo con tablones y lo decoró con madera de cedro.

^10 Los salones que construyó alrededor del templo tenían una altura de dos metros y veinticinco centímetros. Estos salones quedaban unidos al muro del templo por medio de vigas de cedro.

^11 Entonces Dios le dijo a Salomón:

^12 Ahora que has comenzado a construir este templo, quiero recordarte que si obedeces todos mis mandamientos, yo cumpliré lo que le prometí a tu padre David y te ayudaré.

^13 Viviré entre mi pueblo Israel, y nunca los abandonaré.

^14 Salomón terminó de construir el templo.

15-32 Cubrió las paredes de adentro con tablas de madera de cedro talladas con flores, frutos, palmeras y querubines, y luego las recubrió de oro puro. No se veía ninguna piedra. También en las paredes de afuera se tallaron las mismas figuras. El piso lo cubrió con madera de pino y después con oro, tanto el piso de los salones interiores como el de los de afuera. Salomón preparó el Lugar Santísimo en la parte de atrás del edificio, para colocar allí el cofre del pacto de Dios. El Lugar Santísimo era una sala que medía nueve metros de alto por nueve de ancho. También le puso tablas de cedro, y luego las recubrió de oro puro. Hizo cadenas de oro para proteger la entrada de este lugar, y puso allí un altar de madera de cedro recubierto de oro. También hizo, con madera de olivo, dos querubines, los recubrió de oro y los puso en el Lugar Santísimo. Cada uno de los querubines era de cuatro metros y medio de altura. Sus alas estaban extendidas. El ala de uno de los querubines tocaba una pared, y el ala del otro, la otra pared. Cada ala medía dos metros y veinticinco centímetros, así que juntas las dos medían cuatro metros y medio. El Lugar Santísimo tenía dos puertas de entrada hechas de madera de olivo y talladas con figuras de querubines, palmeras y flores. Recubrieron todas estas figuras con oro. La parte superior de las puertas formaba un triángulo. El Lugar Santo estaba frente al Lugar Santísimo, y medía dieciocho metros de largo.

^33 Para la entrada del templo, Salomón construyó un marco con postes de madera de olivo,

^34 y le puso dos puertas de madera de pino.

^35 Las puertas estaban decoradas con figuras de querubines, palmeras y flores; todas ellas recubiertas de oro.

^36 Salomón construyó las paredes del patio interior con tres hileras de piedras labradas y arriba les puso vigas de cedro.

^37 El templo se comenzó a construir en el mes de Ziv, durante el cuarto año del reinado de Salomón.

^38 Se terminó de construir en el año once, en el mes de Bul[b]. Así la construcción del templo duró siete años.

7

Otras construcciones de Salomón

^1 Salomón construyó su propio palacio, y lo terminó en trece años.

2-3 También edificó el palacio llamado Bosque del Líbano. Lo hizo de cuarenta y cinco metros de largo, veintidós metros y medio de ancho y trece metros y medio de alto. Le puso un cielo raso de madera, sostenido por cuarenta y cinco vigas de cedro. Las vigas estaban distribuidas en tres grupos de quince cada uno, y se apoyaban sobre cuatro hileras de columnas de cedro.

4-5 Salomón mandó a hacer tres hileras con tres ventanas cada una, y colocarlas una frente a la otra. También le colocó tres puertas a ambos lados.

^6 Además, Salomón construyó el Salón de las Columnas, de veintidós metros y medio de largo, y trece metros y medio de ancho. Enfrente había otro salón con columnas y techo.

^7 También edificó el Salón de la Justicia, en el que Salomón escuchaba los problemas del pueblo y decidía cómo resolverlos. Ese salón estaba totalmente cubierto de madera de cedro.

^8 El palacio en el que vivía Salomón estaba frente al Salón de la Justicia, separado por un patio. Este salón y el palacio se parecían mucho. Además, para la hija del rey de Egipto, que era su esposa, edificó otro palacio parecido al suyo.

^9 Por dentro y por fuera, todas estas construcciones fueron hechas con piedras costosas, cortadas a la medida.

^10 La base del edificio estaba construida con las mejores piedras. Algunas medían cuatro metros y medio, y otras, tres metros con sesenta centímetros.

^11 La parte superior del edificio también estaba hecha de cedro, y de piedras costosas, cortadas a la medida.

^12 Alrededor del patio grande del palacio se pusieron tres hileras de esas piedras, y una hilera de vigas de cedro que servían para sostener el edificio. Esto mismo se había hecho en el patio interior del templo y en el salón de la entrada del palacio.

Hiram realiza los trabajos de bronce (2 Cr 2.2-18; 3.15-17)

^13 El rey Salomón mandó a llamar a Hiram, que vivía en la ciudad de Tiro.

^14 Hiram era hijo de una viuda de la tribu de Neftalí. Su padre era de Tiro y le había enseñado a trabajar el bronce, así que Hiram era muy hábil y capaz. Hiram se presentó ante el rey Salomón, y realizó en sus construcciones todos los trabajos de bronce.

^15 Hizo dos columnas que medían ocho metros de alto, y cinco metros y medio de circunferencia.

16-22 También preparó en bronce el adorno de la parte superior de cada columna. Ese adorno tenía forma de lirio, y medía dos metros y veinticinco centímetros de alto. Estaba decorado con figuras en forma de cadena. La parte más alta y ancha del adorno de bronce tenía dos hileras de figuras en forma de manzana. Cada hilera estaba formada por cien de esas figuras. Cuando las columnas estuvieron terminadas, Hiram las colocó en el salón de la entrada del templo. A la columna de la derecha la llamó Jaquín y a la de la izquierda Bóaz.

El gran tanque de agua (2 Cr 4.1-5)

^23 Después Hiram fabricó un enorme tanque para el agua. Era redondo, y de un borde al otro medía cuatro metros. Su altura era de dos metros y veinticinco centímetros, y su circunferencia era de trece metros y medio.

^24 Decoró todo el borde con dos enredaderas llenas de frutos. Cada cuarenta y cinco centímetros había diez frutos.

^25 El tanque estaba sobre doce toros de bronce. Tres de estos toros miraban al norte, tres al sur, tres al este y tres al oeste, de modo que sus patas traseras quedaban hacia adentro.

^26 Las paredes del tanque eran de ocho centímetros de grueso. Su borde se parecía a una flor de lirio abierta. En el tanque cabían cuarenta y cuatro mil litros de agua.

Los diez recipientes (2 Cr 46)

^27 Hiram hizo también diez bases de bronce. Cada base era cuadrada, de un metro y ochenta centímetros por lado. Su altura era de un metro y treinta y cinco centímetros.

28-36 Cada lado de esas bases estaba decorado con figuras de leones, toros y querubines. Arriba y abajo de los toros y los leones había adornos florales. Cada lado estaba sujeto por un marco, y formaba con la base una sola pieza. Cada base tenía cuatro ruedas de bronce. Sus ejes también eran de bronce y estaban sujetos a la base. En las cuatro esquinas de la base había cuatro agarraderas de bronce decoradas con adornos florales, que servían para moverla. Estas agarraderas y la base formaban una sola pieza. La boca para el recipiente era redonda, y tenía grabados con marcos cuadrados. Tenía un soporte de sesenta y ocho centímetros de alto y estaba dentro de un cerco que sobresalía cuarenta y cinco centímetros. La parte superior de la base terminaba en un borde circular de veintidós centímetros y medio de alto. Hiram le talló alrededor querubines, leones, palmeras y guirnaldas, según el espacio que tenía.

^37 Así fue como hizo las diez bases. Todas tenían la misma forma y tamaño, pues usó el mismo molde.

^38 También hizo diez recipientes de bronce. Cada uno tenía un metro y ochenta centímetros de diámetro, y le cabían ochocientos ochenta litros de agua. Colocó cada recipiente sobre cada una de las bases que había hecho.

^39 Cinco estaban en el lado derecho del templo y cinco en el lado izquierdo. El tanque grande lo puso en la esquina sureste del edificio.

Hiram termina sus trabajos (2 Cr 4.7-18)

^40 Hiram también hizo las ollas, las palas y las vasijas. Así terminó todo el trabajo que hizo para el templo de Dios, por encargo del rey Salomón.

^41 Éstos son todos los trabajos que realizó: las dos columnas, la parte superior de cada columna, las dos decoraciones en la parte superior de las columnas,

^42 y las cuatrocientas figuras de esas decoraciones.

^43 También hizo las diez bases y los recipientes que iban sobre ellas,

^44 el gran tanque para el agua y los doce toros que lo sostenían,

^45 y las ollas, palas y vasijas. Todo lo que Hiram hizo para el templo de Dios a pedido del rey Salomón era de bronce pulido.

^46 Los utensilios de bronce los hicieron en moldes de arena, en la región del Jordán, entre Sucot y Saretán.

^47 Salomón no pidió que pesaran los utensilios de bronce porque eran muchos.

Los utensilios del templo (2 Cr 4.19—51)

48-50 Salomón también mandó hacer todos los utensilios que había en el templo de Dios. Los de oro puro eran: el altar, la mesa de los panes para Dios, los diez candelabros del Lugar Santo, las figuras de flores, las lámparas, las tenazas, las copas, las tijeras para cortar mechas, las vasijas, los cucharones, los incensarios, las bisagras de las puertas del Lugar Santísimo, las bisagras de la puerta de la entrada principal del edificio.

^51 De este modo se terminaron todos los trabajos que Salomón mandó a hacer para el templo de Dios. Después llevó todos los utensilios de oro y de plata que su padre David había dedicado para Dios, y los guardó en el lugar donde estaban los tesoros del templo de Dios.

8

El cofre del pacto en el templo (2 Cr 5.2-14)

^1 El rey Salomón se reunió con los líderes de Israel, los jefes de las tribus y la gente más importante de las familias israelitas. Salomón quería que todos estuvieran presentes cuando se llevara el cofre del pacto de Dios desde la parte antigua de Jerusalén hasta el templo.

^2 Esto ocurrió en la fiesta de las enramadas, que se celebra en el mes de Etanim[c].

3-4 Cuando llegaron todos los representantes de Israel, los sacerdotes y sus ayudantes tomaron el cofre y se lo llevaron al templo. También llevaron el santuario y todos los utensilios dedicados al culto.

^5 El rey Salomón y todos los israelitas allí reunidos se pararon frente al cofre, y le ofrecieron a Dios muchos toros y ovejas.

^6 Después los sacerdotes llevaron el cofre del pacto de Dios hasta el fondo del templo, donde estaba el Lugar Santísimo. Lo pusieron bajo las alas de los dos grandes querubines.

^7 Las alas extendidas de los querubines cubrían el cofre y las varas que servían para trasladarlo.

^8 Estas varas eran tan largas que sus puntas se veían desde el Lugar Santo, que estaba frente al Lugar Santísimo. Sin embargo, no podían verse desde afuera del templo. Así quedaron hasta el día en que se escribió este relato.

^9 Lo único que había en el cofre eran las dos tablas de piedra con las leyes del pacto. Esas leyes se las había dado Dios a los israelitas cuando salieron de Egipto. Moisés las había puesto en el cofre cuando estuvo en el monte Horeb.

Dios en su templo (2 Cr 6.1-2)

10-11 Cuando los sacerdotes salieron del Lugar Santo, una nube brillante llenó todo el templo. Era la presencia de Dios, y por eso los sacerdotes ya no pudieron quedarse para realizar el culto.

^12 Entonces Salomón dijo: Dios mío, tú siempre has vivido en la espesa nube que acompaña al santuario.

^13 Pero ahora, te he construido una casa, para que vivas allí para siempre.

Salomón habla al pueblo (2 Cr 6.3-11)

^14 Luego el rey se dio vuelta y miró a todo el pueblo de Israel, que se había reunido y estaba de pie. Entonces los bendijo y

^15 exclamó: Bendito sea el Dios de Israel, que ha cumplido lo que le prometió a mi padre David, pues le dijo:

^16 «Desde que saqué de Egipto a mi pueblo Israel, no he elegido ninguna ciudad de las tribus de Israel para que se construya en ella mi casa. A ti, David, te elegí para que gobiernes a mi pueblo Israel».

^17 Mi padre David deseaba construir un templo para adorar a nuestro Dios.

^18 Sin embargo, Dios le dijo: «Haces bien en querer construir una casa para mí.

^19 Pero no serás tú quien la construya, sino uno de tus hijos».

^20 Dios cumplió su promesa. Ahora yo soy el rey de Israel, en lugar de mi padre, y he construido una casa para nuestro Dios.

^21 Además he preparado un lugar para colocar allí el cofre del pacto que Dios hizo con nosotros cuando nos sacó de Egipto.

Salomón ora por el templo (2 Cr 6.12-42)

^22 Entonces Salomón se puso delante del altar de Dios, a la vista de todo Israel, y levantando las manos al cielo

^23 dijo: Dios de Israel, ni en el cielo ni en la tierra hay otro que se compare a ti. Tú cumples tu pacto y amas profundamente a los que te obedecen de corazón.

24-25 Dios de Israel, hoy has cumplido una de tus promesas a mi padre. Ahora cumple también la promesa que le hiciste de que siempre sus descendientes reinarían en Israel si seguían su ejemplo.

^26 Por eso, Dios nuestro, cumple las promesas que le hiciste a mi padre.

^27 Dios mío, ni el cielo ni la tierra son suficientes para ti, mucho menos este templo que te he construido.

28-30 Pero de todos modos te pido que escuches mi oración: Cuida de este templo de día y de noche, pues tú mismo has dicho que vivirás en él. Cuando estemos lejos de Jerusalén y oremos en dirección a tu templo, escucha desde el cielo nuestras oraciones, y perdónanos.

^31 Si alguien perjudica a otra persona, y delante del altar de este templo jura que no lo hizo,

^32 escucha desde el cielo y castígalo. Examínanos, castiga al que resulte culpable y deja libre al inocente.

33-34 Si tu pueblo Israel llega a pecar contra ti, y en castigo sus enemigos se lo llevan prisionero, perdónalo y tráelo de nuevo a este país que tú les diste a sus antepasados. Perdónalos siempre y cuando vengan a tu templo y se arrepientan de haberte ofendido.

^35 Si llegamos a pecar contra ti, y en castigo deja de llover por mucho tiempo, perdónanos, siempre y cuando oremos en este lugar, y nos arrepintamos de haberte ofendido.

^36 Escúchanos desde el cielo y perdónanos. Enséñanos a vivir haciendo lo bueno, y mándanos de nuevo la lluvia que nos quitaste.

37-39 Si en este país nos llegara a faltar la comida, o nos atacaran enfermedades, o plagas de hongos, langostas o pulgón, escúchanos cuando oremos a ti. Y si los enemigos nos rodean o atacan a alguna de las ciudades de Israel, escúchanos cuando oremos a ti. Y cuando en medio de este sufrimiento cualquier persona o todo el pueblo de Israel levante las manos hacia este templo y ore a ti, escúchalo siempre desde el cielo, el lugar en donde vives. Perdónalo. Examínanos, y danos lo que cada uno de nosotros se merece. Sólo tú conoces verdaderamente a todas las personas.

^40 Así, te serviremos y obedeceremos durante toda nuestra vida en esta tierra que nos diste.

41-43 Cuando los extranjeros sepan en su país lo grande y poderoso que eres, y vengan a orar a este templo, escúchalos desde el cielo, que es tu casa. Dales todo lo que te pidan, para que todos los pueblos del mundo te conozcan y obedezcan como lo hace tu pueblo Israel. Así sabrán que este templo lo construí para adorarte.

^44 Si tu pueblo va a la guerra, y allí donde lo envíes ora a ti mirando hacia tu amada ciudad de Jerusalén, y hacia este templo,

^45 escucha desde el cielo sus oraciones y ruegos, y ayúdalo.

^46 Dios mío, todos somos pecadores, y si tu pueblo llega a pecar contra ti, a lo mejor te vas a enojar tanto que lo entregarás a sus enemigos. Ellos se llevarán a tu pueblo a otro lugar, lejos o cerca.

47-48 Pero si en ese lugar donde tu pueblo esté prisionero, se vuelve a ti con toda sinceridad, atiéndelo. Si reconoce que ha pecado y actuado mal y te lo dice, óyelo. Si tu pueblo ora a ti y te ruega, mirando hacia este país que le diste a sus antepasados, hacia la ciudad de Jerusalén, y hacia este templo,

^49 escucha desde el cielo sus oraciones y ruegos, y ayúdalo.

^50 Perdónale a tu pueblo todos los pecados y faltas que cometió contra ti. Haz que sus enemigos tengan lástima de él y lo ayuden.

^51 Porque se trata de tu pueblo; el pueblo que tú sacaste de Egipto, donde sufría tanto como si hubiese estado en un horno ardiente.

^52 Escucha con atención mis oraciones. ¡Oye a tu pueblo Israel! Escúchanos cuando te llamemos.

^53 Tú elegiste a tu pueblo de entre todas las otras naciones. ¡Somos tuyos! Así lo dijiste por medio de Moisés, cuando sacaste de Egipto a nuestros antepasados.

Salomón ora por el pueblo

^54 Salomón hizo esta oración ante el altar del templo, de rodillas y con las manos en alto. Cuando terminó de orar,

^55 se puso de pie y bendijo a todo el pueblo de Israel. En voz alta dijo:

^56 Grande es Dios, que le dio paz a su pueblo Israel, cumpliendo así todo lo que prometió. No ha dejado de cumplir ni una sola de las promesas que nos dio por medio de Moisés.

^57 ¡Pidamos a nuestro Dios que esté con nosotros como estuvo con nuestros antepasados! ¡Que no nos abandone!

^58 ¡Que ponga en nosotros el deseo de obedecer sus mandamientos!

^59 ¡Que nuestro Dios siempre tenga presente todo lo que hoy le hemos pedido! ¡Que nos ayude de acuerdo a nuestras necesidades de cada día!

^60 De esta manera, todas las naciones de la tierra sabrán que no hay otro Dios aparte del Dios de Israel.

^61 Todos ustedes, pueblo de Israel, entréguense totalmente a nuestro Dios, y obedezcan todos sus mandamientos, como lo están haciendo hoy.

Salomón dedica el templo a Dios (2 Cr 7.4-10)

^62 Después, el rey y todo el pueblo de Israel mataron animales para ofrecérselos a Dios.

^63 Salomón le presentó a Dios una gran cantidad de toros y ovejas, como una ofrenda de paz. Así fue como el rey y todo el pueblo de Israel le dedicaron el templo a Dios.

^64 Ese mismo día, el rey dedicó a Dios el patio interior del templo. Allí ofreció los sacrificios de animales, las ofrendas de cereales y la grasa de las ofrendas de paz. No presentó estas ofrendas en el altar de bronce que está delante del templo, porque el altar era pequeño y las ofrendas no cabían.

^65 En esa ocasión, Salomón y todo Israel celebraron la fiesta de las enramadas, la cual duró siete días. Hubo muchísima gente, pues los israelitas habían venido de todas partes del país, desde Hamat hasta el arroyo de Egipto. Luego celebraron otra fiesta de siete días; en total fueron catorce días de fiesta.

^66 Después que terminó la fiesta, el rey despidió al pueblo. Ellos bendijeron a Salomón, y se fueron a sus casas. Iban muy contentos por todo lo bueno que Dios le había hecho a David y a su pueblo Israel.

9

Dios habla con Salomón (2 Cr 7.11-22)

^1 Cuando Salomón terminó de construir el templo de Dios, su propio palacio y todo lo que quiso edificar,

^2 Dios se le apareció por segunda vez, como se le había aparecido antes en Gabaón,

^3 y le dijo: He escuchado tus oraciones y tus ruegos. Este templo que has edificado será mío, y en él viviré para siempre. Voy a cuidarlo; no lo descuidaré ni un momento.

4-5 En cuanto a ti, Salomón, si te comportas bien y me obedeces en todo, Israel siempre tendrá como rey un descendiente tuyo. Así también se lo prometí a tu padre David; compórtate como él lo hizo.

^6 Pero si tú o cualquiera de tus descendientes no me obedecen, sino que sirven y adoran a otros dioses,

^7 entonces expulsaré a Israel de la tierra que le he dado. Abandonaré el templo que había elegido para que me adoraran, y todas las naciones se burlarán de tu pueblo.

^8 Este templo no será más que un montón de ruinas y todos los que pasen a su lado se asombrarán y se burlarán, diciendo: «¿Por qué Dios ha hecho esto con Israel y con este templo?».

^9 Y se les contestará: «Porque Israel abandonó a su Dios, quien lo había sacado de Egipto. Su pueblo obedeció y adoró a otros dioses. Por eso Dios ha traído todo este mal sobre ellos».

Otras actividades de Salomón (2 Cr 8.1-18)

10-14 Salomón tardó veinte años en construir el templo de Dios y su palacio. Para edificarlos, Hiram, el rey de Tiro, le dio a Salomón toda la madera de cedro y de pino, y todo el oro que quiso. En total, le dio tres mil novecientos sesenta kilos de oro. Por eso, cuando terminó la construcción, Salomón le entregó a Hiram veinte ciudades de la región de Galilea. Pero cuando Hiram fue a ver las ciudades que Salomón le había dado, no le gustaron, así que le reclamó: Yo pensé que eras mi amigo. Estas ciudades que me diste no valen nada. Por eso las llamó Cabul, que significa como nada, y ése es el nombre que tienen hasta el momento en que esto se escribe.

^15 Salomón obligó a su pueblo a trabajar en la construcción del templo de Dios, en su propio palacio, en la plataforma, en la muralla que rodeaba la ciudad de Jerusalén, y en la reconstrucción de las ciudades de Hasor, Meguido y Guézer.

^16 Esta última ciudad había sido conquistada por el rey de Egipto, quien después la quemó y mató a todos los cananeos que allí vivían. Tiempo después, el rey de Egipto le regaló esa ciudad a su hija cuando ella se casó con Salomón.

^17 Por eso Salomón reconstruyó Guézer, y también Bet-horón de abajo,

^18 Baalat y Tamar, que está en el desierto de Judá.

^19 Además, reconstruyó las ciudades donde se guardaban los alimentos, y las ciudades donde se guardaban los carros de guerra. También reconstruyó los cuarteles de caballería. Todo lo que Salomón planeó construir en Jerusalén, en el Líbano y en todo el territorio que gobernaba, lo llevó a cabo.

20-21 Salomón obligó a trabajar a todos los descendientes de los amorreos, hititas, ferezeos, heveos y jebuseos que habían quedado en el país y que los israelitas dejaron con vida. Ellos siguieron trabajando como esclavos hasta el día en que esto se escribió.

^22 Pero a los israelitas no los obligó a trabajar como esclavos, sino que ellos eran soldados, oficiales, jefes, capitanes, jinetes y conductores de carros de guerra.

^23 Salomón tenía quinientos cincuenta capataces a cargo de los trabajos, y ellos dirigían a los trabajadores en todo lo que tenían que hacer.

^24 Cuando la hija del rey de Egipto se fue de la Ciudad de David al palacio que Salomón le edificó, el rey rellenó de tierra el lado este de la ciudad.

^25 Después que terminó la construcción del templo, Salomón ofrecía sacrificios de animales y ofrendas de paz en el altar que había edificado para Dios, y quemaba incienso ante él. Lo hacía tres veces por año.

^26 El rey Salomón también construyó barcos en la ciudad de Esión-guéber que está cerca de Elat, en el territorio de Edom, a orillas del Mar de los Juncos.

27-28 Hiram envió en los barcos a sus oficiales, que eran muy buenos marinos y conocían muy bien el mar. Fueron junto con los oficiales de Salomón hasta Ofir. Allí sacaron casi catorce mil kilos de oro, y se los llevaron a Salomón.

10

La reina de Sabá conoce a Salomón (2 Cr 9.1-12)

^1 Cuando la reina de Sabá escuchó hablar de lo famoso que era Salomón, y que su sabiduría se debía al gran poder de Dios, decidió ir a visitarlo. Ella quería hacerle preguntas difíciles para ver si era tan sabio como decían.

^2 Llegó a Jerusalén acompañada de sus consejeros y con camellos cargados de perfumes, y gran cantidad de oro y piedras preciosas. Cuando se encontró con Salomón, ella le hizo todas las preguntas que había preparado.

^3 ¡Y Salomón las contestó todas! No hubo nada que el rey no pudiera explicarle.

4-5 La reina quedó maravillada al ver lo sabio que era Salomón. También tuvo tiempo para admirar la hermosura del palacio, la rica comida que servían a la mesa, los asientos que ocupaban los asistentes, el aspecto y la ropa de todos los sirvientes y, en especial, la de los que servían el vino al rey. Se asombró al ver todos los animales que el rey daba como ofrenda en el templo de Dios.

^6 Entonces le dijo a Salomón: Todo lo que escuché en mi país acerca de lo que has hecho y de lo sabio que eres, es cierto.

^7 Yo no lo creía, pero ahora lo he visto con mis propios ojos, y sé que es verdad. En realidad, no me habían contado ni siquiera la mitad. ¡Eres más sabio y rico de lo que yo había escuchado!

^8 ¡Qué felices deben ser tus esposas! ¡Y qué contentos deben estar todos tus servidores, pues siempre cuentan con tus sabios consejos!

^9 ¡Bendito sea tu Dios, a quien le agradó tu conducta y te hizo rey de Israel para que gobiernes con justicia! No hay duda, ¡Dios ama a Israel!

10-12 Después, la reina de Sabá le dio a Salomón tres mil novecientos sesenta kilos de oro, y gran cantidad de perfumes y piedras preciosas. Además, los barcos de Hiram, que habían traído desde Ofir el oro para Salomón, trajeron gran cantidad de madera de sándalo y piedras preciosas. Con esa madera el rey hizo barandas para el templo de Dios y para el palacio. También hizo para los músicos arpas y liras. Nunca antes se había visto tanto perfume y tanta madera de sándalo en Israel.

^13 El rey Salomón le dio a la reina de Sabá todo lo que ella le pidió, además de los regalos que él ya le había preparado. Después ella volvió a su país con sus consejeros.

Sabiduría y riqueza de Salomón (2 Cr 9.13-24)

^14 Cada año el rey Salomón recibía alrededor de veintidós mil kilos de oro,

^15 sin contar los impuestos que le pagaban los comerciantes, los reyes de Arabia y los gobernantes del país.

16-17 Salomón mandó a hacer doscientos escudos grandes y trescientos pequeños, y los puso en el palacio llamado Bosque del Líbano. Cada uno de los escudos grandes pesaba seis kilos de oro, y los pequeños pesaban poco más de kilo y medio.

^18 También mandó hacer un trono grande de marfil, recubierto con oro puro.

^19 El respaldo era redondo y tenía dos brazos. Al lado de cada brazo había un león de pie. El trono tenía seis escalones

^20 y a ambos lados de cada escalón había un león de pie. ¡Ningún otro rey tenía un trono tan hermoso!

^21 Todas las copas del rey y todos los platos del palacio Bosque del Líbano eran de oro puro. En aquella época no había nada de plata porque no la consideraban de mucho valor.

^22 Los barcos del rey Salomón y los del rey Hiram viajaban juntos, y cada tres años traían de Tarsis oro, plata, marfil, monos y pavos reales.

^23 El rey Salomón era más sabio y más rico que todos los reyes de esa región.

^24 Todo el mundo quería verlo y escuchar la sabiduría que Dios le había dado,

^25 así que cada año le llevaban regalos de oro y plata, ropas, perfumes, caballos y mulas.

Salomón compra y vende carros y caballos (2 Cr 1.14-17; 9.25-28)

^26 Salomón reunió mil cuatrocientos carros y doce mil jinetes. Algunos estaban en los cuarteles de carros de guerra y otros formaban su guardia personal en Jerusalén.

27-29 Los comerciantes de la corte compraban en Egipto y Cilicia los caballos para Salomón. El precio de un carro comprado en Egipto era de seiscientas monedas de plata, y el de un caballo, ciento cincuenta. El rey Salomón acumuló en Jerusalén grandes cantidades de plata, y sembró tantos árboles de cedro que llegaron a ser tan comunes como las flores del campo. ¡Hasta los reyes hititas y sirios compraban sus carros y caballos a los comerciantes de la corte de Salomón!

11

Salomón desobedece a Dios

1-8 Salomón tuvo setecientas esposas extranjeras, que eran princesas. Entre ellas estaba la hija del rey de Egipto, además de otras mujeres moabitas, amonitas, edomitas, hititas y sidonias. También tuvo trescientas mujeres, con las que vivió sin haberse casado. Dios le había dicho a los israelitas: No se casen con mujeres extranjeras, porque ellas los harán adorar a sus dioses. Y así sucedió. Cuando Salomón llegó a viejo, sus mujeres lo apartaron de Dios y lo hicieron adorar a otros dioses. Salomón adoró a la diosa de los sidonios llamada Astarté, y construyó un lugar para adorar a dos ídolos repugnantes: Quemós, que era un dios de Moab, y Milcom, que era el dios de los amonitas. Lo construyó en la montaña que está al este de Jerusalén. También edificó lugares para que sus esposas ofrecieran animales a sus dioses y quemaran incienso. Salomón actuó mal delante de Dios y no lo obedeció; en realidad, nunca se comprometió a obedecerlo por completo, como lo había hecho David, su padre.

^9 El Dios de Israel estaba enojado con Salomón, pues aunque se le había aparecido dos veces

^10 y le había ordenado que no adorara a otros dioses, él nunca lo obedeció.

^11 Por eso Dios le dijo: Te has comportado mal y no has obedecido mis órdenes. Por eso voy a quitarte el reino y se lo daré a uno de tus oficiales.

12-13 Sin embargo, no lo haré ahora, sino cuando tu hijo sea el rey. No le quitaré todo el reino; lo dejaré reinar sobre una tribu, por amor a tu padre David y a la ciudad de Jerusalén que yo he elegido.

Los enemigos de Salomón

14-16 Hadad, que era descendiente de los reyes de Edom, luchó en contra de Salomón, pues así lo permitió Dios. Resulta que años atrás, cuando David había vencido a Edom, Joab, que era el general del ejército, fue a enterrar a los que habían muerto en la batalla. Joab se quedó allí durante seis meses, hasta que logró matar a todos los hombres de Edom.

17-18 En aquel tiempo, Hadad era sólo un niño, y logró escapar junto con algunos edomitas que ayudaban a su padre. Ellos lo sacaron de Madián y lo llevaron a Param, en donde se les unieron algunos hombres que los ayudaron a llegar a Egipto. Allí el rey les dio casa, tierras y comida.

^19 Hadad se hizo amigo del rey de Egipto y éste le permitió casarse con su cuñada, la hermana de la reina Tahpenés.

^20 Hadad y su esposa tuvieron un hijo al que llamaron Guenubat, el cual vivió en el palacio del rey de Egipto. La reina Tahpenés lo educó junto con sus propios hijos.

^21 Pero cuando Hadad se enteró de que habían muerto David y el general Joab, le dijo al rey de Egipto: —Dame permiso para regresar a mi país.

^22 El rey le contestó: —¿Por qué quieres volver a tu país? ¡Aquí nada te falta! Hadad le respondió: —Aun así, te ruego que me dejes ir. Así que regresó y se enfrentó con Salomón.

^23 Dios también permitió que Rezón, el hijo de Eliadá, se pusiera en contra de Salomón. Rezón era un oficial de Hadad-ézer, rey de Sobá, y se había escapado

^24 para convertirse en el jefe de una banda de ladrones. Cuando David mató a algunos de esos ladrones, Rezón se fue a vivir a la ciudad de Damasco, y allí lo nombraron rey.

^25 Mientras Salomón vivió, Rezón fue enemigo de Israel, y junto con Hadad le hizo mucho daño a Salomón.

^26 Otro enemigo de Salomón fue uno de sus oficiales llamado Jeroboam, que era de la tribu de Efraín y de la ciudad de Seredá. Su madre era una viuda llamada Serúa.

^27 Esto fue lo que sucedió entre Jeroboam y Salomón: El rey estaba rellenando de tierra la parte este de la Ciudad de David, su padre.

^28 Jeroboam era muy fuerte y trabajador, y cuando Salomón se dio cuenta de esto, le encargó vigilar los trabajos forzados que hacían los que habían sido traídos del territorio de Efraín y Manasés.

^29 Un día en que Jeroboam salió de Jerusalén, se encontró con el profeta Ahías, que era de Siló. El profeta se había puesto una capa nueva. Los dos estaban solos en el campo.

^30 Entonces Ahías tomó su capa nueva, la rompió en doce pedazos

^31 y le dijo a Jeroboam: Estos diez pedazos son para ti, porque el Dios de Israel le quitará el reino a Salomón y a ti te dará diez tribus.

^32 A Salomón le dejará tan sólo una tribu, por amor a David, que le fue fiel, y por amor a Jerusalén, la ciudad que él eligió.

^33 Porque Salomón abandonó a Dios y adoró a la diosa de los sidonios llamada Astarté, al dios de Moab llamado Quemós, y al dios de los amonitas, cuyo nombre es Milcom. Lo que Salomón ha hecho no agrada a Dios, pues no obedeció sus mandamientos, como sí lo había hecho su padre David.

^34 A pesar de eso, Dios no le quitará todo el reino. Por amor a David, Salomón gobernará mientras viva, pues David fue elegido por Dios, y él lo adoró y obedeció en todo.

^35 Pero Dios le quitará el reino al hijo de Salomón y te nombrará como rey de diez tribus.

^36 Dios pondrá al hijo de Salomón a reinar sobre una tribu, para que siempre haya alguien de la familia de David que gobierne en Jerusalén, la ciudad de Dios.

^37 Él te pondrá como rey de Israel y extenderás tu dominio sobre todos los territorios que quieras.

^38 Si obedeces todo lo que Dios te manda, y haces lo que a él le agrada, cumpliendo sus mandamientos como hizo su servidor David, Dios te ayudará en todo. De tu familia saldrán los reyes, así como sucedió con la familia de David. Dios te entregará Israel,

^39 y castigará a la familia de David, porque Salomón no lo obedeció. Aunque debo decirte que Dios no la castigará para siempre.

^40 Cuando Salomón se enteró de esto, trató de matar a Jeroboam, pero éste se escapó a Egipto y se quedó allí hasta que murió Salomón. En ese momento Sisac era el rey de Egipto.

Salomón muere (2 Cr 9.29-31)

41-42 Salomón fue rey de Israel cuarenta y tres años, y todo ese tiempo vivió en Jerusalén. Todo lo que hizo y cómo demostró su sabiduría, se puede leer en el libro que cuenta su historia.

^43 Cuando murió, lo enterraron en la Ciudad de David, su padre, y en su lugar reinó su hijo Roboam.

12

Israel se divide en dos reinos (2 Cr 10.1—114)

^1 Roboam fue a Siquem, pues todo el pueblo de Israel había ido allá para nombrarlo rey.

^2 La noticia llegó a Jeroboam mientras estaba en Egipto, donde se había quedado a vivir para escapar de Salomón.

^3 Entonces las tribus del norte de Israel mandaron a llamar a Jeroboam y, cuando éste llegó, fueron a hablar con Roboam y le dijeron:

^4 —Tu padre fue muy duro con nosotros. Si tú nos tratas mejor, te serviremos.

^5 Roboam les contestó: —Váyanse y vengan a verme de nuevo dentro de tres días. Así que la gente se fue.

^6 Entonces el rey Roboam les preguntó a sus consejeros qué debía hacer; estos consejeros también habían ayudado a su padre Salomón. Les preguntó: —¿Qué puedo contestarle a esta gente?

^7 Ellos le dijeron: —Si te pones al servicio del pueblo y lo tratas bien, el pueblo te servirá por siempre.

^8 Pero Roboam no les hizo caso. En vez de eso les pidió consejo a los muchachos que habían crecido con él y que estaban a su servicio.

^9 Les dijo: —Esta gente quiere que yo la trate mejor que mi padre lo hizo, ¿ustedes qué opinan?

^10 Ellos le contestaron: —Diles que si tu padre fue duro con ellos, tú lo serás más.

^11 Si tu padre los trató mal, tú los tratarás peor. Si tu padre los azotaba con correas, tú lo harás con látigos de puntas de hierro.

^12 Después de tres días, Jeroboam y los hombres de las tribus del norte fueron a ver de nuevo a Roboam, como él les había pedido.

^13 El rey les habló con dureza. No hizo caso a los consejeros,

^14 sino a los muchachos, y les dijo: —Mi padre fue duro con ustedes, pero yo lo seré más todavía. Mi padre los azotó con correas, pero yo lo haré con látigos de puntas de hierro.

^15 Así que el rey no hizo lo que el pueblo le pidió. Y es que Dios así lo había planeado, para cumplir lo que le había prometido a Jeroboam hijo de Nabat. El profeta Ahías de Siló le había dicho a Jeroboam que Dios le quitaría al hijo de Salomón diez tribus de su reino, y se las daría a él.

^16 Cuando todos vieron que el rey no les había hecho caso, le dijeron: ¡No tenemos nada que ver con David, el hijo de Jesé! ¡No queremos que su familia reine sobre nosotros! ¡Volvamos a nuestras casas, israelitas! ¡Que la familia de David reine sobre su propia tribu! Así que los israelitas se fueron a sus casas.

^17 Pero Roboam reinó sobre los israelitas que vivían en las ciudades de Judá.

^18 Luego Roboam envió a Adoram, el encargado del trabajo obligatorio, a hablar con los demás israelitas, pero ellos lo mataron a pedradas. Entonces el rey Roboam subió rápidamente a su carro y escapó a la ciudad de Jerusalén.

^19 Así fue como las tribus del norte de Israel se rebelaron y no quisieron que la familia de David reinara sobre ellas; y así fue hasta el día en que esto se escribió.

^20 Cuando todas estas tribus se enteraron de que Jeroboam había vuelto, lo mandaron a llamar ante todo el pueblo, y lo nombraron rey de todo Israel. La tribu de Judá fue la única que no estuvo de acuerdo, pues quería como rey a un descendiente de David.

^21 Cuando Roboam llegó a Jerusalén, reunió a ciento ochenta mil soldados que eligió entre todas las familias de Judá y de la tribu de Benjamín, para luchar contra las demás tribus y recuperar el poder sobre todo Israel.

^22 Pero Dios habló con Semaías, un hombre que amaba y respetaba a Dios, y le dijo:

^23 Debes darle a Roboam, y a todos los de la tribu de Judá y de Benjamín, y al resto del pueblo este mensaje:

^24 «Dios no quiere que haya guerra contra las demás tribus de Israel, pues ellos son sus parientes. Vuelvan a sus casas, pues es una orden de Dios». Al escuchar este mensaje, todos regresaron a sus casas como Dios les mandó.

Los dos toros de oro

^25 Jeroboam reconstruyó la ciudad de Siquem, que está en las montañas de Efraín, y vivió en ella. Después se fue de allí y reconstruyó Penuel.

26-27 Entonces Jeroboam pensó: Si el pueblo va a ofrecer sacrificios al templo de Dios que está en Jerusalén, va a encariñarse con Roboam, el rey de Judá, y luego me matarán y lo nombrarán rey. Entonces la familia de David volverá a reinar sobre nuestras diez tribus.

^28 Jeroboam le preguntó a sus consejeros qué podría hacer, y después decidió hacer dos toros de oro. Entonces le dijo al pueblo: Israelitas, ustedes ya han ido bastante a Jerusalén. Aquí tienen a sus dioses que los sacaron de Egipto.

^29 Jeroboam puso uno de los toros en la ciudad de Betel y el otro, en la ciudad de Dan.

^30 Y el pueblo pecó contra Dios, pues fue a la ciudad de Dan y adoró al toro.

^31 Jeroboam también edificó en las colinas pequeños templos, y nombró como sacerdotes a hombres que no pertenecían a la tribu de Leví.

32-33 Además, estableció una fiesta religiosa el día quince del mes de Bul[d], parecida a la fiesta que se celebraba en Judá en esa misma fecha, y él mismo ofreció en Betel sacrificios a los toros de oro. Luego quemó incienso en el altar, y nombró sacerdotes para los templos que había construido.

13

El profeta de Judá

^1 Dios envió a un profeta desde Judá hasta Betel, donde Jeroboam estaba quemando incienso sobre el altar.

^2 Dios le ordenó a este profeta que hablara en contra del altar. El profeta, con voz fuerte, dijo: Altar, altar, Dios ha dicho que de la familia del rey David nacerá un niño, que se llamará Josías. Cuando él sea grande, matará a los sacerdotes que ofrecen incienso sobre ti. También quemará sobre ti huesos humanos.

^3 Para mostrarles que todo eso en verdad sucedería, el profeta dijo que Dios daría una señal ese mismo día, y les dijo: Este altar será destruido, y las cenizas que hay sobre él serán esparcidas.

^4 Cuando Jeroboam escuchó lo que el profeta había dicho en contra del altar de Betel, extendió su brazo desde el altar y dijo: Llévense preso a este hombre. Pero el brazo que había extendido se le quedó tieso y no pudo moverlo más.

^5 Además, el altar se hizo pedazos y las cenizas que había sobre él se esparcieron. Así se cumplió lo que el profeta había dicho de parte de Dios.

^6 Entonces el rey le dijo al profeta: —Por favor, ora por mí a tu Dios. Pídele que me sane el brazo. El profeta rogó a Dios, y el brazo del rey sanó.

^7 Entonces el rey le dijo al profeta: —Quiero que vengas a mi casa a comer. Voy a darte un regalo.

^8 Pero el profeta le contestó: —Aunque me des la mitad de tu palacio, no iré. Tampoco comeré o beberé en este lugar,

^9 porque Dios me ordenó: «No comas pan, no bebas agua, ni vuelvas por el mismo camino».

^10 El profeta se fue por otro camino, distinto del que había usado para ir a Betel.

^11 En ese tiempo vivía en Betel un anciano que era profeta. Sus hijos fueron y le contaron todo lo que el profeta de Judá había hecho ese día en Betel, y lo que le había dicho al rey.

^12 El anciano profeta le preguntó a sus hijos por cuál camino se había marchado el profeta de Judá.

^13 Luego les ordenó que le alistaran su burro y, cuando estuvo listo, se montó sobre el animal

^14 y se fue a buscar al profeta de Judá. Lo encontró sentado debajo de un árbol grande, y le preguntó: —¿Eres tú el profeta que vino de Judá? Él le contestó: —Sí, soy yo.

^15 Entonces el anciano le dijo: —Ven a mi casa, y te daré de comer.

^16 Pero el profeta de Judá le contestó: —No puedo volver contigo ni ir a tu casa. Tampoco puedo comer pan o beber agua en este lugar,

^17 porque Dios así me lo ordenó.

^18 El anciano le dijo: —Yo también soy profeta, y un ángel me dio este mensaje de parte de Dios: «Lleva al profeta de Judá a tu casa para que coma pan y beba agua». El profeta de Judá no sabía que el anciano mentía,

^19 entonces se fue con él, comió pan y bebió agua en su casa.

20-21 Pero cuando estaban comiendo, Dios le habló al anciano profeta. Luego el anciano le dijo al profeta de Judá: —Dios dice que tú desobedeciste sus órdenes,

^22 pues has vuelto, y has comido y bebido cuando él te lo había prohibido. Por eso, cuando mueras no serás enterrado en la tumba de tus antepasados.

^23 El profeta de Judá terminó de comer y de beber, y el anciano profeta le preparó el burro.

^24 El profeta de Judá se fue, pero en el camino un león lo atacó y lo mató. Su cuerpo quedó tirado en el camino, pero el burro y el león permanecieron a su lado.

^25 Al rato unos hombres pasaron por ahí, y vieron el cuerpo del profeta tirado en el camino y al león a un lado. Entonces fueron a la ciudad donde vivía el anciano profeta y le contaron lo que habían visto.

^26 Cuando el anciano escuchó todo, dijo: —Ése es el profeta que desobedeció a Dios. Por eso Dios dejó que un león lo atacara, y éste lo ha despedazado y matado. Así se cumplió lo que Dios le dijo.

^27 Después el anciano profeta les pidió a sus hijos que le prepararan el burro,

^28 y se fue a buscar el cuerpo del hombre muerto. Lo encontró tirado en el camino, y junto a él estaban el burro y el león. El león no se había comido el cuerpo del hombre muerto ni despedazado al burro.

^29 Entonces el anciano profeta levantó el cuerpo del profeta de Judá. Lo puso encima del burro y lo llevó a la ciudad para llorar por él y sepultarlo.

^30 Lo sepultó en su propia tumba, y allí lloró por él, gritando: ¡Mi hermano!

^31 Después el anciano les dijo a sus hijos: Cuando yo muera, entiérrenme en la misma tumba donde está el profeta de Judá. Pongan mi cuerpo encima del suyo.

^32 Porque todo lo que Dios le ordenó decir en contra de los pequeños templos de Samaria se cumplirá.

^33 A pesar de esto, Jeroboam no cambió su mala conducta. Al contrario, volvió a nombrar como sacerdotes a hombres del pueblo, para que sirvieran en los pequeños templos de Samaria; nombraba como sacerdote a cualquiera que quisiera servir en esos lugares.

^34 Esto hizo que toda la familia de Jeroboam pecara, y por eso todos murieron. De esa familia no quedó nadie vivo.

14

Muerte del hijo de Jeroboam

^1 En ese tiempo se enfermó Abías, el hijo de Jeroboam.

^2 Entonces Jeroboam le dijo a su esposa: Disfrázate para que nadie se dé cuenta de que eres mi mujer. Luego ve a Siló, a la casa del profeta Ahías, el que me dijo que yo sería rey de este país.

^3 Toma diez panes, algunas galletas dulces, un frasco de miel, y ve a buscarlo. Él te dirá lo que va a pasar con nuestro hijo.

^4 La esposa de Jeroboam se fue a buscar al profeta Ahías, quien ya era muy anciano y no podía ver.

^5 Sin embargo, Dios ya le había dicho a Ahías que la esposa de Jeroboam vendría a buscarlo. Dios le dijo al profeta lo que debía responder cuando ella preguntara por el futuro de su hijo. Cuando ella llegó, trató de hacerse pasar por otra mujer.

^6 Pero Ahías escuchó sus pasos al llegar a la puerta, y le dijo: Entra, esposa de Jeroboam. ¿Por qué tratas de engañarme? Tengo muy malas noticias para ti.

^7 Ve y dile a Jeroboam que éste es el mensaje de Dios para él: «Yo te elegí de entre el pueblo para que gobernaras sobre Israel.

^8 Le quité el reino a la familia de David y te lo di a ti. Pero tú no te has comportado como David, mi servidor. Porque él obedeció mis mandamientos y me fue fiel; todo lo que hizo me pareció correcto.

^9 En cambio tú, te has comportado peor que todos los reyes anteriores, te has fabricado dioses y otras imágenes de metal para hacerme enojar. ¡Me traicionaste!

^10 Por eso castigaré a tu familia. Voy a hacer que todos los varones de tu familia mueran. No quedará ninguno de ellos con vida en Israel. Así como se barre el estiércol de los animales hasta que no queda nada, así haré desaparecer a tus descendientes.

^11 A los miembros de tu familia que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y los buitres se comerán a los que mueran en el campo. Yo soy Dios, y todo cuanto te he dicho sucederá».

^12 Después Ahías le dijo a la esposa de Jeroboam: Vete a tu casa. En cuanto entres en la ciudad el niño morirá.

^13 Entonces todo el pueblo de Israel llorará por él y lo sepultará. De la familia de Jeroboam sólo él será sepultado, porque sólo él agradó al Dios de Israel.

^14 Después, Dios pondrá en Israel un rey que acabará con toda la familia de Jeroboam, ¡y eso sucederá muy pronto!

^15 Dios hará sufrir a Israel así como la corriente de un río arrastra un árbol. Como Israel ha hecho enojar a Dios al fabricar imágenes de la diosa Astarté,

^16 Dios lo abandonará; lo sacará de esta buena tierra que le dio en el pasado, y lo desparramará más allá del río Éufrates. Todo esto pasará por culpa de Jeroboam, quien pecó contra Dios y también hizo pecar a Israel.

^17 Entonces la esposa de Jeroboam se fue, y en cuanto llegó a la ciudad de Tirsá y entró en la casa, el niño murió.

^18 Todo el pueblo lamentó su muerte, y luego lo sepultaron. Así se cumplió lo que Dios había dicho por medio del profeta Ahías.

^19 Todo lo que Jeroboam hizo durante su reinado, incluyendo las guerras que ganó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^20 Jeroboam reinó veintidós años. Después murió y su hijo Nadab reinó en su lugar.

Roboam, rey de Judá (2 Cr 12.1-16)

^21 Roboam, el hijo de Salomón, fue el rey de Judá. Tenía cuarenta y un años cuando comenzó a gobernar. La capital de su reino fue Jerusalén, y su reinado duró diecisiete años. Jerusalén fue el lugar que Dios había elegido para que lo adoraran. La madre de Roboam era amonita, y se llamaba Naamá.

^22 Los habitantes de Judá desobedecieron a Dios y pecaron mucho más que sus antepasados, y esto hizo enojar mucho a Dios.

^23 Construyeron pequeños templos, hicieron monumentos con piedra y madera en honor de la diosa Astarté, y los colocaron no sólo en lo alto de las colinas, sino también bajo los árboles grandes.

^24 Además, permitieron que se practicara la prostitución en esos lugares, y así siguieron las costumbres despreciables de las naciones que no obedecían a Dios y que él había expulsado del territorio israelita.

^25 Cuando Roboam empezó su quinto año de reinado, Sisac, rey de Egipto, atacó a Jerusalén.

^26 Se llevó los tesoros del templo y del palacio, incluyendo los escudos de oro que había hecho Salomón.

^27 Luego Roboam hizo escudos de bronce en lugar de los de oro, y los puso al cuidado de los oficiales que vigilaban la entrada de su palacio.

^28 Cada vez que el rey iba al templo, los vigilantes llevaban los escudos. Cuando regresaban, los ponían de nuevo en el cuartel.

^29 Todo lo que Roboam hizo está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá.

^30 Este rey y Jeroboam siempre estuvieron en guerra.

^31 La madre de Roboam se llamaba Naamá y era amonita. Cuando Roboam murió, lo enterraron en la Ciudad de David, en la tumba de sus antepasados. Su hijo Abiam reinó en su lugar.

15

Abiam, rey de Judá (2 Cr 13.1-22)

^1 Abiam comenzó a reinar cuando Jeroboam hijo de Nabat tenía ya dieciocho años de gobernar en Israel.

^2 La capital de su reino fue Jerusalén, y su reinado duró tres años. Su madre se llamaba Maacá hija de Absalón.

^3 Abiam cometió los mismos pecados que había cometido su padre. No le fue fiel a Dios como lo había sido su bisabuelo David.

^4 Sin embargo, por amor a David, Dios permitió que un hijo de Abiam reinara en Jerusalén después de él, y además protegió a la ciudad de Jerusalén.

^5 Y es que David se había comportado correctamente, y en toda su vida no desobedeció a Dios en nada. El único mal que David cometió fue cuando mandó que mataran a Urías el hitita.

6-7 Mientras Roboam reinó, siempre estuvo en guerra con Jeroboam. Esa guerra continuó entre Jeroboam y el reino de Abiam. Todo lo que Abiam hizo está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá.

^8 Cuando Abiam murió, lo enterraron en la Ciudad de David, y en su lugar reinó su hijo Asá.

Asá, rey de Judá (2 Cr 14.1-5; 15.16-19; 16.1-14)

^9 Asá comenzó a reinar cuando Jeroboam ya tenía veinte años de gobernar en Israel.

^10 La capital de su reino fue Jerusalén, y su reinado duró cuarenta y un años. Su abuela fue Maacá, hija de Absalón.

^11 Asá obedeció a Dios, tal como lo había hecho su antepasado David.

^12 Asá expulsó del país a los que practicaban la prostitución en los lugares de adoración, y quitó todos los ídolos que habían hecho los reyes que gobernaron antes de él.

^13 También le quitó a su abuela Maacá su autoridad de reina madre, porque ella había hecho una imagen de la diosa Astarté. El rey Asá destruyó esa imagen y la quemó en el arroyo de Cedrón.

^14 Sin embargo, Asá no quitó los pequeños templos de las colinas. A pesar de eso, Asá fue fiel a Dios durante toda su vida.

^15 También llevó al templo todos los objetos de oro y plata que tanto él como su padre le habían prometido a Dios.

^16 Cuando Baasá llegó a ser rey de Israel, estuvo siempre en guerra con Asá.

^17 En una de esas batallas, Baasá atacó a Judá y conquistó la ciudad de Ramá. Luego reforzó la vigilancia de la ciudad para impedir que el rey Asá entrara o saliera del territorio de Judá.

^18 En respuesta, Asá tomó todo el oro y la plata que había en los tesoros del templo y del palacio del rey, y se los dio a sus asistentes para que se los llevaran a Ben-hadad, rey de Siria. Éste vivía en la ciudad de Damasco y era hijo de Tabrimón y nieto de Hezión. Asá le mandó este mensaje a Ben-hadad:

^19 Hagamos un pacto tú y yo, como hicieron tu padre y el mío. Rompe el pacto que hiciste con Baasá, el rey de Israel, para que ya no pueda luchar contra mí. A cambio te envío este oro y esta plata como regalo.

^20 Ben-hadad aceptó la propuesta del rey Asá, y envió a los jefes de su ejército a pelear contra las ciudades de Israel. Así conquistó Iión, Dan, Abel-bet-maacá, toda la región de Neftalí y la región alrededor del Lago de Galilea.

^21 Cuando el rey Baasá se enteró de esto, dejó de vigilar Ramá y regresó a la ciudad de Tirsá.

^22 Entonces el rey Asá llamó a todo el pueblo de Judá para que se llevaran todas las piedras y la madera que Baasá había usado para reforzar la seguridad en Ramá. Con esas piedras y esa madera, el rey Asá reforzó la seguridad de Mispá y Gueba, ciudades de Benjamín.

^23 Todo lo que Asá hizo, su poder y las ciudades que construyó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. Siendo ya muy viejo, Asá se enfermó de los pies,

^24 y murió. Lo sepultaron en la Ciudad de David, donde estaban sus antepasados. Después, reinó en su lugar su hijo Josafat.

Nadab, rey de Israel

^25 Nadab, el hijo de Jeroboam, fue nombrado rey de Israel en el segundo año del reinado de Asá en Judá. Su reinado duró dos años.

^26 Nadab desobedeció a Dios y cometió los mismos pecados que su padre había cometido, y con los que hizo pecar a Israel.

27-28 En una ocasión, cuando Nadab y todo su ejército estaban rodeando la ciudad filistea de Guibetón, Baasá hijo de Ahías, que era de la tribu de Isacar, se rebeló en contra de Nadab y lo mató. Esto sucedió en el tercer año del reinado de Asá en Judá. Baasá reinó en lugar de Nadab,

^29 y empezó su reinado matando a toda la familia de Jeroboam. No dejó a nadie con vida. De esta manera se cumplió lo que Dios había dicho por medio del profeta Ahías de Siló.

^30 Ése fue el castigo que recibió Jeroboam, junto con su familia, pues pecó contra Dios e hizo pecar a Israel, lo cual hizo enojar a Dios.

^31 Lo que Nadab hizo, incluyendo todas estas cosas, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

Baasá, rey de Israel

32-33 Baasá comenzó a reinar en Israel cuando Asá ya tenía tres años de gobernar en Judá. La capital de su reino fue Tirsá, y su reinado duró veinticuatro años.

^34 Baasá desobedeció a Dios y cometió los mismos pecados con los que Jeroboam había hecho pecar a Israel.

16

1-7 Entonces Dios le dijo al profeta Jehú hijo de Hananí, que dijera en contra de Baasá lo siguiente: Tú eras un hombre sin importancia; sin embargo, te puse a gobernar a mi pueblo Israel. Pero me tiene muy enojado que te has comportado igual que Jeroboam y has hecho pecar a Israel. Por eso voy a destruirte a ti y a toda tu familia. Haré con ustedes lo mismo que hice con la familia de Jeroboam. A los miembros de tu familia que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y los buitres se comerán a los que mueran en el campo. Aunque Baasá destruyó a Jeroboam y a su familia, al final pecó igual que él. Todo lo que hizo Baasá, incluyendo sus triunfos, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. Cuando Baasá murió, lo sepultaron en la ciudad de Tirsá, y después reinó en su lugar su hijo Elá.

Elá y Zimrí, reyes de Israel

^8 Elá fue nombrado rey de Israel cuando Asá ya tenía veintiséis años de gobernar en Judá. La capital de su reino fue Tirsá, y su reinado duró dos años.

^9 Pero un oficial del reino, llamado Zimrí, que estaba a cargo de la mitad de los carros de guerra, se rebeló contra Elá. Cierto día, Elá fue a la casa de Arsá, el encargado del palacio, y allí bebió hasta emborracharse.

^10 Entonces Zimrí entró, lo mató y comenzó a reinar en su lugar. Esto ocurrió en el año veintisiete del reinado de Asá en Judá.

^11 Tan pronto como Zimrí comenzó a reinar, mató a toda la familia de Baasá y a todos sus amigos.

^12 De esta manera se cumplió lo que Dios había dicho en contra de Baasá por medio del profeta Jehú.

^13 Todo eso pasó por los pecados de Baasá y de su hijo Elá, pues hicieron enojar a Dios al adorar a dioses falsos, y con ello hicieron pecar a Israel.

^14 El resto de la historia de Elá y todo lo que hizo está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

15-19 Zimrí sólo gobernó en Tirsá por siete días. Resulta que el ejército estaba por atacar la ciudad filistea de Guibetón, cuando se enteraron de que Zimrí había matado al rey. Como los soldados no estuvieron de acuerdo, nombraron rey a Omrí, general del ejército. Entonces regresaron a Tirsá para quitar a Zimrí del trono. Pero cuando Zimrí vio que el ejército se había apoderado de la ciudad, entró en el palacio y le prendió fuego. El palacio se quemó, y él murió dentro. Esto le sucedió como castigo por los pecados que había cometido, pues Zimrí desobedeció a Dios y se comportó igual que Jeroboam, quien había hecho pecar a Israel. Todo esto sucedió en el año veintisiete del reinado de Asá en Judá.

^20 El resto de la historia de Zimrí y su traición está escrita en el libro de la historia de los reyes de Israel.

Omrí, rey de Israel

^21 Después de la muerte de Zimrí, el pueblo de Israel se dividió. Unos querían que el rey fuera Tibní hijo de Guinat, y otros, que el rey fuera Omrí.

^22 Los que querían a Omrí vencieron a los de Tibní. Como resultado Tibní murió, y Omrí fue el rey.

^23 Comenzó a reinar cuando Asá ya tenía treinta y un años de gobernar en Judá. Su reinado duró doce años, y durante los seis primeros años tuvo por capital la ciudad de Tirsá.

^24 Luego Omrí le compró a Sémer la montaña de Samaria por sesenta y seis kilos de plata. Allí edificó una ciudad con murallas, a la que llamó Samaria, en honor de Sémer, su dueño anterior.

^25 Omrí desobedeció a Dios y cometió peores pecados que los que habían cometido todos los reyes anteriores.

^26 Cometió los mismos pecados que Jeroboam, pues también hizo pecar a Israel adorando dioses falsos, y eso hizo enojar a Dios.

^27 Todo lo que hizo Omrí, incluyendo sus triunfos, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^28 Cuando murió lo enterraron en Samaria. Después su hijo Ahab reinó en su lugar.

Ahab, rey de Israel

^29 Ahab comenzó a reinar cuando Asá ya tenía treinta y ocho años de gobernar en Judá. La capital de su reino fue Samaria, y su reinado duró veintidós años.

^30 Ahab desobedeció a Dios y cometió más pecados que todos los reyes anteriores.

^31 Se comportó peor que Jeroboam, pues se casó con Jezabel hija de Et-baal, rey de los sidonios, y terminó adorando a Baal.

^32 Construyó en Samaria un templo y un altar para ese dios.

^33 También hizo una imagen de la diosa Astarté, con lo que hizo enojar al Dios de Israel mucho más que todos los reyes anteriores.

^34 Durante el reinado de Ahab, un hombre de la ciudad de Betel que se llamaba Hiel, reconstruyó la ciudad de Jericó. Cuando comenzó a reconstruirla, murió su hijo mayor llamado Abiram. Su hijo menor, llamado Segub, murió cuando puso los portones de la ciudad. Esto sucedió porque Dios había dicho, por medio de Josué, que morirían los hijos del hombre que reconstruyera Jericó.

17

El profeta Elías y la sequía

^1 Elías era un profeta de Tisbé, pueblo que estaba en la región de Galaad. Un día, Elías le anunció a Ahab: Juro por el Dios de Israel, a quien sirvo, que durante varios años no va a llover ni a caer rocío hasta que yo lo diga, y así será.

^2 Luego Dios le dijo a Elías:

^3 Vete de aquí, y escóndete en el arroyo Querit, que está al este del río Jordán.

^4 Así tendrás agua para beber. Yo le he ordenado a los cuervos que te lleven comida.

^5 Elías se fue a vivir al arroyo Querit, como Dios le mandó,

^6 y todos los días, en la mañana y en la tarde, los cuervos le llevaban pan y carne para que comiera; si quería beber, iba por agua al arroyo.

^7 Pero tiempo después el arroyo se secó, pues había dejado de llover en el país.

Una viuda le da comida a Elías

^8 Entonces Dios le dijo a Elías:

^9 Ve a Sarepta, pueblo de la región de Sidón, y quédate a vivir ahí. Yo le he ordenado a una viuda que te alimente.

^10 Elías se levantó y se fue. Cuando llegó a Sarepta vio a una viuda que estaba juntando leña. Entonces la llamó y le dijo: —Por favor, tráeme un poco de agua en un vaso.

^11 Cuando la viuda se volvió para traérselo, él le dijo: —Tráeme también un poco de pan.

^12 Pero la mujer le dijo: —Te juro por Dios que no tengo pan. Sólo tengo un poco de harina en una jarra y un poco de aceite en una botella. Ahora estoy juntando leña para ver qué preparo para mi hijo y para mí. Después de comer probablemente moriremos de hambre, pues ya no tenemos más comida.

^13 Entonces Elías le contestó: —No tengas miedo. Ve y haz lo que has dicho. Pero primero cocina un pequeño pan para mí y tráemelo. Después prepara pan para ti y para tu hijo,

^14 pues el Dios de Israel dijo que no se terminará la harina que está en la jarra ni el aceite que tienes en la botella hasta que él haga llover otra vez.

^15 La mujer fue e hizo lo que Elías le dijo, y tanto ella como su hijo y Elías tuvieron comida durante muchos días.

^16 Ni la harina de la jarra ni el aceite de la botella se acabaron. Así se cumplió lo que Dios había dicho por medio de Elías.

^17 Un poco después, el hijo de la viuda se enfermó. Su enfermedad era tan grave que dejó de respirar.

^18 Entonces la mujer le dijo a Elías: —Profeta, ¿qué tienes en mi contra? ¿Has venido a recordarme mis pecados y a castigarme con la muerte de mi hijo?

^19 Entonces Elías le contestó: —Dame a tu hijo. Elías tomó al niño del regazo de la viuda, lo llevó a su propia habitación, y lo acostó sobre su cama.

^20 Luego le rogó a Dios en voz alta: Dios mío, ¿cómo puedes traer tal desgracia sobre esta viuda, que me recibió en su casa? ¡No dejes morir a ese niño!

^21 Luego de haber dicho esto, Elías se tendió tres veces sobre el cuerpo del niño y en voz alta le rogó a Dios: ¡Dios mío, Dios mío, devuélvele la vida a este niño!

^22 Dios escuchó la oración de Elías, y el niño volvió a vivir.

^23 Entonces Elías tomó al niño, lo bajó del primer piso, se lo entregó a su madre y le dijo: —Mira, tu hijo vive.

^24 La mujer le contestó: —Ahora sé que de veras eres profeta de Dios, y que tus mensajes vienen de él.

18

Elías habla con Ahab

1-2 No había llovido en tres años, y en Samaria todos estaban pasando mucha hambre, pues no había alimentos. Finalmente, Dios le dijo a Elías: Ve y habla con Ahab, pues voy a hacer que llueva. Elías fue a ver a Ahab.

^3 Por aquellos días Ahab tenía un mayordomo llamado Abdías, el cual adoraba a Dios fielmente.

^4 Cuando Jezabel comenzó a matar a los profetas de Dios, Abdías tomó a cien de ellos, los dividió en dos grupos de cincuenta, los escondió en dos cuevas y allí los alimentó con pan y agua.

^5 Ahab le dijo a Abdías: Vamos a recorrer todo el país en busca de ríos o manantiales. Tal vez encontremos pasto para los caballos y las mulas, y así los mantendremos con vida. Si no encontramos nada, nuestros animales morirán.

^6 Entonces se dividieron el país. Ahab fue a recorrer una parte y Abdías la otra.

^7 Mientras Abdías recorría el país, se encontró con Elías. Al reconocerlo, se inclinó delante de él en señal de respeto, y le dijo: —¡Profeta Elías, estoy para servirle!

^8 Elías le contestó: —¿Así que sabes quién soy? Entonces ve y dile al rey que estoy aquí.

9-12 Abdías le dijo: —El rey ha enviado a muchos hombres a buscarlo por todos los países y reinos. Cuando ellos regresaron sin encontrarlo, el rey les hizo jurar que en verdad no lo encontraron. Le juro a usted por Dios que digo la verdad. No me pida que le diga al rey que usted está aquí, pues en cuanto yo me aleje, el espíritu de Dios se lo llevará a donde yo no lo sepa. ¿Qué pecado he cometido para que usted me pida eso? Hacerlo será como entregarme al rey para que me mate. Porque cuando Ahab venga y no lo encuentre, me matará, a pesar de que yo he obedecido a Dios desde que era joven.

^13 ¿Acaso no le han contado lo que hice cuando Jezabel mató a los profetas de Dios? Yo escondí a cien profetas. A cincuenta los puse en una cueva, y a los otros cincuenta los puse en otra. Después los alimenté con pan y agua.

^14 ¡Y ahora me pide que vaya y le diga al rey que usted está aquí! ¡Si viene y no lo encuentra, me matará!

^15 Entonces Elías le contestó: —Te juro por el Dios todopoderoso, a quien sirvo, que hoy me reuniré con el rey.

^16 Abdías fue a buscar a Ahab y le dijo lo que Elías le había encargado. Después Ahab fue a buscar a Elías,

^17 y cuando lo encontró le dijo: —¿Así que eres tú el que trae tantos problemas sobre Israel?

^18 Elías le contestó: —No soy yo el que trae problemas sobre Israel, sino tú y tu familia. Porque ustedes han dejado de obedecer los mandamientos de Dios y adoran las imágenes del dios Baal.

^19 Ordena que los israelitas se reúnan en el monte Carmelo. Que vayan también los cuatrocientos cincuenta profetas de Baal y los cuatrocientos profetas de la diosa Astarté, a los que Jezabel les da de comer.

El Dios verdadero

^20 Ahab llamó a todo el pueblo de Israel y reunió a todos los profetas de Baal y Astarté en el monte Carmelo.

^21 Elías se acercó al pueblo y le preguntó: —¿Por cuánto tiempo van a estar cambiando de dios? Tienen que decidirse por el Dios de Israel o por Baal. Y si Baal es el verdadero dios, síganlo a él. El pueblo no contestó nada.

^22 Entonces Elías agregó: —Yo soy el único profeta de Dios que ha quedado con vida, pero acá hay cuatrocientos cincuenta profetas de Baal.

^23 Traigan dos toros, y que los profetas de Baal elijan uno. Que lo corten en pedazos, lo pongan sobre la leña y no prendan el fuego. Yo voy a preparar el otro toro, lo voy a poner sobre la leña y tampoco voy a prender el fuego.

^24 Pídanle a Baal y yo le pediré al Dios de Israel, y el Dios que responda con fuego es el verdadero Dios. Todo el pueblo contestó: —¡Nos parece buena idea!

^25 Entonces Elías le dijo a los profetas de Baal: —Elijan un toro para ustedes y prepárenlo primero, porque ustedes son muchos. Pídanle a su dios que mande fuego, pero no lo enciendan ustedes.

^26 Entonces ellos tomaron el toro que les dieron, lo prepararon y oraron a su dios desde la mañana hasta el mediodía. Le decían: ¡Baal, contéstanos! Los profetas de Baal saltaban alrededor del altar que habían construido. Pero no se escuchó ninguna voz ni nadie respondió nada.

^27 Al mediodía, Elías se burlaba de ellos, y les decía: ¡Griten más fuerte! ¿No ven que él es dios? A lo mejor está pensando, o salió de viaje; quizás fue al baño. ¡Tal vez está dormido y tienen que despertarlo!

^28 Los profetas de Baal gritaban fuerte. Se cortaban a sí mismos con cuchillos hasta que les salía sangre, pues así acostumbraban hacerlo en sus cultos.

^29 Pasó el mediodía, y ellos siguieron gritando y saltando como locos. Por fin llegó la hora acordada para quemar el toro, pero no se oyó ninguna voz. Nadie escuchó ni contestó nada.

^30 Entonces Elías le dijo a todo el pueblo: —Acérquense a mí. Todos se acercaron, y Elías construyó el altar de Dios, que estaba derrumbado.

^31 Tomó doce piedras, una por cada tribu de Israel: nombre que Dios le puso a Jacob, antepasado de los israelitas.

^32 Con esas doce piedras construyó el altar. Luego hizo una zanja alrededor del altar, en la que cabían unos doce litros de agua.

^33 Acomodó la leña, cortó el toro en pedazos y lo puso sobre la leña. Entonces Elías le dijo a la gente: —Llenen cuatro jarrones con agua y mojen por completo el toro y la leña. Ellos lo hicieron así,

^34 y después Elías les dijo: —Háganlo otra vez. Ellos echaron nuevamente agua sobre el animal y la leña, y Elías les pidió que hicieran lo mismo por tercera vez.

^35 El agua corrió alrededor del altar y llenó la zanja.

^36 Cuando llegó el momento de quemar el toro, el profeta Elías se acercó y le pidió a Dios: ¡Dios de Abraham, de Isaac y de Jacob! Haz que hoy todos sepan que tú eres el Dios de Israel y que yo soy tu servidor, y que he hecho todo esto porque tú me lo has pedido.

^37 Contéstame, mi Dios; contéstame para que este pueblo sepa que tú eres Dios, y que deseas que ellos se acerquen a ti.

^38 En ese momento, Dios mandó fuego, y quemó el toro, la leña y hasta las piedras y el polvo. ¡También el agua que estaba en la zanja se evaporó!

^39 Cuando todo el pueblo vio eso, se inclinó hasta tocar el suelo con su frente y dijo: ¡El Dios de Israel es el Dios verdadero! ¡Él es el Dios verdadero!

^40 Entonces Elías les dijo: —¡Atrapen a los profetas de Baal! ¡Que no se escape ninguno! El pueblo los atrapó, y Elías los llevó al arroyo Quisón y allí los mató.

Elías ora para que llueva

^41 Después Elías le dijo a Ahab: —Vete a comer y a beber, porque ya se oye el ruido del aguacero.

^42 Así que Ahab se fue a comer y a beber. Elías subió a lo alto del monte Carmelo, allí se arrodilló en el suelo y apoyó su cara entre las rodillas.

^43 Después le dijo a su ayudante: —Ve y mira hacia el mar. El ayudante fue, miró y le dijo: —No se ve nada. Elías le dijo: —Vuelve siete veces.

^44 Después de ir siete veces, el ayudante le dijo a Elías: —¡Se ve una pequeña nube del tamaño de una mano! Está subiendo del mar. Entonces Elías le dijo: —Ve a decirle a Ahab que prepare su carro y se vaya antes de que empiece a llover y no pueda salir.

^45 Enseguida, las nubes se oscurecieron, el viento sopló fuertemente y cayó un gran aguacero. Ahab subió a su carro y salió de prisa rumbo a la ciudad de Jezreel.

^46 Por su parte, Elías se amarró bien la capa y también salió rumbo a Jezreel, pero llegó primero que Ahab, porque Dios le dio fuerzas.

19

Elías se escapa de Jezabel

^1 Ahab le contó a Jezabel todo lo que Elías había hecho y cómo había matado a todos los profetas de Baal.

^2 Entonces Jezabel mandó a un mensajero a decirle a Elías: Te voy a matar como tú hiciste con los profetas de Baal. Si mañana a esta hora no estás muerto, que los dioses me maten a mí.

^3 Cuando Elías supo esto, se asustó tanto que huyó a Beerseba, en el territorio de Judá. Dejó a su ayudante en Jezreel

^4 y anduvo por un día en el desierto. Después se sentó debajo de un arbusto, y estaba tan triste que se quería morir. Le decía a Dios: ¡Dios, ya no aguanto más! Quítame la vida, pues no soy mejor que mis antepasados.

^5 Después se acostó debajo del arbusto y se quedó dormido. Al rato un ángel lo tocó y le dijo: Levántate y come.

^6 Elías miró y encontró cerca de su cabeza un pan recién horneado, y una jarra de agua. Así que comió, bebió y se acostó de nuevo.

^7 El ángel de Dios fue por segunda vez, tocó a Elías y le dijo: Levántate y come, pues el viaje será largo y pesado.

^8 Entonces Elías se levantó, comió y bebió. Esa comida le dio fuerzas para viajar durante cuarenta días y cuarenta noches, hasta que llegó al monte Horeb, que es el monte de Dios.

^9 Allí encontró una cueva y se quedó a pasar la noche. Pero Dios le habló de nuevo y le preguntó: —¿Qué estás haciendo acá, Elías?

^10 Él contestó: —Yo me he preocupado mucho por obedecerte, pues tú eres el Dios todopoderoso. El pueblo de Israel ha abandonado el pacto que tiene contigo, ha destruido tus altares y ha matado a tus profetas. Sólo yo estoy vivo, pero me están buscando para matarme.

^11 Entonces Dios le dijo: —Sal afuera de la cueva y párate delante de mí, en la montaña. En ese momento Dios pasó por ahí, y de inmediato sopló un viento fuerte que estremeció la montaña, y las piedras se hicieron pedazos. Pero Dios no estaba en el viento. Después del viento hubo un terremoto. Pero Dios tampoco estaba en el terremoto.

^12 Después del terremoto hubo un fuego. Pero Dios tampoco estaba en el fuego. Después del fuego se oyó el ruido delicado del silencio.

^13 Cuando Elías lo escuchó, se tapó la cara con su capa, salió y se quedó a la entrada de la cueva. En ese momento Elías escuchó una voz que le preguntó: —¿Qué estás haciendo aquí, Elías?

^14 Él contestó: —Yo me he esforzado mucho por obedecerte, pues tú eres el Dios todopoderoso. El pueblo de Israel ha abandonado el pacto que tiene contigo, ha destruido tus altares y ha matado a tus profetas. Sólo yo estoy vivo, pero me están buscando para matarme.

^15 Entonces Dios le dijo: —Anda, regresa por el mismo camino hasta el desierto de Damasco. Cuando llegues, nombra a Hazael como rey de Siria,

^16 y a Jehú hijo de Nimsí, como rey de Israel. También nombra como profeta, en lugar tuyo, a Eliseo hijo de Safat, del pueblo de Abel-meholá.

^17 De esta manera, al israelita que escape de morir bajo la espada de Hazael, lo matará Jehú. Y a quien no pueda matar Jehú, lo matará Eliseo.

^18 Pero debes saber que siete mil personas no se arrodillaron delante de Baal ni lo besaron; a ellos yo los voy a dejar con vida.

Elías llama a Eliseo

^19 Elías se fue de allí y encontró a Eliseo hijo de Safat. Eliseo estaba arando su tierra con doce pares de bueyes. Él iba guiando la última pareja de bueyes. Cuando Eliseo pasó por donde estaba Elías, éste le puso su capa encima a Eliseo, y de esta manera le indicó que él sería profeta en lugar de él.

^20 Eliseo dejó los bueyes, corrió detrás de Elías y le dijo: —Déjame darle un beso a mi padre y a mi madre para despedirme, y después te seguiré. Elías le contestó: —Está bien, ve a despedirte. Pero recuerda lo que he hecho contigo.

^21 Eliseo dejó a Elías, y fue a buscar dos toros suyos y los mató. Tomó la madera del yugo que unía a los toros, y con ella hizo fuego para asar la carne. Eliseo invitó a su gente a comer la carne asada, y luego se fue a buscar a Elías. Desde ese momento, Eliseo fue su ayudante.

20

El rey de Siria ataca Samaria

^1 El rey de Siria se llamaba Ben-hadad. Él reunió a todo su ejército, y a treinta y dos reyes que eran sus amigos, los cuales trajeron sus caballos y carros de combate. Fueron hasta la ciudad de Samaria, la rodearon y la atacaron.

^2 Ben-hadad también envió mensajeros a la ciudad para que le llevaran este mensaje a Ahab, rey de Israel:

^3 Dame tu oro y tu plata, y las mujeres e hijos que más quieras, porque son míos.

^4 El rey de Israel contestó: Su Majestad, yo y todo lo que tengo es suyo.

^5 Ben-hadad mandó de nuevo unos mensajeros con este mensaje: Ya te he dicho que tienes que darme tu oro, tu plata, tus mujeres y tus hijos.

^6 Además, mañana, como a esta misma hora, enviaré a mis oficiales para que registren tu palacio y las casas de tus funcionarios, y les daré permiso de que tomen todo lo que quieran llevarse.

^7 Entonces el rey de Israel llamó a los líderes del país y les dijo: —Observen cómo este hombre está buscando causarme problemas. Me pidió mis mujeres e hijos, mi plata y oro, y le he dicho que le daré todo.

^8 Entonces los líderes y todo el pueblo le dijeron al rey de Israel: —No escuche ni acepte lo que Ben-hadad le dice.

^9 Entonces Ahab dijo a los mensajeros de Ben-hadad: —Díganle a Su Majestad que le daré lo que me pidió primero, pero que no voy a darle lo que ahora pide.

^10 Ben-hadad le mandó a decir a Ahab: Voy a destruir la ciudad de Samaria, y que los dioses me castiguen si dejo suficiente polvo en la ciudad como para darle un poco a cada uno de mis soldados.

^11 Entonces Ahab le respondió: No cantes victoria antes de tiempo.

^12 Cuando Ben-hadad escuchó esto, estaba bebiendo con los otros reyes en los refugios que habían preparado. Entonces Ben-hadad le dijo a su gente: ¡Al ataque! Enseguida todos se prepararon para atacar la ciudad.

Ahab derrota a Ben-hadad

^13 Mientras tanto, un profeta fue a ver a Ahab y le dijo: —Dios quiere que sepas que, aunque este gran ejército te ataque, él te dará la victoria; así sabrás que él es el único Dios.

^14 Ahab le preguntó: —¿Por medio de quién me dará la victoria? El profeta le contestó: —Por medio de los ayudantes de los gobernadores de las provincias. Ahab le preguntó: —¿Quién atacará primero? El profeta contestó: —Tú.

^15 Entonces Ahab organizó a los ayudantes de los gobernadores de las provincias, que eran doscientos treinta y dos, y a todo el ejército de Israel, que estaba formado por siete mil soldados.

16-17 Al mediodía salieron a atacar al ejército de Siria y a sus aliados. Los ayudantes de los gobernadores de las provincias iban al frente, mientras tanto Ben-hadad y los treinta y dos reyes que lo apoyaban seguían emborrachándose en los refugios que habían construido. Ben-hadad mandó exploradores para que observaran lo que estaba pasando, y éstos informaron que algunos hombres habían salido de Samaria para encontrarse con ellos.

^18 Ben-hadad les dijo: Tráiganlos vivos, no importa si vienen en son de paz o en son de guerra.

^19 Los ayudantes de los gobernadores y todo el ejército de Israel que iba detrás de ellos salieron de la ciudad.

^20 Cada uno de ellos mató a un enemigo del ejército de Siria. Los sirios se escaparon y los israelitas los persiguieron. Pero Ben-hadad pudo escaparse.

^21 El rey de Israel avanzó, capturó los caballos y carros de combate, y mató a muchos sirios.

^22 Después el profeta fue a ver al rey de Israel y le dijo: —Refuerza el ejército y piensa bien lo que tienes que hacer. Porque el rey de Siria vendrá el año que viene para atacarte.

^23 Mientras tanto, los oficiales de Siria le dijeron a su rey: —Los israelitas nos vencieron porque sus dioses son dioses de las montañas. Pero luchemos en el campo, y seguro que los derrotaremos.

^24 Usted tiene que quitar a los reyes de sus puestos y poner en su lugar a oficiales del ejército.

^25 Prepare un ejército como el que tenía antes de la guerra; reúna nuevamente caballos y carros de guerra. Después iremos a luchar contra los israelitas en el campo y seguramente los vamos a vencer. El rey de Siria siguió el consejo.

^26 Un año después, Ben-hadad reunió al ejército sirio y fue a Afec a luchar contra Israel.

^27 También los israelitas inspeccionaron su ejército. Luego tomaron los alimentos y el equipo necesario, y salieron a atacar al ejército de Siria. El ejército de Israel era tan pequeño que, comparado con el ejército de Siria, parecía como dos rebaños de cabras en el campo.

^28 Un profeta de Dios fue a ver al rey de Israel y le dijo: Dios quiere que sepas lo que ha dicho el rey de Siria. Según este rey, el Dios de Israel sólo reina en las montañas y no en el campo. Por eso te dará la victoria sobre este gran ejército sirio. Así sabrás que él es el único Dios.

^29 El ejército de Siria y el de Israel estuvieron acampando frente a frente durante siete días. El séptimo día se desató la batalla. Ese día los israelitas mataron a mil soldados sirios que iban a pie.

^30 El resto del ejército sirio se escapó a la ciudad de Afec. Pero la muralla de la ciudad cayó encima de los veintisiete mil hombres que habían escapado. Ben-hadad también escapó y se escondió en una habitación, en una casa de la ciudad.

^31 Sus oficiales le dijeron: —Hemos escuchado que los reyes de Israel siempre cumplen sus compromisos. Nos vestiremos con ropas ásperas, para mostrar nuestra tristeza por tantas muertes. Además nos pondremos una soga alrededor del cuello para mostrar que nos rendimos. Iremos ante el rey de Israel y le pediremos que le perdone la vida.

^32 Los oficiales se pusieron ropas ásperas y una soga al cuello. Después fueron a ver al rey de Israel y le dijeron: —Su servidor Ben-hadad le ruega que le perdone la vida. Ahab les preguntó: —¿Ben-hadad vive todavía? Él es mi amigo.

^33 A los hombres les pareció una buena señal lo que dijo el rey de Israel, y rápidamente contestaron: —¡Sí, Ben-hadad es su amigo! Entonces el rey de Israel agregó: —¡Vayan y tráiganlo! Ben-hadad fue a ver a Ahab y éste lo invitó a subir a su carro.

^34 Después Ben-hadad le dijo: —Te voy a devolver las ciudades que mi padre le quitó al tuyo. Tú puedes poner negocios en Damasco, como hizo mi padre en Samaria. Ahab le contestó: —Entonces yo te dejaré ir. Así que Ahab hizo este pacto con Ben-hadad y lo dejó ir.

Un profeta reprende a Ahab

^35 Después, un hombre que pertenecía al grupo de los profetas de Dios le dijo a uno de sus compañeros: —Dios ordena que me hieras. Por favor, hazlo. Pero su compañero no quiso herirlo.

^36 Entonces el profeta le dijo: —Tan pronto te separes de mí, te matará un león, pues no quisiste obedecer a Dios. Y así fue. Tan pronto como el hombre se separó del profeta, vino un león y lo mató.

^37 Después el profeta encontró a otro hombre y le dijo: —Te ruego que me hieras. El hombre lo golpeó y lo hirió.

^38 Entonces el profeta partió y fue a esperar al rey en el camino. Se puso una venda sobre los ojos para disfrazarse,

^39 y cuando el rey pasó, el profeta le gritó: —Yo estuve en la batalla. Un soldado salió, trajo a un hombre del ejército enemigo y me pidió que lo cuidara. Me dijo que si se escapaba, él me mataría, pero que si le pagaba tres mil monedas de plata, me perdonaría.

^40 Pero como yo estaba muy ocupado en otras cosas, el prisionero se escapó. Entonces el rey le contestó: —Tú mismo has dicho cuál es el castigo que mereces. Lo recibirás.

^41 Entonces el profeta se quitó rápidamente la venda de los ojos, y el rey de Israel lo reconoció como uno de los profetas.

^42 El profeta le dijo al rey: —Dios me ordenó que te dijera que debiste haber matado al rey de Siria, pero tú lo dejaste escapar. Por eso vas a morir en su lugar, y también tu pueblo morirá en lugar de su pueblo.

^43 Entonces el rey de Israel se fue a su palacio en Samaria. Estaba enojado y triste.

21

Ahab y el viñedo

^1 En la ciudad de Jezreel, vivía un hombre llamado Nabot. Allí tenía una plantación de uvas al lado del palacio de Ahab, rey de Samaria.

^2 El rey le dijo a Nabot: —Quiero comprarte tu viñedo. Como está al lado de mi palacio, quiero sembrar allí verduras. Yo te daré un mejor lugar para cosechar uvas o, si lo prefieres, te pagaré con dinero.

^3 Pero Nabot le contestó: —¡Ni quiera Dios! No le daré a usted lo que mis padres me dejaron al morir.

^4 Entonces Ahab se fue a su palacio enojado y triste. Después se acostó en su cama mirando hacia la pared y no quiso comer.

^5 Su esposa Jezabel fue a verlo y le preguntó: —¿Por qué estás tan triste y no quieres comer?

^6 Ahab le respondió: —Porque le pedí a Nabot que me vendiera su plantación de uvas. Le dije que se la iba a pagar o que si prefería le daría un lugar mejor. Pero él me respondió que no me la dará.

^7 Su esposa Jezabel le dijo: —¿Acaso no eres tú el que manda en Israel? Levántate, come y alégrate. Yo te voy a conseguir la plantación de Nabot.

^8 Así que Jezabel escribió cartas de parte de Ahab y les puso el sello del rey. Después se las envió a los líderes del pueblo y a los jefes que vivían en la misma ciudad que Nabot.

9-13 En las cartas les decía: Ordénenle al pueblo que se ponga a ayunar. Luego llamen a reunión, y hagan sentar a Nabot delante de todos. También hagan sentar delante de él a dos testigos falsos que mientan diciendo que Nabot maldijo a Dios y al rey. Entonces saquen afuera a Nabot y mátenlo a pedradas. Los líderes y los jefes hicieron lo que Jezabel les dijo. Cuando ya estaban todos reunidos, los dos testigos falsos hablaron en contra de Nabot ante todo el pueblo. Entonces lo sacaron de la ciudad y lo mataron a pedradas.

^14 Luego le mandaron a decir a Jezabel: Nabot está muerto.

^15 Enseguida Jezabel llamó a Ahab y le dijo: —Ve y toma el viñedo de Nabot, el que no te quiso vender, porque Nabot ya está muerto.

^16 Tan pronto como Ahab escuchó que Nabot había muerto, se levantó y fue al viñedo para adueñarse de él.

^17 Entonces Dios le dijo al profeta Elías:

^18 Ve a Samaria y busca a Ahab, el rey de Israel. Él fue a adueñarse del viñedo de Nabot.

^19 Debes decirle que va a morir, pues mató a Nabot y se adueñó de su viñedo. Los perros van a lamer su sangre en el mismo lugar en que lamieron la de Nabot.

^20 Cuando Elías encontró a Ahab, éste le dijo a Elías: —¡Vaya, mi enemigo Elías anda por aquí! Elías le contestó: —Sí, así es. Siempre haces lo que a Dios no le agrada,

^21 y por eso él ahora te enviará una desgracia. Destruirá a tu familia; todos tus descendientes en Israel morirán.

^22 Dios hará con tu familia lo mismo que hizo con la de Jeroboam hijo de Nabat, y con la de Baasá hijo de Ahías. Porque hiciste pecar a Israel, y eso ha enojado a Dios.

^23 Los perros se comerán a Jezabel en los campos de Jezreel.

^24 Cualquier familiar tuyo que muera en la ciudad será comido por los perros, y los buitres se comerán a los que mueran en el campo.

25-29 Cuando Ahab escuchó eso, se puso triste; por eso rompió su ropa, se puso ropas ásperas y ayunó. Entonces Dios le dijo a Elías: ¿Viste cómo se arrepintió Ahab por lo malo que hizo? Por eso no voy a castigar a su familia mientras él viva; esperaré a que su hijo sea rey. Y es que antes de Ahab, nadie había desobedecido tanto a Dios como él. Su esposa Jezabel fue la que más lo animó a hacer lo malo. La peor maldad de Ahab fue adorar a los ídolos, como lo habían hecho los amorreos, antes de que Dios los expulsara del territorio israelita.

22

Micaías anuncia la derrota de Ahab (2 Cr 18.1-27)

^1 Durante tres años no hubo guerra entre Siria e Israel.

^2 Pero al tercer año, Josafat que era el rey de Judá, fue a visitar a Ahab, rey de Israel.

^3 Ahab le dijo a sus oficiales: —Como ustedes saben, la ciudad de Ramot de Galaad nos pertenece. Pero ahora está en poder del rey de Siria, y no hemos hecho nada para recuperarla.

^4 Después le dijo a Josafat, rey de Judá: —¿Me ayudarías a quitarle la ciudad de Ramot de Galaad al rey de Siria? Josafat le contestó: —Tú y yo somos del mismo pueblo. Mi ejército y mis caballos están a tu disposición.

^5 Pero antes de ir a luchar, averigua si Dios está de acuerdo.

^6 Entonces el rey de Israel reunió a los profetas, que eran alrededor de cuatrocientos, y les preguntó: —¿Debo atacar a Ramot de Galaad para recuperarla? Los profetas contestaron: —Atácala. Porque Dios te la va a entregar.

^7 Pero Josafat dijo: —¿No hay por acá otro profeta de Dios al que le podamos consultar?

^8 El rey de Israel le respondió: —Hay un profeta al que podemos consultar. Se llama Micaías y es hijo de Imlá. Pero yo lo odio porque nunca me anuncia cosas buenas, sino siempre malas. Josafat le dijo: —No digas eso.

^9 Entonces el rey de Israel llamó a un oficial y le dijo: —Trae pronto a Micaías hijo de Imlá.

^10 Ahab y Josafat tenían puestos sus trajes reales y estaban sentados sobre sus tronos en un lugar alto, ubicado a la entrada de Samaria. En ese lugar se le quitaba la cáscara al trigo. Delante de ellos estaban todos los profetas dando mensajes.

^11 Sedequías hijo de Quenaaná, se había hecho unos cuernos de hierro y gritaba: Dios ha dicho que con estos cuernos Ahab atacará a los sirios hasta destruirlos.

^12 Todos los profetas anunciaban lo mismo, y le decían a Ahab: Ataca a Ramot de Galaad. Vas a triunfar. Dios va a darte la ciudad.

^13 Mientras tanto, el oficial que había ido a buscar a Micaías, le dijo a éste: —Todos los profetas han anunciado que el rey Ahab vencerá. Habla tú como ellos y anuncia algo bueno para el rey.

^14 Pero Micaías le contestó: —Juro por Dios que sólo diré lo que Dios me diga.

^15 Cuando Micaías se presentó delante del rey, éste le preguntó: —Micaías, ¿debo atacar a Ramot de Galaad? Micaías le respondió: —Atácala y triunfarás. Dios te entregará la ciudad.

^16 Pero el rey le dijo: —¿Cuántas veces te he rogado que me digas la verdad de parte de Dios?

^17 Micaías contestó: —Veo a todo el pueblo de Israel desparramado por las montañas. Andan como las ovejas que no tienen pastor. Dios dijo que no tienen quién los dirija. Que cada uno vuelva a su hogar tranquilo.

^18 Entonces Ahab le dijo a Josafat: —¿No te dije que Micaías no me iba a anunciar nada bueno?

^19 Micaías dijo: —No debiste decir eso. Ahora escucha el mensaje que Dios te envía. Yo vi a Dios sentado sobre su trono. Todos los ángeles del cielo estaban de pie, unos a la derecha y otros a la izquierda.

^20 Entonces Dios preguntó quién iría a convencer a Ahab para que atacara a Ramot de Galaad y fuera vencido ahí. Unos decían una cosa y otros otra.

^21 Pero un espíritu vino delante de Dios y dijo que él iría a convencer a Ahab.

^22 Dios le preguntó cómo iba a hacerlo. El espíritu dijo que haría que los profetas dijeran mentiras. Dios le dijo que fuera, y que lograría convencer a Ahab.

^23 Por lo tanto, Dios permitió que los profetas dijeran mentiras. Dios ha decidido que en esta batalla te irá mal.

^24 Entonces Sedequías hijo de Quenaaná, se acercó, le pegó una bofetada a Micaías en la cara y le dijo: —¿Cómo te atreves a decir que el espíritu de Dios me ha abandonado, y te ha hablado a ti?

^25 Y Micaías le contestó: —Cuando se cumpla lo que dije, te darás cuenta de que he dicho la verdad, y tendrás que esconderte en alguna habitación.

^26 El rey de Israel ordenó: —¡Llévense preso a Micaías! Entréguenlo a Amón, el gobernador de la ciudad, y a mi hijo Joás.

^27 Díganles que lo pongan en la cárcel y que no le den más que pan y agua hasta que yo regrese sano y salvo de la batalla.

^28 Micaías dijo: —Si tú regresas sano y salvo significará que Dios no ha hablado por medio de mí. Después, dirigiéndose a todos, agregó: —¡Tengan en cuenta lo que he dicho!

Los sirios vencen a Ahab (2 Cr 18.28-34)

^29 Ahab y Josafat fueron a atacar Ramot de Galaad.

^30 Ahab le dijo a Josafat: Yo me voy a disfrazar para ir a la batalla, pero tú puedes usar tu propia ropa. Así que el rey de Israel se disfrazó y fue a luchar.

^31 El rey de Siria había dado esta orden a los treinta y dos capitanes de sus carros de combate: ¡Ataquen sólo al rey de Israel!

^32 Cuando los capitanes vieron a Josafat dijeron: Seguramente él es el rey de Israel. Así que lo rodearon para atacarlo, pero Josafat gritó pidiendo ayuda.

^33 Entonces los capitanes de los carros de combate se dieron cuenta de que no era el rey de Israel y dejaron de perseguirlo.

^34 Pero luego un soldado tiró con su arco una flecha al azar e hirió a Ahab. La flecha entró por uno de los huecos de su armadura. Entonces el rey le dijo al soldado que manejaba su carro: Da la vuelta y sácame del campo de batalla porque estoy malherido.

^35 Ese día la batalla fue muy dura. Algunos soldados mantuvieron en pie al rey en su carro de combate, enfrentando a los sirios. Pero la sangre de su herida corría por el piso del carro y en la tarde el rey murió.

36-37 Al anochecer, se corrió la voz en todo el ejército: ¡El rey ha muerto! ¡Cada uno regrese a su ciudad y a su tierra! Después llevaron el cuerpo del rey a Samaria y lo enterraron allí.

^38 Lavaron el carro en un pozo que había en Samaria, en el que se bañaban las prostitutas. Y los perros lamieron la sangre del rey Ahab. Así se cumplió lo que Dios había dicho.

^39 Todo lo que hizo Ahab, y el palacio de marfil y todas las ciudades que construyó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^40 Después que Ahab murió, su hijo Ocozías fue rey en su lugar.

Josafat, rey de Judá (2 Cr 20.31-37)

^41 Josafat hijo de Asá comenzó a reinar en Judá cuando Ahab tenía ya cuatro años de gobernar en Israel.

^42 Josafat tenía treinta y cinco años cuando fue nombrado rey, y reinó en Jerusalén veinticinco años. Su madre se llamaba Azubá, y era hija de Silhí.

^43 Josafat se comportó siempre bien, así como lo había hecho su padre Asá. Josafat obedeció a Dios en todo. Sin embargo, Josafat no destruyó los pequeños templos que había en las colinas, donde se adoraba a otros dioses. Y el pueblo continuó haciéndolo.

44-50 Josafat firmó la paz con el rey de Israel. También echó del país a los que practicaban la prostitución para adorar a los dioses. Esta costumbre había permanecido desde el reinado de su padre Asá. En ese tiempo no había ningún rey en Edom, sino que gobernaba un encargado. Josafat construyó barcos como los de Tarsis para traer oro desde Ofir. Pero los barcos no pudieron llegar a Ofir, porque se hundieron en el puerto de Esión-guéber. Entonces Ocozías hijo de Ahab le pidió a Josafat que permitiera a sus marinos ir con los suyos. Pero Josafat no los dejó. Cuando Josafat murió, lo enterraron en la Ciudad de David, en la misma tumba de sus antepasados. Su hijo Joram fue rey en su lugar. Todo lo que hizo Josafat, lo poderoso que fue y las guerras que ganó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá.

Ocozías, rey de Israel

^51 Ocozías hijo de Ahab comenzó a reinar en Israel cuando Josafat ya tenía diecisiete años de gobernar en Judá. La capital de su reino fue Samaria, y su reinado duró dos años.

^52 Él no obedeció a Dios sino que se comportó mal, lo mismo que su padre, su madre y Jeroboam hijo de Nabat, quien hizo pecar a Israel.

^53 Ocozías adoró también a Baal como lo hizo su padre, haciendo con esto que el Dios de Israel se enojara.

Esdras

1

Ciro permite el regreso de los judíos

1-4 En el primer año del gobierno de Ciro, rey de Persia, este rey dio la siguiente orden a todos los habitantes de su reino: El Dios de los cielos, que es dueño de todo, me hizo rey de todas las naciones, y me encargó que le construya un templo en la ciudad de Jerusalén, que está en la región de Judá. Por tanto, todos los que sean de Judá y quieran reconstruir el templo, tienen mi permiso para ir a Jerusalén. El Dios de Israel vive allí, y los ayudará. Todos los que decidan ir a Jerusalén para trabajar en la reconstrucción, recibirán de sus vecinos ayuda en dinero, mercaderías y ganado. También recibirán donaciones para el templo de Dios. Ciro, rey de PersiaCon esta orden se cumplió la promesa que Dios había hecho por medio del profeta Jeremías.

^5 Cuando los jefes de las tribus de Judá y de Benjamín se enteraron de esta orden, sintieron que Dios les pedía que fueran a Jerusalén para reconstruir su templo. Lo mismo sintieron los sacerdotes, sus ayudantes y muchos otros judíos.

^6 Todos sus vecinos les dieron recipientes de oro y plata, mercadería, ganado y otros objetos valiosos, además de muchas donaciones.

7-8 Por su parte, el rey Ciro le ordenó al tesorero Mitrídates que les devolviera a los judíos los utensilios del templo de Dios. Estos utensilios los había sacado del templo de Jerusalén el rey Nabucodonosor, y los había llevado al templo de sus dioses. Mitrídates se aseguró de entregarle todos estos utensilios a Sesbasar, gobernador de Judá.

9-10 Los utensilios entregados fueron: treinta tazones de oro, mil tazones de plata, veintinueve cuchillos, treinta tazas de oro, cuatrocientas diez tazas de plata de un mismo juego, y una gran cantidad de otros utensilios.

^11 En total, el tesorero entregó cinco mil cuatrocientos utensilios de oro y plata. Todo esto se lo llevó Sesbasar a Jerusalén cuando regresó con los judíos que muchos años atrás habían sido llevados a Babilonia.

2

De regreso a Jerusalén

1-2 El rey Nabucodonosor se había llevado cautivos a Babilonia a muchos judíos. Los que volvieron de allá fueron los hijos de esos cautivos. Varios líderes regresaron a Jerusalén y a las ciudades de Judá, bajo el mando de Zorobabel. Ésta es la lista de los líderes que regresaron: Josué, Nehemías, Seraías, Reelaías, Mardoqueo, Bilsán, Mispar, Bigvai, Rehúm, Baaná.

3-20 Los otros judíos que volvieron fueron los siguientes: De la familia de Parós, dos mil ciento setenta y dos personas. De la familia de Sefatías, trescientas setenta y dos personas. De la familia de Árah, setecientas setenta y cinco personas. De la familia de Pahat-moab, que descendía de Josué y Joab, dos mil ochocientas doce personas. De la familia de Elam, mil doscientas cincuenta y cuatro personas. De la familia de Zatú, novecientas cuarenta y cinco personas. De la familia de Zacai, setecientas sesenta personas. De la familia de Binuy, seiscientas cuarenta y dos personas. De la familia de Bebai, seiscientas veintitrés personas. De la familia de Azgad, mil doscientas veintidós personas. De la familia de Adonicam, seiscientas sesenta y seis personas. De la familia de Bigvai, dos mil cincuenta y seis personas. De la familia de Adín, cuatrocientas cincuenta y cuatro personas. De la familia de Ezequías, noventa y ocho personas. De la familia de Besai, trescientas veintitrés personas. De la familia de Jorá, ciento doce personas. De la familia de Hasum, doscientas veintitrés personas. De la familia de Guibar, noventa y cinco personas.

21-35 También volvieron algunas familias que habían vivido en las siguientes ciudades y pueblos: De Belén, ciento veintitrés personas. De Netofá, cincuenta y seis personas. De Anatot, ciento veintiocho personas. De Bet-azmávet, cuarenta y dos personas. De Quiriat-jearim, Quefirá y Beerot, setecientas cuarenta y tres personas. De Ramá y Gueba, seiscientas veintiuna personas. De Micmás, ciento veintidós personas. De Betel y Ai, doscientas veintitrés personas. De Nebo, cincuenta y dos personas. De Magbís, ciento cincuenta y seis personas. De Elam, mil doscientas cincuenta y cuatro personas. De Harim, trescientas veinte personas. De Lod, Hadid y Onó, setecientas veinticinco personas. De Jericó, trescientas cuarenta y cinco personas. De Senaá, tres mil seiscientas treinta personas.

36-39 También volvieron las siguientes familias sacerdotales: De la familia de Jedaías, que descendía de Josué, novecientas setenta y tres personas. De la familia de Imer, mil cincuenta y dos personas. De la familia de Pashur, mil doscientas cuarenta y siete personas. De la familia de Harim, mil diecisiete personas.

40-42 Las familias de la tribu de Leví que volvieron eran las siguientes: De las familias de Josué y de Cadmiel, que descendían de Hodavías, setenta y cuatro personas. De las familias de los cantores que descendían de Asaf, ciento veintiocho personas. De las familias de Ater, Talmón, Acub, Hatitá, Sobai y Salum, que eran los guardianes de las entradas del templo, ciento treinta y nueve personas.

43-54 De los sirvientes del templo volvieron las familias que descendían de: Sihá, Hasufá, Tabaot, Querós, Siahá, Padón, Lebaná, Hagabá, Acub, Hagab, Salmai, Hanán, Guidel, Gáhar, Reaías, Resín, Necodá, Gazam, Uzá, Paséah, Besai, Asná, Meunim, Nefusim, Bacbuc, Hacufá, Harhur, Baslut, Mehidá, Harsá, Barcós, Sísara, Temá, Nesíah, Hatifá.

55-58 Las familias de los sirvientes de Salomón que volvieron fueron los descendientes de: Sotai, Soféret, Perudá, Jaalá, Darcón, Guidel, Sefatías, Hatil, Poquéret-hasebaím, Amón. Así que los sirvientes del templo y de Salomón que volvieron fueron en total trescientos noventa y dos.

59-60 Desde los pueblos de Tel-mélah, Tel-harsá, Querub, Imer y Adón, llegaron algunas familias que descendían de Delaías, Tobías y Necodá. Eran en total seiscientas cincuenta y dos personas, pero no pudieron comprobar que eran judíos.

61-62 De las familias sacerdotales llegaron las de Hobaías, Cos y Barzilai. Este último se llamaba así porque se había casado con una de las hijas de Barzilai de Galaad y se había puesto el nombre de su suegro. Ellos buscaron sus nombres en el registro de las familias, pero no estaban, así que no pudieron comprobar que eran judíos; por eso no les permitieron ser sacerdotes.

^63 El gobernador no les permitió comer de los alimentos ofrecidos a Dios mientras un sacerdote no consultara el Urim y el Tumim[a], las dos piedritas usadas para conocer la voluntad de Dios.

^64 En total se habían reunido cuarenta y dos mil trescientas sesenta personas,

^65 además de sus esclavos y esclavas, que sumaban siete mil trescientos treinta y siete. También había doscientos cantores y cantoras.

66-67 También traían los siguientes animales: setecientos treinta y seis caballos, doscientas cuarenta y cinco mulas, cuatrocientos treinta y cinco camellos y seis mil setecientos veinte burros.

^68 Algunos jefes de familia llevaron a Jerusalén donaciones para reconstruir el templo de Dios.

^69 En total entregaron cuatrocientos ochenta y ocho kilos de oro, dos mil setecientos cincuenta kilos de plata y cien túnicas para sacerdotes, que fue cuanto pudieron dar.

^70 Los sacerdotes, sus ayudantes y algunos otros judíos se quedaron a vivir en Jerusalén, pero los cantores, los guardianes y los sirvientes del templo, y los demás judíos se fueron a vivir a sus propios pueblos.

3

Construcción del altar

^1 En el mes de Etanim[b], los judíos ya se habían instalado en sus pueblos, así que fueron a reunirse en Jerusalén.

^2 Entonces el sacerdote Josué hijo de Josadac, y los demás sacerdotes comenzaron a construir el altar de Dios, junto con Zorobabel hijo de Salatiel y sus parientes. Hicieron esto para poder ofrecer allí ofrendas para el perdón de los pecados, de acuerdo con las instrucciones que Moisés había dado.

^3 A pesar de que tenían miedo de la gente que vivía en ese lugar, colocaron el altar donde había estado antes, presentaron a Dios ofrendas por la mañana y por la tarde.

4-5 También celebraron la fiesta de las enramadas de acuerdo con lo que ordenaba la ley, y ofrecieron diariamente la cantidad de ofrendas que correspondía. También ofrecieron las ofrendas acostumbradas en la fiesta de la luna nueva y en todas las fiestas dedicadas a Dios. Además daban a Dios ofrendas voluntarias.

^6 Y aunque todavía no habían empezado la reconstrucción del templo, desde el primer día del mes de Etanim comenzaron a presentar a Dios ofrendas para el perdón de pecados.

Comienza la reconstrucción del templo

^7 Después, le pidieron permiso al rey Ciro para que los habitantes de Tiro y de Sidón cargaran sus barcos con madera de cedro del Líbano y la llevaran hasta el puerto de Jope. A esta gente le pagaron con comida, bebida y aceite, y a los albañiles y carpinteros les dieron el dinero necesario para comenzar su trabajo.

^8 Zorobabel y el sacerdote Josué comenzaron la reconstrucción del templo de Dios un año y dos meses después de haber llegado a Jerusalén. Los ayudaron los sacerdotes, sus ayudantes y todos los judíos que habían regresado a Jerusalén. Y para dirigir los trabajos eligieron a hombres de la tribu de Leví mayores de veinte años.

^9 Así Josué, sus hijos y parientes dirigieron los trabajos de reconstrucción del templo de Dios, con la ayuda de Cadmiel y sus hijos, que eran de la familia de Hodavías. También los ayudaron los de la familia de Henadad.

^10 Cuando los constructores colocaron los cimientos del templo de Dios, los sacerdotes se pusieron de pie y alabaron a Dios con trompetas. Llevaban puestas sus túnicas sacerdotales. También los descendientes de Leví, de la familia de Asaf, que estaban con ellos, alabaron a Dios haciendo sonar sus platillos, según lo que años atrás había ordenado el rey David.

11-13 Al ver que se había comenzado a reconstruir el templo, todo el pueblo gritaba de alegría y alababa a Dios. Los gritos de alegría se mezclaban con el llanto de la gente, y desde lejos se escuchaba el alboroto. Unos cantaban alabanzas y daban gracias a Dios, y otros decían: ¡Dios es bueno! ¡Él nunca deja de amarnos! Muchos sacerdotes, sus ayudantes y jefes de familia lloraban en voz alta, pues ya eran ancianos y habían conocido el primer templo.

4

Los enemigos se oponen a la reconstrucción

^1 Los enemigos de los judíos se dieron cuenta de que éstos habían regresado del exilio[c] en Babilonia y estaban reconstruyendo el templo de su Dios.

^2 Así que fueron a ver a Zorobabel y a los jefes judíos, y les dijeron: —Déjennos ayudarlos a reconstruir el templo de Dios. Nosotros adoramos al mismo Dios que ustedes. Desde que el rey Esarhadón de Asiria nos trajo a vivir aquí, hemos estado presentando ofrendas a Dios.

^3 Pero Zorobabel, Josué y los otros jefes judíos contestaron: —No podemos aceptar la ayuda de ustedes. Sólo nosotros podemos reconstruir el templo de nuestro Dios, porque así nos lo ordenó el rey Ciro de Persia.

^4 Entonces la gente que vivía allí trataba de desanimar a los judíos y meterles miedo para que no reconstruyeran el templo.

^5 Además, les pagaron a algunos asistentes del gobierno para que no los dejaran continuar con la reconstrucción. Esto sucedió durante los reinados de Ciro y de Darío, reyes de Persia.

^6 Cuando comenzó a reinar Asuero, el nuevo rey de Persia, los enemigos de los judíos le presentaron una acusación contra ellos.

^7 Tiempo después hubo otro rey, llamado Artajerjes. Al principio de su reinado, Bislam, Mitrídates, Tabeel y sus demás compañeros le escribieron una carta en arameo que fue traducida al persa.

8-11 El comandante Rehúm y el secretario Simsai también le escribieron al rey Artajerjes una carta en contra de los judíos. La firmaron los gobernadores, los jueces y los consejeros de Persia, Érec, Babilonia y Susa. También la firmaron los asistentes de las naciones que habían sido expulsadas de sus territorios por el famoso y gran rey Asnapar. Esas naciones ahora vivían en las ciudades de Samaria y en el resto de la provincia al oeste del río Éufrates. La carta decía:

^12 Reciba usted, gran rey Artajerjes, un saludo de nosotros, sus servidores. Queremos informarle que los judíos que salieron de Babilonia y volvieron a Jerusalén, están reconstruyendo esa ciudad rebelde y malvada. Ya han comenzado a reparar los cimientos y a levantar los muros de protección.

^13 También le hacemos saber que cuando ellos terminen de reparar esos muros y la ciudad esté reconstruida, no van a querer pagar ninguna clase de impuestos, y el tesoro del reino sufrirá pérdidas.

^14 Nosotros estamos al servicio de Su Majestad, y no podemos permitir que lo ofendan de esta manera. Por eso le enviamos esta información,

^15 para que usted mande a revisar los archivos del palacio. Allí encontrará que esa ciudad es rebelde y peligrosa para los reyes y sus provincias. Comprobará que ya en otros tiempos se habían organizado en ella rebeliones, y que por eso fue destruida.

^16 Queremos que Su Majestad sepa que si se reconstruye esa ciudad y se terminan de reparar sus muros, usted ya no tendrá dominio sobre la provincia que está al oeste del río Éufrates.

^17 El rey les envió esta respuesta: Saludos del Rey al comandante Rehúm, al secretario Simsai, y a todos sus compañeros que viven en Samaria y en el resto de la provincia al oeste del río Éufrates.

^18 He leído la traducción de la carta que ustedes me enviaron,

^19 y ordené que se hiciera una investigación. Hemos encontrado que esa ciudad ya se había rebelado antes contra otros reyes, y que en ella siempre ha habido alborotos.

^20 También se comprobó que hubo en Jerusalén reyes poderosos que dominaron en la provincia al oeste del río Éufrates, a quienes se les pagaban toda clase de impuestos.

^21 Por lo tanto, ordeno detener la reconstrucción de la ciudad hasta que reciban órdenes mías.

^22 Hagan cumplir esta orden enseguida, para que no se perjudique más el reino.

^23 Tan pronto como Rehúm, el secretario Simsai y sus compañeros leyeron la carta del rey Artajerjes, fueron rápidamente a Jerusalén y obligaron a los judíos a detener los trabajos.

^24 Así que la reconstrucción del templo de Dios quedó suspendida hasta el segundo año del reinado de Darío, rey de Persia.

5

Continúa la reconstrucción

^1 Los profetas Hageo y Zacarías anunciaron un mensaje de parte de Dios a los judíos que vivían en Judá y en Jerusalén.

^2 Cuando Zorobabel y Josué oyeron el mensaje, reiniciaron la reconstrucción del templo de Dios, y estos profetas los ayudaban.

3-4 En la provincia que está al oeste del río Éufrates, gobernaba Tatenai y lo ayudaban Setar-boznai y otros servidores del rey. Éstos llegaron a Jerusalén y les preguntaron a los judíos: ¿Quién les dio permiso para reconstruir este templo y levantar estos muros? ¿Cómo se llaman sus jefes?

^5 Como Dios estaba protegiendo a los jefes judíos, el gobernador permitió que siguieran trabajando hasta que enviara su informe al rey Darío y recibiera su respuesta.

^6 Así que el gobernador y sus ayudantes enviaron un informe al rey Darío,

^7 el cual decía: Reciba usted, rey Darío, nuestros saludos y deseos de paz y bienestar.

^8 Es nuestro deber informar a Su Majestad que fuimos a la provincia de Judá y vimos que el templo del gran Dios se está reconstruyendo, y que están cubriendo las paredes con madera. El trabajo se hace cuidadosamente y la obra avanza.

9-10 Averiguamos los nombres de los jefes encargados del trabajo, para que usted esté enterado. Cuando les preguntamos quién les había dado permiso para reconstruir ese templo y levantar los muros de protección,

^11 nos respondieron lo siguiente: «Nosotros adoramos al Dios todopoderoso, y estamos reconstruyendo el templo que fue edificado hace muchos años por un gran rey de Israel.

^12 Pero como nuestros antepasados hicieron enojar a Dios, él permitió que los venciera el rey Nabucodonosor de Babilonia. Ese rey destruyó este templo y envió cautivos a Babilonia a todos los habitantes de Jerusalén.

^13 Más tarde, en el primer año de su reinado en Babilonia, el rey Ciro ordenó que se reconstruyera el templo.

^14 También ordenó que fueran devueltos los utensilios de oro y plata que Nabucodonosor había sacado del templo de Dios en Jerusalén y se había llevado a Babilonia. Los utensilios le fueron entregados a Sesbasar, quien entonces era gobernador de Judá.

^15 Ciro le había dicho a Sesbasar que llevara esos utensilios al lugar donde había estado antes el templo de Dios, y que allí reconstruyera ese templo.

^16 Vino entonces Sesbasar a Jerusalén y puso los cimientos del templo. Desde entonces se ha estado reconstruyendo, y todavía no se termina».

^17 Si le parece bien a Su Majestad, mande averiguar si hay en los archivos del palacio alguna orden del rey Ciro permitiendo la reconstrucción de este templo. Tan pronto usted tenga información, avísenos lo que ha decidido sobre este asunto.

6

Aparece la orden de Ciro

^1 Entonces el rey Darío ordenó que se buscara en los archivos del palacio la orden de Ciro para reconstruir el templo.

^2 En el palacio de Ecbatana, que está en la provincia de Media, se encontró un libro donde estaba escrito el siguiente registro:

^3 En el primer año de su reinado, Ciro ordena: Que se reconstruya el templo de Dios en Jerusalén para que allí se presenten ofrendas. El templo será de veintisiete metros de largo, nueve metros de ancho y trece metros y medio de alto.

^4 Por cada tres hileras de grandes piedras se colocará una hilera de madera nueva. El tesoro del reino pagará todos los gastos.

^5 Los utensilios de oro y plata del templo de Dios en Jerusalén, que Nabucodonosor trajo a Babilonia, deberán ser devueltos. Cada utensilio se colocará de nuevo en el lugar que le corresponde en el templo.

Darío aprueba la reconstrucción

^6 Entonces el rey Darío les envió esta respuesta a Tatenai, a Setar-boznai y a los demás jefes de la provincia: Retírense de Jerusalén

^7 y dejen que el gobernador y los jefes de los judíos continúen reconstruyendo el templo de Dios.

^8 Además, ustedes deberán ayudarlos en los trabajos, y pagar puntualmente todos los gastos que tengan. Esto se hará con los impuestos que esa provincia paga al tesoro del reino.

^9 Asegúrense de que todos los días se les entregue lo que necesiten para las ofrendas que se presenten al Dios del cielo: toros, carneros o corderos, o bien trigo, sal, vino o aceite.

^10 Quiero que las ofrendas que se presenten sean agradables al Dios del cielo y que rueguen por mi vida y la de mis hijos.

^11 Cualquiera que desobedezca esta orden morirá de la siguiente manera: Se le atravesará el cuerpo con la punta afilada de una viga sacada de su propia casa, y la casa deberá ser totalmente destruida.

^12 ¡Y que Dios destruya a cualquier rey o nación que se atreva a desobedecer esta orden, o intente destruir su templo! Esta orden deberá cumplirse al pie de la letra. Darío, rey de Persia

Dedicación del templo

^13 Entonces Tatenai, Setar-boznai y los demás jefes cumplieron cuidadosamente lo que había ordenado el rey Darío.

^14 Animados por los profetas Hageo y Zacarías, los jefes judíos siguieron con la reconstrucción. Terminaron el edificio de acuerdo con lo que el Dios de Israel había indicado y según las órdenes de Ciro, Darío y Artajerjes, reyes de Persia.

^15 El templo de Dios quedó terminado el día tres del mes de Adar[d], en el año seis del gobierno del rey Darío.

^16 Los sacerdotes, sus ayudantes y todos los demás judíos que habían regresado de Babilonia festejaron con alegría la dedicación del templo a Dios.

^17 En esa fiesta de dedicación presentaron como ofrenda cien toros, doscientos carneros y cuatrocientos corderos. También presentaron doce chivos como ofrendas para el perdón de los pecados de las doce tribus de Israel.

^18 Después organizaron a los sacerdotes y a sus ayudantes según las instrucciones que Moisés había dado para la adoración a Dios en Jerusalén.

Celebración de la Pascua

^19 El día catorce del mes de Abib[e] los que habían regresado de Babilonia celebraron la Pascua.

^20 Los sacerdotes y sus ayudantes estaban en condiciones de hacerlo, porque ya se habían purificado. Entonces sacrificaron el cordero de la Pascua por todos los que habían regresado de Babilonia, por los otros sacerdotes y por sí mismos.

^21 De la comida de la Pascua participaron los judíos que habían regresado de Babilonia, y también todos los que allí vivían y habían dejado las malas costumbres de otros pueblos. Todos juntos adoraban al verdadero Dios de Israel.

^22 Durante siete días celebraron con alegría la fiesta de los panes sin levadura. Estaban muy contentos porque Dios había hecho que el rey de Persia[f] los tratara bien, pues los ayudó a reconstruir el templo del Dios de Israel.

7

Esdras llega a Jerusalén

^1 Tiempo después, durante el reinado de Artajerjes, llegó a Jerusalén un hombre llamado Esdras, que era descendiente de Aarón, el primer sacerdote de Israel. Sus antepasados fueron: Seraías, Azarías, Hilquías,

^2 Salum, Sadoc, Ahitub,

^3 Amarías, Azarías, Meraiot,

^4 Zeraías, Uzí, Buquí,

^5 Abisúa, Finees, Eleazar.

6-11 Esdras era un sacerdote y un maestro que conocía muy bien la ley que Dios había dado por medio de Moisés; la estudiaba constantemente, la obedecía y la enseñaba a los judíos. Dios había hecho que el rey Artajerjes le diera a Esdras todo lo que él pidiera. Así Esdras logró salir de Babilonia el día primero del mes de Abib[g] del séptimo año del reinado de Artajerjes. Llegó a Jerusalén el día primero del mes de Ab[h], de ese mismo año. Lo acompañaba un grupo de judíos, entre los que había sacerdotes, sus ayudantes, cantores, guardianes y servidores del templo de Dios.

Carta del rey Artajerjes a Esdras

Esdras llevaba una carta del rey Artajerjes que decía así:

^12 El gran rey Artajerjes, saluda al sacerdote Esdras, maestro de la ley del Dios todopoderoso.

^13 Cualquier judío que esté en mi país y quiera acompañarte a Jerusalén, puede hacerlo, incluyendo a los sacerdotes y a sus ayudantes.

^14 Yo, junto con mis siete consejeros, te envío a Jerusalén para averiguar si se está obedeciendo la ley de Dios que tú conoces bien.

^15 Además, quiero que lleves el oro y la plata que nosotros hemos ofrecido al Dios de Israel, que tiene su templo en Jerusalén.

^16 Lleva también todo el oro y la plata que puedas conseguir en toda la provincia de Babilonia, más las ofrendas que la gente y los sacerdotes den voluntariamente para el templo.

^17 Con ese dinero comprarás toros, carneros y corderos, y también trigo y vino para ofrecerlos sobre el altar del templo.

^18 Decidan ustedes lo que se deba hacer con el dinero que sobre, de acuerdo con lo que Dios les indique.

^19 Debes entregarle a Dios los utensilios que te han dado para su adoración.

^20 Todo lo que necesites, lo pagará el tesoro del reino.

^21 Yo, el rey Artajerjes, ordeno a todos los tesoreros de la provincia al oeste del río Éufrates lo siguiente: Si Esdras, sacerdote y maestro conocedor de la ley del Dios todopoderoso, les pide algo, se lo entregarán sin falta.

^22 Le está permitido pedir hasta tres mil trescientos kilos de plata, diez mil kilos de trigo, dos mil doscientos litros de vino, dos mil doscientos litros de aceite y toda la sal que necesite.

^23 Tengan cuidado de entregarle de inmediato todo lo que su Dios ha ordenado para su templo. Así Dios no se enojará con mi país ni con mis hijos.

^24 Sepan también que no deben cobrar ninguna clase de impuestos a los sacerdotes, sus ayudantes, cantores y guardianes, ni a ningún servidor del templo de Dios.

^25 Esdras, tu Dios te ha dado muchos conocimientos. Úsalos para nombrar gobernantes y jueces que conozcan la ley de tu Dios, y gobiernen con justicia a los habitantes de la provincia al oeste del río Éufrates. Estos líderes deberán enseñar la ley a los judíos que no la conozcan.

^26 El castigo inmediato para cualquiera que no obedezca la ley de tu Dios y las órdenes del rey podrá ser: una multa, la cárcel, la expulsión de su país, e incluso la muerte.

Esdras alaba a Dios

^27 Al leer la carta, Esdras dijo: Doy gracias al Dios de nuestros antepasados, que puso en el rey el deseo de devolverle al templo de Dios su belleza.

^28 Dios hizo que el rey y sus consejeros me trataran bien, y me dio ánimo para convencer a muchos jefes judíos de que regresaran conmigo a Jerusalén.

8

Los que regresaron con Esdras

^1 Ésta es la lista de los jefes de familia que volvieron de Babilonia con Esdras cuando gobernaba el rey Artajerjes:

2-3 Guersón, de la familia de Finees; Daniel, de la familia de Itamar; Hatús, de la familia de David; Zacarías, de la familia de Parós, con otros ciento cincuenta hombres que estaban en la lista;

^4 Eliehoenai, de la familia de Pahat-moab, con doscientos hombres;

^5 Secanías, de la familia de Zatú, con trescientos hombres;

^6 Ébed, de la familia de Adín, con cincuenta hombres;

^7 Isaías, de la familia de Elam, con setenta hombres;

^8 Zebadías, de la familia de Sefatías, con ochenta hombres;

^9 Abdías, de la familia de Joab, con doscientos dieciocho hombres;

^10 Selomit, de la familia de Baní, con ciento sesenta hombres;

^11 Zacarías, de la familia de Bebai, con veintiocho hombres;

^12 Johanán, de la familia de Azgad, con ciento diez hombres;

^13 Elifélet, Jeiel y Semaías, de la familia de Adonicam que, junto con sesenta hombres más, regresaron a Jerusalén días más tarde;

^14 Utai y Zabud, de la familia de Bigvai, con setenta hombres.

Esdras ordena buscar servidores del templo

^15 Yo, Esdras, los reuní a todos junto al río que corre hacia Ahavá, y acampamos allí tres días. Cuando pasé lista a la gente y a los sacerdotes, encontré que no había entre ellos ningún ayudante de la tribu de Leví.

^16 Así que mandé a buscar a Eliézer, a Ariel, a Semaías, a Elnatán, a Jarib, a Elnatán, a Natán, a Zacarías y a Mesulam, que eran líderes del pueblo, y a los maestros Joiarib y Elnatán.

^17 Les ordené que fueran a ver a Idó, jefe del lugar llamado Casifiá, y les pidieran a él y a sus compañeros que nos enviaran servidores para el templo de nuestro Dios, ya que ellos tenían experiencia en ese trabajo.

^18 Gracias a Dios, nos mandaron a Serebías, y a sus hijos y hermanos; en total nos mandaron a dieciocho personas. Serebías era un hombre muy capaz, descendiente de Mahli, un hombre de la tribu de Leví.

^19 También nos enviaron a Isaías y a Hasabías, y a sus hijos y hermanos, que descendían de Merarí. En total nos enviaron veinte personas.

^20 Además de ellos nos enviaron a doscientos veinte servidores del templo de Dios, cuyos antepasados habían sido puestos por David para apoyar a los ayudantes de los sacerdotes. Y se anotaron los nombres de cada uno de ellos.

Esdras ordena un ayuno

^21 Después de esto nos reunimos junto al río de Ahavá, y allí mismo ordené que hiciéramos un ayuno para humillarnos ante nuestro Dios, y así pedirle que protegiera a nuestras familias y pertenencias durante el regreso a Jerusalén.

^22 Me daba vergüenza pedirle al rey que mandara soldados de caballería para protegernos contra el enemigo en el camino. Le habíamos dicho al rey que Dios cuida a todos los que lo adoran, pero que los que se apartan de él tendrían que soportar todo su enojo.

^23 Así que ayunamos y oramos a Dios pidiéndole que nos cuidara, y él nos escuchó.

^24 Luego separé a doce de los sacerdotes más importantes: Serebías, Hasabías y otros diez familiares de ellos.

^25 Después pesé la plata, el oro, y los utensilios para el templo de Dios que dieron el rey, sus consejeros y todos los judíos allí presentes. Todo esto se lo entregué a los sacerdotes,

26-27 y ésta es la lista: Veintiún mil cuatrocientos cincuenta kilos de plata, cien utensilios de plata, tres mil trescientos kilos de oro, veinte tazas de oro que pesaban ocho kilos en total, y dos utensilios de bronce pulido. Esos dos utensilios de bronce eran tan valiosos como el oro.

^28 Después de esto, les recomendé a los sacerdotes lo siguiente: Ustedes han sido apartados para servir sólo a Dios. También estos utensilios han sido apartados para el servicio del templo, porque el oro y la plata son ofrendas voluntarias para el Dios de Israel.

^29 Cuídenlos bien hasta que sean llevados al templo de Jerusalén, para ser pesados en presencia de los principales sacerdotes, sus ayudantes y los jefes de familia.

^30 Entonces los sacerdotes y sus ayudantes recibieron la plata, el oro y los utensilios que habían sido pesados y los llevaron al templo de nuestro Dios en Jerusalén.

El regreso a Jerusalén

^31 El día doce del mes de Abib[i] dejamos el río Ahavá y nos pusimos en camino hacia Jerusalén. Nuestro Dios nos cuidó en el camino, pues nos libró de enemigos y de bandidos.

^32 Cuando llegamos a Jerusalén, descansamos tres días.

^33 Al cuarto día fuimos al templo de nuestro Dios, pesamos la plata, el oro y los utensilios, y entregamos todo al sacerdote Meremot hijo de Urías. También estaban allí Eleazar hijo de Finees y dos descendientes de Leví: Jozabad hijo de Josué y Noadías hijo de Binuy.

^34 Todo fue pesado, contado y anotado.

^35 Después de esto, los que habían regresado de Babilonia trajeron doce toros, noventa y seis carneros, setenta y siete corderos y doce chivos para ser presentados como ofrenda para el perdón de los pecados de todo el pueblo. Esos animales fueron quemados en honor de Dios.

^36 Luego entregaron la orden del rey a los gobernadores y a los asistentes de la provincia al oeste del río Éufrates, quienes entonces apoyaron al pueblo y al templo de Dios.

9

El pecado del pueblo

1-2 Cuando terminaron de hacer todo esto, vinieron los jefes y me dijeron: Esdras, queremos informarte que nuestro pueblo no se ha mantenido apartado de la gente que vive aquí. Todos ellos imitan las horribles costumbres de los pueblos que habitan en Canaán y Egipto. Los judíos se han casado con mujeres de esos pueblos, así que el pueblo de Dios se ha mezclado con esa gente. Los primeros en pecar de esta manera han sido los jefes, los gobernantes, los sacerdotes y sus ayudantes.

^3 Al saber esto, rompí mis ropas, me arranqué los cabellos y la barba para demostrar mi dolor, y lleno de tristeza me senté en el suelo.

^4 Así permanecí hasta el atardecer. A mi lado permanecieron los que habían regresado conmigo, pues tuvieron miedo del castigo que Dios enviaría por causa del pecado de estos israelitas.

^5 A la hora del sacrificio de la tarde me recuperé de mi tristeza. Sin quitarme mis ropas rotas me puse de rodillas delante de mi Dios, y extendiendo mis brazos

^6 le dije: ¡Dios mío, qué vergüenza! ¡Estoy tan confundido que no sé cómo hablarte! Nuestros pecados son tantos que si los pusiéramos uno sobre otro llegarían hasta el cielo.

^7 Hemos estado pecando gravemente desde hace mucho tiempo. Por causa de nuestra maldad todos nosotros, incluyendo a nuestros reyes y sacerdotes, hemos sido entregados al poder de los reyes de otros países. Hasta hoy nuestros enemigos nos han herido, robado, humillado y sacado de nuestro país.

^8 Pero ahora, Dios nuestro, tú has sido bueno con nosotros y has permitido que algunos quedemos en libertad y vengamos a vivir seguros en este territorio que tú apartaste para nosotros. Nos has dado nueva esperanza y has hecho renacer la alegría en nosotros.

^9 Aunque somos esclavos, no nos has abandonado. Tu amor por nosotros es tan grande que hiciste que los reyes de Persia nos permitieran volver para reconstruir tu templo, el cual estaba en ruinas. ¡Aquí en Judá y en Jerusalén tú nos proteges!

^10 Dios nuestro, después de todo lo malo que hemos hecho, ¿qué podemos decir en nuestra defensa? No hemos obedecido las órdenes

^11 que nos diste por medio de los profetas, tus servidores. Nos advertiste que el territorio que íbamos a ocupar estaba lleno de maldad, pues los que vivían allí habían llenado todo el territorio con sus horribles costumbres.

^12 También nos dijiste que no debíamos permitir que nuestras hijas se casaran con hombres de esa gente, ni que las hijas de ellos se casaran con nuestros hijos. Tampoco debíamos ayudar a esa gente a tener paz y bienestar. De esa manera seríamos fuertes, disfrutaríamos de todo lo bueno de este territorio y después se lo dejaríamos a nuestros hijos y nietos como herencia para siempre.

^13 Todo lo que nos ha ocurrido fue por nuestros pecados y nuestra grave culpa. Tú, Dios nuestro, no nos has castigado como lo merecíamos, sino que nos has dado libertad.

^14 ¿Cómo podríamos, entonces, volver a desobedecerte casándonos con mujeres de esos pueblos, que practican cosas tan horribles? ¡De ninguna manera! Porque entonces te enojarías tanto con nosotros que nos destruirías a todos.

^15 ¡Dios de Israel, tú eres justo! Tú permitiste que un grupo de nosotros pueda salvarse, como ahora vemos. Reconocemos que somos culpables y que no tenemos derecho de acercarnos a ti.

10

El pueblo reconoce su pecado

^1 Mientras Esdras estaba de rodillas frente al templo, reconociendo el pecado del pueblo, una gran cantidad de hombres, mujeres y niños se juntó alrededor de él, llorando amargamente.

^2 Entonces Secanías hijo de Jehiel, que era descendiente de Elam, le dijo a Esdras: Nosotros hemos desobedecido a nuestro Dios al casarnos con mujeres de países que adoran a otros dioses. Pero todavía hay esperanza para nuestro pueblo Israel.

^3 Vamos a prometerle a nuestro Dios que nos separaremos de todas esas mujeres y sus respectivos hijos. Haremos todo lo que tú y los que respetan el mandamiento de Dios nos indiquen. Obedeceremos la ley de Dios.

^4 Levántate, porque es tu deber hacer esto; nosotros te apoyaremos. ¡Vamos, anímate!

^5 Entonces Esdras se puso de pie, llamó a todos los israelitas, incluyendo a los principales sacerdotes y a sus ayudantes, y les hizo prometer que cumplirían lo que Secanías había propuesto. Y ellos prometieron hacerlo.

^6 Después, Esdras salió del templo de Dios y se fue a la habitación de Johanán hijo de Eliasib, y se quedó allí esa noche. Estaba tan triste por la desobediencia de los que habían vuelto de Babilonia que no quiso ni comer ni beber.

^7 Más tarde se le ordenó a los habitantes de todo Judá y Jerusalén que los que habían regresado de Babilonia debían reunirse en Jerusalén.

^8 Los jefes y los consejeros ordenaron que el que no se presentara dentro de tres días sería echado del grupo de los que regresaron, y se le quitarían todas sus propiedades.

^9 Así que a los tres días estaban reunidos en Jerusalén todos los hombres de las tribus de Judá y de Benjamín. Era el día veinte del mes de Quislev[j] cuando se encontraban todos sentados en la plaza del templo de Dios. Todos temblaban preocupados por lo que Secanías había propuesto y por la fuerte lluvia que caía sobre ellos.

^10 El sacerdote Esdras se puso de pie y les dijo: —Ustedes han pecado al casarse con mujeres que adoran a otros dioses, y así han aumentado la culpa de nuestro pueblo Israel.

^11 Reconozcan ahora su maldad delante de nuestro Dios, y obedézcanlo a él. Apártense de todos aquellos extranjeros que adoran a otros dioses, y de las mujeres extranjeras con las que ustedes se han casado.

^12 Toda la gente allí reunida respondió en voz alta: —Está bien. Haremos lo que tú nos ordenas,

^13 pero llueve mucho y no nos podemos quedar en la calle. Somos muchos los que hemos pecado y este asunto va a demorar más de dos días.

^14 Será mejor que nuestros jefes se queden en Jerusalén y traten este asunto en lugar de nosotros. Después, en una fecha indicada, vendrán los que se hayan casado con mujeres extranjeras, acompañados por sus autoridades y jueces. De esta manera se calmará el tremendo enojo de nuestro Dios por este pecado.

15-16 Todos los que habían regresado estaban de acuerdo con esto, menos Jonatán hijo de Asael y Jahazías hijo de Ticvá, apoyados por Mesulam y Sabtai, de la tribu de Leví. Entonces el sacerdote Esdras escogió a algunos jefes de los grupos familiares y los nombró para investigar cada caso. Comenzaron su tarea el día primero del mes de Tébet[k],

^17 y el día primero del mes de Abib[l] del año siguiente, terminaron de examinar los casos de hombres casados con mujeres extranjeras.

Los que tenían esposas extranjeras

^18 Ésta es la lista de los que estaban casados con mujeres extranjeras: Lista de sacerdotes: De los descendientes de Josué hijo de Josadac y sus parientes: Maaseías, Eliézer, Jarib, Guedalías.

^19 Ellos prometieron firmemente separarse de sus mujeres, y presentaron un carnero como ofrenda por el perdón de su pecado. De los descendientes de Imer:

^20 Hananí, Zebadías. De los descendientes de Harim:

^21 Maaseías, Elías, Semaías, Jehiel, Ozías. De los descendientes de Pashur:

^22 Elioenai, Maaseías, Ismael, Natanael, Jozabad, Elasá.

^23 Lista de los ayudantes de los sacerdotes: Jozabad, Simí, Petahías, Judá, Eliézer, Quelaías, a quien también se conocía como Quelitá.

^24 Del grupo de cantores: EliasibLista de vigilantes de las entradas del templo: Salum, Télem, Urí.

^25 Las siguientes personas también se habían casado con mujeres de otros países: De los descendientes de Parós: Ramías, Jezías, Malquías, Mijamín, Eleazar, Malquías, Benaías.

^26 De los descendientes de Elam: Matanías, Zacarías, Jehiel, Abdí, Jeremot, Elías.

^27 De los descendientes de Zatú: Elioenai, Eliasib, Matanías, Jeremot, Zabad, Azizá.

^28 De los descendientes de Bebai: Johanán, Hananías, Zabai, Atlai.

^29 De los descendientes de Baní: Mesulam, Maluc, Adaías, Jasub, Seal, Ramot.

^30 De los descendientes de Pahat-moab: Adná, Quelal, Benaías, Maaseías, Matanías, Besalel, Binuy, Manasés.

31-32 De los descendientes de Harim: Eliézer, Isías, Malquías, Semaías, Simeón, Benjamín, Maluc, Semarías.

^33 De los descendientes de Hasum: Matenai, Matatá, Zabad, Elifélet, Jeremai, Manasés, Simí.

34-37 De los descendientes de Baní: Madai, Amram, Uel, Benaías, Bedías, Queluhu, Vanías, Meremot, Eliasib, Matanías, Matenai, Jaasai.

38-42 De los descendientes de Binuy: Simí, Selemías, Natán, Adaías, Macnadbai, Sasai, Sarai, Azarel, Selemías, Semarías, Salum, Amarías, José.

^43 De los descendientes de Nebo: Jeiel, Matatías, Zabad, Zebiná, Jadau, Joel, Benaías.

^44 Todos estos se habían casado con mujeres extranjeras, pero se separaron de ellas y de sus hijos.

Ester

1

La gran fiesta del rey Asuero

1-3 Asuero, el rey de Persia, gobernaba sobre ciento veintisiete provincias, que se extendían desde la India hasta Etiopía, y la capital de su reino se llamaba Susa. En el tercer año de su reinado, Asuero organizó una gran fiesta para todos los funcionarios y líderes del país. También invitó a los jefes de los ejércitos de Persia y Media, y a las autoridades y gobernadores de las provincias.

^4 Durante seis meses el rey les estuvo mostrando las riquezas que poseía y les hizo ver cuán grande y poderoso era su reino.

^5 Después ordenó que se preparara otra fiesta para todos los que vivían en Susa, desde el más importante hasta el menos importante. La fiesta se realizó en los jardines del palacio y duró siete días.

^6 Entre las columnas de mármol se colgaron cortinas de hilo blanco y azul, sujetadas con cuerdas de color púrpura y argollas de plata. Pusieron muebles de oro y plata, y un piso de mármol blanco y negro, con incrustaciones de piedras preciosas.

^7 Se sirvió una gran cantidad de vino, pues el rey era muy generoso. Las copas en las que se sirvió el vino eran de oro, y cada una con un diseño original.

^8 Sin embargo, el rey ordenó a los sirvientes que no obligaran a nadie a beber, sino que cada persona bebiera lo que quisiera.

^9 Por su parte, la reina Vasti ofreció en el palacio del rey Asuero una fiesta para las mujeres de los invitados.

La reina Vasti desobedece al rey

^10 Al séptimo día de la fiesta, el rey estaba muy alegre, pues había bebido vino. Entonces llamó a siete hombres de su confianza: Mehumán, Biztá, Harboná, Bigtá, Abagtá, Zetar y Carcás,

11-12 y les ordenó que fueran a buscar a la reina Vasti. Les dijo que ella debía venir luciendo la corona de reina, para que la gente y los príncipes pudieran ver su belleza, pues era muy hermosa. Pero ella no quiso obedecer la orden del rey. Al saber esto, el rey se puso furioso

^13 y les preguntó a los especialistas de la ley qué debía hacer. Era su costumbre pedir consejo a los que conocían bien la ley,

^14 y los que más lo ayudaban en esto eran Carsená, Setar, Admata, Tarsis, Meres, Marsená y Memucán. Estos siete hombres eran jefes de Persia y Media, que tenían puestos importantes en el gobierno del país.

^15 Así que el rey les preguntó: —La reina Vasti ha desobedecido mis órdenes. De acuerdo con la ley, ¿qué debemos hacer con ella?

^16 Entonces Memucán les respondió al rey y a los demás consejeros: —La reina Vasti no sólo ha ofendido al rey, sino también a todos los jefes y a toda la población.

17-18 Cuando las mujeres de Persia y Media se enteren de lo que ha hecho la reina, tampoco respetarán a sus esposos. Hoy mismo les dirán a sus esposos lo que hizo la reina, y vamos a tener muchos problemas.

^19 Si le parece bien a Su Majestad, ordene que Vasti ya no siga siendo la reina, y que esa orden sea una ley para los de Persia y Media, para que nadie pueda cambiar su decisión. Además, elija usted otra reina que sea mejor que ella.

^20 Cuando se conozca la orden de Su Majestad en todo este gran reino, todas las mujeres respetarán a sus esposos, sean ricos o pobres.

^21 Al rey y a todos los consejeros les agradó este consejo. Entonces el rey

^22 envió cartas a todas las provincias del país. Las cartas fueron escritas en el idioma de cada provincia, y dejaban en claro que el esposo era el jefe de la familia, y que en la casa se debía hablar su idioma.

2

Asuero busca una nueva reina

^1 Más tarde, cuando al rey Asuero se le pasó el enojo, se acordó de Vasti y de lo que ella había hecho, y de lo que se había ordenado contra ella.

2-4 Entonces los consejeros le dijeron al rey: —Su Majestad debe nombrar asistentes en todas las provincias del país, para que busquen jóvenes hermosas y solteras. Esas jóvenes deberán ser llevadas a la casa de las mujeres, en su palacio. Allí estarán bajo el cuidado de Hegai, su hombre de confianza a cargo de las mujeres, para que les dé un tratamiento de belleza. Entonces Su Majestad elegirá a la joven que más le guste, y la nombrará reina en lugar de Vasti. Esto agradó al rey, y así se hizo.

Ester llega al palacio

^5 En Susa vivía un judío de la tribu de Benjamín, llamado Mardoqueo hijo de Jaír, nieto de Simí y bisnieto de Quis.

^6 Era uno de los prisioneros que Nabucodonosor, rey de Babilonia, se había llevado de Jerusalén junto con el rey Joaquín de Judá.

^7 Mardoqueo había criado a una prima suya llamada Ester, porque era huérfana. Cuando murieron sus padres, Mardoqueo la adoptó como hija propia. Ester era muy hermosa y elegante.

^8 Cuando se conoció la orden dada por el rey, muchas jóvenes fueron llevadas al palacio, y quedaron al cuidado de Hegai. Entre ellas estaba Ester.

^9 Hegai se fijó en ella, y le agradó tanto que, enseguida, ordenó que se le dieran cremas de belleza y comida especial. También le ordenó a siete de las mejores muchachas del palacio que atendieran a Ester, y que le dieran una de las mejores habitaciones en la casa de las mujeres.

^10 Ester no decía de qué pueblo ni de qué raza era ella, porque Mardoqueo le había pedido que no se lo dijera a nadie.

^11 Todos los días Mardoqueo iba y venía por el patio de la casa de las mujeres, para ver si Ester estaba bien y cómo la trataban.

^12 Las jóvenes debían presentarse por turno ante el rey, pero antes de hacerlo se debían someter a un tratamiento de belleza durante doce meses, pues ésa era la costumbre. Los primeros seis meses debían untarse aceite de mirra en sus cuerpos, y el resto del tiempo ponerse perfumes y cremas.

^13 A cada joven que se presentaba ante el rey en el palacio, se le permitía vestir la ropa y las joyas que ella escogiera en la casa de las mujeres.

^14 Cada joven se iba al palacio al atardecer, y a la mañana siguiente se retiraba a otra sección de la casa de las mujeres, la cual estaba a cargo de Saasgaz, otro hombre de confianza del rey. Sólo volvía a presentarse ante el rey si él lo deseaba y la mandaba llamar por nombre.

Ester es elegida reina

15-16 El padre de Ester se llamaba Abihail, y fue tío de Mardoqueo. Ester se había ganado el aprecio de todos en el palacio, y cuando le llegó el turno de presentarse ante el rey, fue vestida con la ropa que Hegai le aconsejó ponerse. Era el mes de Tébet[a], del séptimo año del reinado de Asuero.

^17 Al rey Asuero le gustó Ester más que todas las otras jóvenes, y la trató mejor que a todas sus mujeres, así que le colocó la corona sobre su cabeza y la nombró reina en lugar de Vasti.

^18 Después el rey hizo una gran fiesta para Ester. A esa fiesta invitó a todos los funcionarios y colaboradores de su reino. También rebajó los impuestos, y repartió excelentes regalos, dignos de un rey.

Mardoqueo descubre un plan para matar al rey

19-20 Ester obedecía a Mardoqueo desde niña, y aún continuaba haciéndolo. Nadie sabía de qué familia ni de qué raza era ella, porque Mardoqueo le había ordenado no decirlo. Un día, mientras las jóvenes se reunían en la otra sección de la casa de las mujeres, Mardoqueo se sentó a la entrada del palacio real

^21 y escuchó hablar a dos oficiales del rey que vigilaban la entrada del palacio. Eran Bigtán y Teres, que estaban muy enojados con el rey y hacían planes para matarlo.

^22 Al oír esto, Mardoqueo fue a decírselo a la reina Ester, y ella se lo dijo al rey.

^23 El rey mandó investigar el asunto, y cuando se comprobó que era cierto, ordenó que esos dos hombres fueran ahorcados. Todo esto fue anotado, en presencia del rey, en el libro de la historia del país.

3

Mardoqueo y Amán

^1 Tiempo después, el rey Asuero nombró jefe de gobierno a Amán hijo de Hamedata, que era descendiente de Agag.

^2 Además, el rey ordenó que todos sus sirvientes se arrodillaran e inclinaran su cabeza ante Amán, en señal de respeto. Pero Mardoqueo ni se arrodillaba ni inclinaba su cabeza,

^3 así que los sirvientes del palacio le preguntaron por qué no obedecía la orden del rey.

^4 Varias veces le hicieron la misma pregunta, pero él no les hacía caso. Después de unos días, los sirvientes se lo contaron a Amán. Querían ver si Mardoqueo se atrevería a decirle lo que ya les había dicho a ellos; es decir, que no obedecía esa orden porque era judío.

^5 Cuando Amán se enteró de que Mardoqueo no se arrodillaba ni inclinaba su cabeza ante él, se enfureció.

^6 Y al saber que Mardoqueo era judío, decidió castigarlo a él y destruir a todos los judíos que vivían en el reino de Asuero.

Amán convence al rey

^7 Asuero ya tenía doce años de reinar. En el mes de Abib[b] de ese año, Amán echó suertes para saber en qué fecha debía llevar a cabo su plan, y le salió el mes de Adar[c].

^8 Entonces Amán le dijo al rey Asuero: —Majestad, en su reino vive gente de otra raza. Se los encuentra uno por todos lados. Tienen leyes diferentes y no obedecen las órdenes de Su Majestad. No es conveniente dejarlos vivir en el reino.

^9 Si a Su Majestad le parece bien, y ordena que sean destruidos, yo daré trescientos treinta mil kilos de plata a los administradores del tesoro del reino.

^10 El rey se quitó de su mano el anillo con el sello real, se lo dio a Amán, el enemigo de los judíos,

^11 y le dijo: —Puedes quedarte con tu dinero. Haz con esa gente lo que te parezca.

La orden para destruir a los judíos

12-13 El día trece del mes de Abib[d] el rey llamó a sus secretarios para que escribieran las órdenes de Amán y las enviaran a sus asistentes, a los gobernadores de todas las provincias, y a todos los jefes del país. Estos documentos fueron enviados a cada provincia y pueblo del reino en el idioma que entendían, y debidamente firmados y sellados por el rey Asuero. En ellos se ordenaba que el día trece del mes de Adar[e] se destruyera por completo al pueblo judío. Ese día se mataría a todos los judíos, tanto jóvenes como ancianos, mujeres y niños, y además se les quitarían sus pertenencias.

^14 Este decreto fue dado a conocer por todas las provincias y pueblos del reino, y se hicieron varias copias para que la gente se preparara para aquel día.

^15 Este mismo decreto se publicó enseguida en Susa. Los mensajeros salieron rápidamente con el documento, y la noticia dejó confundidos a todos en la ciudad. El rey, por su parte, se sentó a beber con Amán.

4

La tristeza de los judíos

^1 Cuando Mardoqueo se enteró de lo que había pasado, rompió su ropa en señal de tristeza, y se puso ropa áspera. Luego se echó ceniza en la cabeza, y anduvo por la ciudad llorando amargamente y en voz alta.

^2 Llegó hasta la entrada del palacio del rey, pero no entró porque estaba prohibido entrar en el palacio vestido de esa manera.

^3 Cuando se conocieron las órdenes del rey en las distintas provincias, los judíos se pusieron muy tristes. No comían nada, lloraban amargamente, y la mayoría de ellos se acostó sobre ceniza y se puso ropa áspera.

Mardoqueo le pide ayuda a Ester

^4 Cuando las sirvientas y los guardias personales de la reina Ester le contaron lo que pasaba, también ella se puso triste. Entonces le envió ropa a Mardoqueo para que se quitara la ropa áspera, pero él no quiso.

^5 Luego Ester llamó a Hatac, uno de los guardias que el rey había puesto a su servicio, y le ordenó que fuera a preguntarle a Mardoqueo qué le pasaba.

^6 Hatac fue hasta la plaza de la ciudad, que estaba frente a la entrada del palacio, y allí le preguntó a Mardoqueo

^7 qué le pasaba. Mardoqueo le dijo que Amán había prometido entregar mucho dinero a la tesorería del rey, a cambio de la destrucción de los judíos.

^8 Además, le dio una copia del documento publicado en Susa, en el cual se ordenaba la destrucción de los judíos, y le pidió que se lo mostrara a Ester y le explicara todo. Mardoqueo también le pidió que le dijera a Ester que fuera a ver al rey y le suplicara no destruir a su pueblo.

^9 Hatac fue y le dijo a Ester todo lo que Mardoqueo le había dicho.

^10 Ella a su vez le dio este mensaje para Mardoqueo:

^11 Hace ya treinta días que el rey no me llama. Todos los sirvientes del rey y los habitantes de este país saben que nadie puede presentarse ante el rey sin ser llamado, pues eso se castiga con la muerte. Esa persona es perdonada sólo si el rey la señala con su cetro de oro.

^12 Cuando Mardoqueo recibió el mensaje de Ester,

^13 le mandó esta respuesta: No te vas a salvar sólo porque estás en el palacio.

^14 Si no te atreves a hablar en momentos como éste, la liberación de los judíos vendrá de otra parte, pero tú y toda tu familia morirán. Yo creo que has llegado a ser reina para ayudar a tu pueblo en este momento.

Ester decide ayudar

^15 Entonces Ester le mandó esta respuesta a Mardoqueo:

^16 Reúne a todos los judíos que se encuentren en Susa, y ayunen por mí, no coman ni beban durante tres días. También mis sirvientas y yo ayunaremos. Después de eso, me presentaré ante el rey, aunque la ley no lo permita. ¡Y si tengo que morir, moriré!

^17 Mardoqueo fue y cumplió con todo lo que Ester le había ordenado.

5

Ester se presenta ante el rey

^1 Tres días después, Ester se puso su vestido de reina, se fue a la entrada de la sala del palacio donde está el trono, y se detuvo frente al rey.

^2 Cuando el rey vio a Ester, se puso contento y la señaló con el cetro de oro que tenía en su mano. Entonces Ester se acercó y tocó la punta del cetro.

^3 El rey le preguntó: —¿Qué deseas, Ester? Te daré lo que me pidas. Hasta la mitad de mi reino te daría si me lo pidieras.

^4 Ella respondió: —Su Majestad, he preparado un banquete en su honor. Si le parece bien, quisiera que usted y Amán asistieran.

^5 El rey dijo a sus sirvientes: —Vayan a buscar a Amán enseguida, para que vayamos al banquete de Ester. Así que el rey y Amán fueron al banquete.

^6 Mientras bebían vino, el rey le preguntó a Ester: —¿Qué es lo que deseas? Pídeme lo que quieras. Hasta la mitad de mi reino te daría.

7-8 Ester le respondió: —Si he agradado a Su Majestad, y le parece bien cumplir mis deseos, me gustaría que usted y Amán vengan a otro banquete que les prepararé mañana. Allí le diré qué es lo que deseo.

El odio de Amán contra Mardoqueo

^9 Aquel día, Amán se fue alegre y contento. Pero cuando llegó a la entrada del palacio y vio que Mardoqueo no se ponía de pie, y ni siquiera se movía, se enfureció mucho.

^10 Sin embargo, no lo demostró, sino que se fue a su casa y mandó buscar a sus amigos y a su esposa Zeres.

^11 Amán les habló de las grandes riquezas que poseía, de cuántos hijos tenía, de todos los honores que había recibido del rey, y de cómo le había dado autoridad sobre los asistentes y colaboradores del reino.

^12 Después les dijo: —La reina Ester invitó sólo al rey y a mí al banquete que ella había preparado. Y nos ha invitado a otro banquete que ofrecerá mañana.

^13 Pero este gozo se me acaba cuando veo a ese judío Mardoqueo sentado a la entrada del palacio.

^14 Entonces su esposa Zeres y todos sus amigos le aconsejaron: —Manda construir una horca de unos veintidós metros de altura. Luego, mañana por la mañana, le dirás al rey que haga colgar a Mardoqueo en esa horca. Así podrás disfrutar del banquete, en compañía del rey. Este consejo le agradó a Amán, y mandó a construir la horca.

6

Mardoqueo recibe su recompensa

^1 Esa noche el rey no podía dormir, así que mandó traer el libro de la historia del país, para que le leyeran algo de los acontecimientos más importantes de su reinado.

^2 Cuando leyeron el relato de cuando Mardoqueo había avisado que los guardias Bigtán y Teres habían planeado matar al rey Asuero,

^3 éste preguntó: —¿Qué recompensa recibió Mardoqueo por esto? ¿Qué honor se le dio? Los asistentes le respondieron: —No se ha hecho nada.

^4 En ese momento, Amán entró al patio exterior del palacio, buscando al rey para convencerlo de colgar a Mardoqueo en la horca que tenía preparada. Entonces el rey preguntó: —¿Quién anda allí?

^5 Los asistentes le dijeron al rey que se trataba de Amán, y el rey ordenó: —Háganlo pasar.

^6 Cuando Amán entró, el rey le preguntó: —¿Qué podría yo darle a un hombre para honrarlo? Amán pensó de inmediato que el rey pensaba en él, así que

^7 le respondió: —Su Majestad podría hacer lo siguiente:

^8 Ordene que alguien traiga su capa, y también uno de sus caballos, con un arreglo elegante en la cabeza.

^9 Después envíe a su asistente más importante para que le ponga a ese hombre la capa de Su Majestad y lo pasee en su caballo por el centro de la ciudad. El asistente irá anunciando: «¡Así trata el rey a quien él desea honrar!».

^10 Entonces el rey le ordenó a Amán: —¡Pues ve enseguida y haz todo eso con Mardoqueo el judío! ¡Toma la capa y el caballo, y ve a buscarlo! No olvides ningún detalle de todo lo que has dicho.

^11 Amán tomó la capa y se la puso a Mardoqueo, luego lo hizo montar al caballo y lo llevó por toda la ciudad. Amán iba anunciando: ¡Así trata el rey a quien él desea honrar!

^12 Después Mardoqueo regresó a la entrada del palacio, y Amán, muy triste, se apresuró a regresar a su casa. Sentía tanta vergüenza que hasta se cubría la cara.

^13 Al llegar a su casa les contó a su esposa y a sus amigos lo que le había ocurrido. Su esposa y sus amigos más sabios le aconsejaron: Si Mardoqueo es judío, no pienses que lo podrás vencer. Al contrario, esto es apenas el comienzo de tu derrota total.

^14 Mientras estaban hablando, llegaron los guardias del rey y se llevaron a Amán al banquete que Ester había preparado.

7

Ester ofrece otro banquete

^1 El rey Asuero y Amán fueron al banquete que les ofrecía la reina Ester.

^2 Mientras bebían vino, el rey le volvió a preguntar a Ester: —¿Dime qué deseas, reina Ester? Hasta la mitad de mi reino te daría, si me lo pidieras.

^3 Ester le respondió: —Si Su Majestad en verdad me ama, y si le parece bien, le pido que salve mi vida y la de mi pueblo.

^4 Se ha puesto precio a nuestra vida, y se nos quiere destruir. Si hubiéramos sido vendidos como esclavos y esclavas, yo me callaría, y no molestaría a Su Majestad por algo sin importancia.

^5 El rey Asuero le preguntó: —¿Y quién se atrevió a hacer esto? ¿Dónde está?

^6 Ester, señalando a Amán, le respondió: —¡Nuestro enemigo es este malvado! Al oír esto, Amán se quedó paralizado de miedo.

^7 El rey Asuero se levantó de la mesa muy enojado, y salió al jardín para calmarse. Cuando Amán se dio cuenta de que el rey estaba decidido a matarlo, se quedó en la sala para rogarle a la reina que lo salvara.

Amán muere en la horca

8-9 Cuando el rey regresó del jardín y entró a la sala, vio que Amán estaba demasiado cerca de Ester. Entonces el rey exclamó: —¡Sólo eso me faltaba! ¡Que le faltes al respeto a mi esposa ante mis ojos, y en mi propia casa! Cuando los guardias oyeron los gritos del rey, entraron y le cubrieron la cara[f] a Amán. Uno de los guardias, llamado Harboná, dijo: —En la casa de Amán hay una horca de veintidós metros de alto. Él la preparó para Mardoqueo, el judío que le salvó la vida a Su Majestad.

^10 Entonces el rey ordenó: —¡Cuélguenlo allí! Los guardias colgaron a Amán en la horca que él había preparado para Mardoqueo, y así el rey se tranquilizó.

8

Ester suplica al rey por los judíos

^1 Ese mismo día el rey Asuero le regaló a la reina Ester la casa de Amán, el enemigo de los judíos. Y Mardoqueo se presentó ante el rey, pues Ester ya le había contado a Asuero que ellos eran parientes.

^2 Entonces el rey tomó el anillo que antes le había dado a Amán, y se lo entregó a Mardoqueo. Ester, por su parte, le dijo a Mardoqueo que se hiciera cargo de todo lo que antes era de Amán.

^3 Ester se arrodilló ante el rey y le rogó, una vez más, que hiciera algo para impedir que se llevara a cabo el plan de Amán en contra de los judíos.

^4 El rey la señaló con el cetro de oro,

^5 y entonces ella se puso de pie y le dijo: —Si a Su Majestad le parece bien y justo, y si en verdad me ama, escriba una orden que anule el documento que Amán dictó para destruir a los judíos.

^6 ¡No podría yo soportar la tragedia que amenaza a mi pueblo! ¡No podré resistir que se destruya a mi familia!

^7 Entonces el rey Asuero les dijo a Ester y a Mardoqueo: —Yo le he regalado a Ester las propiedades de Amán, el cual ha sido colgado en la horca por querer matar a los judíos.

^8 Escriban ustedes cartas ordenando lo que quieren que se haga en favor de los judíos, y pónganles mi sello. Nadie puede anular una orden escrita y sellada en mi nombre.

^9 Ester y Mardoqueo llamaron enseguida a los secretarios, y éstos escribieron todo lo que Mardoqueo les ordenó acerca de los judíos. Era el día veintitrés del mes de Siván[g]. La orden fue enviada a todos los gobernadores y principales autoridades de las ciento veintisiete provincias, desde la India hasta Etiopía. A cada provincia se le escribió en su propio idioma, y también a los judíos.

^10 Las cartas fueron escritas en nombre del rey, selladas con su anillo y enviadas por medio de mensajeros que montaban veloces caballos criados en los establos del rey.

La orden que salvaría a los judíos

^11 Las cartas daban permiso a los judíos de reunirse en todas las ciudades para defenderse, matar y destruir totalmente a quienes los atacaran, sin importar de dónde vinieran y sin respetar a las mujeres y a los niños. Además, les daba el derecho de apoderarse de sus pertenencias.

^12 Esta orden debía cumplirse en todas las provincias del reino, el mismo día trece del mes de Adar[h].

^13 Una copia de la orden debía ser publicada en todas las provincias, y ese día los judíos debían estar listos para vengarse de sus enemigos.

^14 Los mensajeros salieron rápidamente en sus veloces caballos. Una copia de la orden también fue publicada en la ciudad de Susa.

^15 Cuando Mardoqueo salió del palacio, tenía puesto un traje azul y blanco, y lucía una gran corona de oro y un manto de lino y de fina tela roja. Mientras tanto, en la ciudad de Susa todos daban gritos de alegría.

^16 Los judíos estaban tan alegres que hicieron una gran fiesta.

^17 A medida que se iba conociendo la orden del rey y su documento, en cada provincia y ciudad, los judíos festejaban con gran alegría. Y tanto era el miedo que les tenían a los judíos, que muchos en el país aceptaron su religión.

9

Victoria de los judíos

^1 Llegó el día trece del mes de Adar[i], cuando debía cumplirse la orden del rey para que los judíos fueran destruidos. ¡Pero ocurrió lo contrario, porque ese día los judíos triunfaron sobre sus enemigos!

^2 En todas las provincias del reino de Asuero, los judíos se reunieron en sus respectivas ciudades, dispuestos a atacar a cualquiera que les quisiera hacer daño. Pero nadie se atrevió a hacerles frente, porque ahora todos les tenían miedo.

^3 Además, por miedo a Mardoqueo, todas las autoridades ayudaron a los judíos,

^4 pues ahora él tenía un puesto muy importante en el reino. Mardoqueo se hizo muy famoso en todas las provincias, y cada vez tenía más poder.

^5 Los judíos se armaron de espadas, y acabaron con todos sus enemigos.

^6 También en la ciudad de Susa mataron a quinientos hombres,

7-10 incluyendo a los diez hijos de Amán que se llamaban: Parsandata, Dalfón, Aspata, Porata, Adalías, Aridata, Parmasta, Arisai, Aridai y Vaizata. Pero no se adueñaron de sus pertenencias.

^11 Ese mismo día informaron al rey cuántos habían muerto en Susa.

^12 Entonces el rey le comentó a la reina Ester: —En la ciudad de Susa los judíos han matado a quinientos hombres, incluyendo a los diez hijos de Amán. ¡Sin duda, en el resto del reino habrán hecho algo parecido! ¿Qué más deseas? Pídeme lo que quieras, que yo te lo concederé.

^13 Ester le respondió: —Si a Su Majestad le parece bien, quisiera que también mañana se permita a los judíos de Susa acabar con sus enemigos. También quisiera que los cadáveres de los hijos de Amán sean exhibidos en público.

^14 El rey ordenó que se hiciera así; y el documento con la orden fue entregado en Susa.

^15 Los judíos que estaban en Susa también se reunieron el día catorce del mes de Adar[j] y mataron a trescientos hombres, pero no se adueñaron de sus pertenencias.

16-17 Los otros judíos que estaban en las provincias del rey se habían reunido el día trece del mes de Adar para defenderse y librarse de sus enemigos. Ese día mataron a setenta y cinco mil de sus enemigos, pero no se adueñaron de sus pertenencias. El día catorce descansaron y se dedicaron a festejar su victoria.

^18 Pero los judíos que estaban en Susa se reunieron los días trece y catorce para defenderse, y el día quince también hicieron fiesta.

^19 Por eso los judíos de las provincias eligieron el día catorce del mes de Adar como día de celebración, y en ese día se hacen regalos unos a otros.

La fiesta de Purim

^20 Mardoqueo ordenó que se pusiera por escrito lo sucedido, y envió cartas a todos los judíos del reino de Asuero, tanto a los que vivían en las provincias cercanas como en las lejanas.

^21 En esas cartas Mardoqueo les ordenaba que, cada año, los días catorce y quince del mes de Adar[k] serían de fiesta,

^22 para recordar el mes y los días en que los judíos se libraron de sus enemigos, y su sufrimiento y tristeza se cambió en gozo y alegría. En esos días de fiesta se harían regalos unos a otros, y ayudarían a los pobres.

^23 Los judíos se comprometieron a cumplir con las órdenes de Mardoqueo, tal como ya habían comenzado a hacerlo.

^24 Amán, el enemigo de los judíos, había ideado un plan para acabar con ellos, y echó suertes para saber cuándo matarlos y destruirlos.

^25 Pero la reina Ester se presentó ante el rey, y éste ordenó por escrito que Amán fuera castigado por ese plan tan malvado. Ordenó que Amán y sus hijos fueran ahorcados.

26-27 Por eso estos días son conocidos como fiesta de Purim, que es el plural de la palabra pur, y significa suerte. Los judíos se comprometieron a celebrar esa fiesta, debido a todo lo que estaba escrito en la carta de Mardoqueo, y también por todo lo que les había ocurrido y habían tenido que enfrentar. Ordenaron que todos los años, sin falta, tanto ellos como sus hijos y sus nietos debían celebrar estos dos días de fiesta, de acuerdo con lo que estaba escrito. También debían celebrar la fiesta todos sus familiares que nacieran en el futuro, y todos los que se unieran a ellos.

^28 Ningún judío debía olvidarse nunca de celebrar esta fiesta de Purim. En todas las provincias y ciudades tendrían que celebrarse y recordarse estos días.

29-30 Por eso la reina Ester y Mardoqueo escribieron una segunda carta, amistosa y sincera, para confirmar la fecha de esta fiesta. La enviaron a todos los judíos que vivían en las ciento veintisiete provincias del reino de Asuero.

^31 En esa carta, Ester y Mardoqueo ordenaban que todos los judíos y sus descendientes debían celebrar la fiesta en las fechas indicadas, tal como ellos acostumbraban a hacerlo. También daban instrucciones en la carta en cuanto a la manera de ayunar y de expresar sus lamentos.

^32 Fue la reina Ester quien dio las instrucciones para celebrar la fiesta de Purim, y esas instrucciones se anotaron en un libro.

10

Conclusión

^1 El rey Asuero cobraba impuestos en todo su territorio, y hasta en las islas.

^2 El relato completo de todo lo que este rey hizo con su poder y su fuerza, y del alto puesto de honor que le dio a Mardoqueo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Media y Persia.

^3 Mardoqueo el judío era la autoridad más importante, después del rey Asuero. Todos los judíos lo reconocían como un gran hombre y lo apreciaban mucho, porque él procuraba el bienestar de todos ellos y se encargaba de que todos los de su pueblo vivieran tranquilos.

Job

1

¿Quién era Job?

^1 Había una vez, en cierto país llamado Uz, un hombre muy bueno y honrado. Siempre obedecía a Dios en todo y evitaba hacer lo malo. Se llamaba Job,

2-3 y era el hombre más rico en la región del este. Tenía siete hijos y tres hijas, y muchos esclavos a su servicio. Además, era dueño de siete mil ovejas, tres mil camellos, mil bueyes y quinientas burras.

^4 Los hijos de Job hacían grandes fiestas, y siempre invitaban a sus tres hermanas para que comieran y bebieran con ellos. Eran tantas las fiestas que hacían, que se iban turnando entre ellos.

^5 Después de cada fiesta, Job llamaba a sus hijos y celebraba una ceremonia para pedirle a Dios que les perdonara cualquier pecado que pudieran haber cometido. Se levantaba muy temprano y le presentaba a Dios una ofrenda por cada uno de sus hijos. Job hacía esto pensando que tal vez sus hijos podrían haber ofendido a Dios o pecado contra él. Para Job, esto era una costumbre de todos los días.

El ángel acusador

^6 El día en que los ángeles tenían por costumbre presentarse ante Dios, llegó también el ángel acusador.

^7 Y Dios le dijo: —¡Hola! ¿De dónde vienes? Y éste le contestó: —Vengo de recorrer toda la tierra. Entonces Dios le preguntó:

^8 —¿Qué piensas de Job, mi fiel servidor? No hay en toda la tierra nadie tan bueno como él. Siempre me obedece en todo y evita hacer lo malo.

^9 El ángel acusador respondió: —¡Por supuesto! ¡Pero si Job te obedece, es por puro interés!

^10 Tú siempre lo proteges a él y a su familia; cuidas todo lo que tiene, y bendices lo que hace. ¡Sus vacas y ovejas llenan la región!

^11 Pero yo te aseguro que si lo maltratas y le quitas todo lo que tiene, ¡te maldecirá en tu propia cara!

^12 Entonces Dios le dijo al acusador: —Muy bien, haz lo que quieras con todo lo que tiene, pero a él ni lo toques. Dicho esto, el ángel se marchó.

Primeras pruebas de Job

13-14 Un día, mientras los hijos y las hijas de Job celebraban una fiesta en casa del hermano mayor, llegó un mensajero a decirle a Job: ¡Unos bandidos de la región de Sabá nos atacaron y se robaron los animales! Nosotros estábamos arando con los bueyes, mientras los burros se alimentaban por allí cerca.

^15 De repente, esos bandidos comenzaron a matar gente, y sólo yo pude escapar para darle la noticia.

^16 Todavía estaba hablando ese hombre cuando otro mensajero llegó y le dijo a Job: ¡Un rayo acaba de matar a las ovejas y a los pastores! ¡Sólo yo pude escapar para darle la noticia!

^17 No terminaba de hablar ese hombre cuando otro mensajero llegó y le dijo: ¡Tres grupos de bandidos de la región de Caldea nos atacaron, mataron a los esclavos, y se llevaron los camellos! ¡Sólo yo pude escapar para darle la noticia!

^18 Todavía estaba hablando ese hombre cuando un cuarto mensajero llegó y le dijo a Job: Todos sus hijos estaban celebrando una fiesta en casa de su hijo mayor.

^19 De repente, vino un fuerte viento del desierto y derribó la casa. ¡Todos sus hijos murieron aplastados! ¡Sólo yo pude escapar para darle la noticia!

^20 En cuanto Job oyó esto, se puso de pie y rompió su ropa en señal de dolor; luego se rasuró la cabeza y se inclinó hasta el suelo para adorar a Dios.

^21 Y dijo: Nada he traído a este mundo, y nada me voy a llevar. ¡Bendigo a Dios cuando da! ¡Bendigo a Dios cuando quita!

^22 Y a pesar de todo lo que le había sucedido, Job no ofendió a Dios ni le echó la culpa.

2

Más pruebas para Job

^1 El día en que los ángeles se reunían con Dios, también el ángel acusador se presentó,

^2 y Dios le dijo: —¡Hola! ¿De dónde vienes? Y el acusador contestó: —Vengo de recorrer toda la tierra.

^3 Entonces Dios le preguntó: —¿Qué piensas de Job, mi fiel servidor? No hay en toda la tierra nadie tan bueno como él. Siempre me obedece en todo y evita hacer lo malo, y me sigue obedeciendo, a pesar de que me convenciste de hacerle mal sin ningún motivo.

^4 El ángel acusador le contestó: —¡Mientras a uno no lo hieren donde más le duele, todo va bien! Pero si de salvar la vida se trata, el hombre es capaz de todo.

^5 Te aseguro que si lo maltratas, ¡te maldecirá en tu propia cara! Dios le dijo:

^6 —Muy bien, te dejaré que lo maltrates, pero no le quites la vida.

^7 En cuanto el acusador se marchó, llenó a Job con llagas en todo el cuerpo.

^8 Por eso, Job fue a sentarse sobre un montón de ceniza, y todo el día se lo pasaba rascándose con una piedra.

^9 Su esposa fue a decirle: —¿Por qué insistes en demostrar que eres bueno? ¡Mejor maldice a Dios, y muérete!

^10 Pero Job le respondió: —No digas tonterías. Si aceptamos todo lo bueno que Dios nos da, también debemos aceptar lo malo. Y a pesar de todo lo que le había sucedido, Job no pecó contra Dios diciendo algo malo.

Los tres amigos de Job

^11 Job tenía tres amigos: Elifaz, que era de la región de Temán; Bildad, de un lugar llamado Súah; y Zofar, de un lugar llamado Naamat. Cuando supieron todo lo malo que le había sucedido a Job, se pusieron de acuerdo para ir a consolarlo y decirle cuán tristes estaban por la muerte de sus hijos.

^12 Al llegar a donde vivía Job, lo vieron de lejos, y no lo reconocieron; pero cuando ya estuvieron frente a él, comenzaron a llorar y a gritar. Enseguida rompieron su ropa y se echaron ceniza sobre la cabeza para mostrar su tristeza.

^13 Durante siete días y siete noches estuvieron sentados en el suelo, haciéndole compañía. Era tan grande el sufrimiento de Job que ninguno de ellos se atrevía a decirle nada.

3

Las quejas de Job

^1 Llegó el momento en que Job ya no pudo más y comenzó a maldecir el día en que nació.

^2 Entonces, dijo:

^3 ¡Maldito sea el día en que nací! Maldita la noche en que anunciaron: «¡Fue niño!».

4-6 ¡Que borren del calendario ese día! ¡Que nadie se acuerde de él, ni siquiera el Dios del cielo! ¡Que sea arrojado en las tinieblas y todos se olviden de él!

^7 ¡Que en esa noche nadie vuelva a nacer! ¡Que nadie grite de alegría!

^8 ¡Que maldigan ese día los que tienen poder sobre el monstruo del mar!

^9 ¡Que ese día no salga el sol ni se vea la estrella de la mañana,

^10 porque me dejó nacer en un mundo de miserias!

11-13 Mejor hubiera nacido muerto. ¡Así nadie me habría abrazado ni me habría amamantado, y ahora estaría descansando en paz!

14-15 ¡Estaría en la compañía de esos reyes, gobernantes y consejeros que construyeron grandes monumentos y llenaron de oro y plata sus palacios!

^16 Mejor me hubieran enterrado como se entierra a los niños que nacen antes de tiempo y nunca llegan a ver el sol.

17-18 Para los cansados y prisioneros, la muerte es un descanso, pues ya no oyen gritar al capataz. Con la muerte, los malvados dejan de hacer destrozos.

^19 En la muerte se encuentran los débiles y los poderosos, y los esclavos se libran de sus amos.

^20 ¿Por qué nos deja nacer Dios si en la vida sólo vamos a sufrir? ¿Por qué deja seguir viviendo a los que viven amargados?

^21 Buscan con ansias la muerte, como si buscaran un tesoro escondido. Quisieran morirse, pero la muerte no llega.

^22 ¡Muy grande sería su alegría si pudieran bajar a la tumba!

^23 Dios nos cierra el paso y nos hace caminar a ciegas.

^24 Lágrimas y quejas son todo mi alimento.

25-26 Ya he perdido la paz. Mis peores temores se han hecho realidad.

4

Primera respuesta de Elifaz

^1 Elifaz le dijo a Job:

^2 Puede ser que no te guste lo que tengo que decirte, pero no puedo quedarme callado.

^3 Si bien recuerdo, tú fuiste maestro de muchos y animabas a los desanimados;

^4 palabras no te faltaban para alentar a los tristes y apoyar a los débiles.

^5 Pero ahora que sufres, no lo soportas y te das por vencido.

^6 Según tú, no haces nada malo, ¿por qué entonces desconfías de Dios?

^7 ¡No me vayas a decir que quien hace lo bueno sufre y acaba mal!

^8 He podido comprobar que quien mal anda mal acaba.

^9 Cuando Dios se enoja, con un soplo destruye al malvado,

10-11 y aunque ruja o gruña como león, Dios le romperá los dientes. Como no podrá comer, se morirá de hambre, y sus hijos tendrán que huir.

^12 Alguien me confió un secreto, que apenas pude escuchar.

^13 Mientras todo el mundo dormía, tuve un sueño, y perdí la calma.

^14 ¡Fue tanto el miedo que sentí, que todo el cuerpo me temblaba!

^15 Sentí en la cara un viento helado, y se me erizaron los pelos.

^16 ¡Sabía que alguien estaba allí, pero no podía verlo! Todo alrededor era silencio. De pronto oí que alguien decía:

^17 «Nadie es mejor que su creador. ¡Ante él, no hay inocentes!

^18 Dios ni en sus ángeles confía, pues hasta ellos le fallan;

^19 ¡mucho menos va a confiar en nosotros los humanos! Estamos hechos de barro, y somos frágiles como polillas.

20-21 En esta vida estamos de paso; un día nacemos y otro día morimos. ¡Desaparecemos para siempre, sin que a nadie le importe! ¡Morimos sin llegar a ser sabios!».

5

^1 ¡Grita, Job! ¡Grita todo lo que quieras, a ver si algún ángel te responde!

^2 Sólo los tontos y necios se mueren de celos y envidia.

^3 Algunos llegan a prosperar, pero su casa está maldita.

^4 A sus hijos, nadie los ayuda ni los defiende; ¡en los tribunales del pueblo nadie les hace justicia!

^5 Sus riquezas y sus cosechas terminan en la mesa de los hambrientos.

^6 ¡Siempre hay una razón para el mal y la desgracia!

^7 Así como el fuego es la causa de que salten chispas, nosotros somos responsables de nuestra propia desgracia.

^8 Si yo estuviera en tu lugar, pondría mi caso en manos de Dios.

^9 Sus milagros y maravillas no los podemos entender.

^10 Dios hace que la lluvia caiga sobre los campos;

^11 Dios da poder a los humildes y ayuda a los afligidos;

12-13 Dios hace que los astutos caigan en sus propias trampas; les desbarata sus planes malvados y les arruina sus malas acciones.

^14 Dios hace que se tropiecen de día como si anduvieran de noche,

^15 pero salva a la gente pobre del poder de sus enemigos;

^16 a los pobres les devuelve la esperanza, pero a los malvados los deja callados.

^17 Cuando el Dios todopoderoso te corrija, puedes considerarte bendecido; no desprecies su corrección.

^18 Dios hiere, pero cura la herida; Dios golpea, pero alivia el dolor.

^19 Una y otra vez vendrá a ayudarte, y aunque estés en graves peligros no dejará que nada te dañe.

^20 En tiempos de hambre, no dejará que te mueras; en tiempos de guerra, no dejará que te maten.

^21 Cuando alguien te maldiga, no tendrás por qué tener miedo; esa maldición no se cumplirá.

^22 Te reirás del hambre y de las calamidades, y no tendrás por qué temer a los animales salvajes:

^23 ¡las piedras del campo y las bestias salvajes serán tus mejores amigas!

^24 En tu casa vivirás tranquilo, y cuando cuentes tu ganado no te faltará un solo animal.

^25 Tendrás muchos hijos y muchos nietos; ¡nacerán como la hierba del campo!

^26 Serás como el trigo que madura en la espiga: no morirás antes de tiempo, sino cuando llegue el momento.

^27 Esto es un hecho comprobado. Si nos prestas atención, tú mismo podrás comprobarlo.

6

Primera respuesta de Job

^1 Job le respondió a Elifaz de la siguiente manera:

^2 ¡Me gustaría que todas mis desgracias pudieran pesarse en una balanza!

^3 ¡Son tantas, que pesarían más que toda la arena del mar! ¡No debiera sorprenderles oírme hablar así!

^4 El Dios todopoderoso me ha herido, y eso me llena de miedo; ¡ya siento correr por mi cuerpo el veneno de sus flechas!

^5 Con pasto en el pesebre, no hay burro que rebuzne ni buey que brame.

^6 Con sal, toda comida es buena; ¡hasta la clara de huevo es sabrosa!

^7 Pero lo que estoy sufriendo, ¡sabe peor que comida sin sal!

^8 ¡Cómo quisiera que Dios me diera lo que le pido:

^9 que de una vez me aplaste, y me deje hecho polvo!

^10 ¡Jamás he desobedecido a Dios! Éste es el consuelo que me queda en medio de mi dolor.

11-12 Yo no estoy hecho de piedra, ni estoy hecho de bronce. Ya no me quedan fuerzas para seguir viviendo, ni espero nada de esta vida.

^13 No tengo a nadie que me ayude, ni puedo valerme por mí mismo.

^14 Si en verdad fueran mis amigos, no me abandonarían, aunque yo no obedeciera a Dios.

15-16 Pero ustedes, mis amigos, cambian tanto como los ríos: unas veces están secos, y otras veces se desbordan. Cuando la nieve se derrite, corren turbios y revueltos,

^17 pero en tiempos de calor y sequías se quedan secos y dejan de correr.

18-21 Ustedes se han portado conmigo como lo hacen los comerciantes de las ciudades de Temá y Sabá. Salen con sus caravanas, y al cruzar el desierto, se apartan del camino esperando encontrar los ríos. Al no hallarlos, se quedan confundidos y frustrados; pierden entonces la confianza y mueren. Lo mismo hicieron ustedes: vieron algo espantoso y se asustaron.

^22 Yo no les pedí que vinieran, ni tampoco les pedí dinero

^23 para que me salvaran de mis malvados enemigos.

^24 Demuéstrenme en qué he fallado, y me callaré la boca.

^25 Si tuvieran razón, no me ofendería; ¡pero ustedes me acusan y no tienen pruebas!

^26 No me juzguen por mis palabras, hablo así pues estoy desesperado, y las palabras se las lleva el viento.

^27 ¡Ustedes son capaces de todo, hasta de vender a un huérfano y abandonar a un amigo!

^28 Mírenme a los ojos, y díganme si soy un mentiroso.

^29 No sean injustos conmigo y dejen de juzgarme; reconozcan que soy inocente.

^30 No les he mentido. ¿Acaso creen que no sé distinguir entre la verdad y la mentira?

7

1-3 He pasado noches miserables, he pasado meses enteros esperando en vano que terminen mis sufrimientos. Mi vida ha sido como la de un soldado que ansioso espera el fin de la guerra; como la de un peón, que ansioso espera su paga; como un esclavo fatigado, que ansioso espera que caiga la noche.

^4 Cuando me acuesto, la noche me parece interminable; doy vueltas en la cama sin poder pegar los ojos, y me pregunto cuándo amanecerá.

^5 Tengo todo el cuerpo lleno de gusanos y de costras; ¡por todos lados me sale pus!

^6 La vida se me escapa con la velocidad del rayo. ¡Ya he perdido toda esperanza!

^7 Acuérdate, Dios mío, que mi vida es como un suspiro y que no volveré a saber lo que es la felicidad.

^8 Hoy me ves, pero mañana ya no; me buscarás, pero ya no estaré aquí.

9-10 Los que bajan a la tumba ya no vuelven a subir; nunca más regresan a su casa. Son como las nubes: ¡desaparecen y se pierden para siempre!

^11 En cuanto a mí, estoy tan angustiado y tan lleno de amargura que no puedo quedarme callado.

^12 ¿Por qué me vigilas tanto, si no soy el monstruo del mar?

^13 A veces pienso que durmiendo hallaré consuelo y alivio a mi queja,

^14 pero aun estando acostado me haces tener pesadillas y me llenas de terror.

15-16 Ya no quiero seguir viviendo. ¡Preferiría morir ahorcado que seguir viviendo en este mundo! Mi vida ha perdido valor; ¡ya déjame en paz!

17-18 Tú nos das mucha importancia; todos los días nos examinas. Yo me pregunto por qué a todas horas nos pones a prueba.

19-20 Tú, que a todos nos vigilas, ¿por qué sólo a mí me castigas? ¡Ya no me vigiles tanto! ¡Déjame al menos tragar saliva! ¿En qué te afecta que yo peque? ¿Acaso te soy una molestia?

^21 ¿Por qué no me perdonas y te olvidas de mi maldad? Me queda muy poco de vida; cuando me busques, ya estaré muerto.

8

Primera participación de Bildad

^1 Entonces Bildad le dijo a Job:

^2 ¡Hablas con la violencia de un fuerte huracán! ¿Cuándo te vas a callar?

^3 El Dios todopoderoso nunca hace nada injusto.

^4 Si tus hijos pecaron contra Dios, él les ha dado su merecido.

5-6 Pero si tú eres inocente, habla con él y pídele perdón; él te protegerá y te recompensará devolviéndote todo lo que tenías.

^7 Tus primeras riquezas no serán nada, comparadas con las que tendrás después.

8-10 Pregúntales a nuestros abuelos, y verás cuántas cosas descubrieron. Ellos te lo harán saber todo y compartirán contigo su experiencia. Nosotros hemos vivido muy poco, y poco o nada sabemos; nuestra vida pasa como una sombra.

^11 Los juncos crecen en el agua, pero si el agua les llega a faltar

^12 se secan más pronto que cualquier otra planta.

^13 Lo mismo les pasa a los malvados, a los que se olvidan de Dios: al morir nada bueno les espera.

^14 Su confianza es tan frágil como una telaraña:

^15 no les brinda ningún apoyo.

^16 Los malvados son como esas hierbas que cuando les pega el sol se extienden por todo el jardín,

^17 y hunden sus raíces en las piedras.

^18 Pero si alguien las arranca, nadie podrá saber dónde estaban.

^19 ¡Así termina su alegría de vivir, y en su lugar nacen otras hierbas!

^20 Dios acepta al honrado, y rechaza al malvado.

^21 Dios hará que vuelvas a reír y a lanzar gritos de alegría.

^22 Tus enemigos quedarán avergonzados, y sus casas serán destruidas.

9

Segunda respuesta de Job

^1 Al oír esto, Job respondió:

^2 ¡Ese cuento ya lo conozco! Yo sé bien que ante Dios nadie puede alegar inocencia,

^3 ni puede tampoco discutir con él. Dios puede hacer mil preguntas, y nadie puede responderle.

^4 ¿Quién puede desafiar a Dios y esperar salir victorioso? Su sabiduría es muy profunda, y su poder es muy grande.

^5 Cuando Dios se enoja, cambia de lugar las montañas sin que nadie se dé cuenta;

^6 también cambia de lugar a la tierra, y la hace temblar hasta sus bases.

^7 Reprende al sol, y el sol no sale; también apaga la luz de las estrellas.

^8 Con su poder extiende el cielo y calma las olas del mar.

^9 Dios creó todas las estrellas, y las agrupó en constelaciones: la Osa Mayor, la Cruz del Sur, Orión y las Siete Cabritas.

^10 Dios hace cosas tan maravillosas que es muy difícil comprenderlas, y más aún, hablar de ellas.

^11 Si Dios pasara junto a mí, me sería imposible verlo; si se alejara de mí, no me daría cuenta.

^12 Si quisiera tomar algo, ¿quién podría ordenarle no hacerlo?

^13 Cuando Dios se enoja, hasta el mar y sus olas se rinden ante él.

^14 Si esto es así, ¿cómo voy a poder responderle?

^15 A pesar de que soy inocente, ante Dios no me puedo defender; sólo puedo suplicarle que me tenga compasión.

^16 Si lo llamara, y él me respondiera, no creo que me prestaría atención.

17-18 ¡Al contrario! ¡Por la cosa más simple aumentaría mis heridas y no me dejaría ni respirar! ¡Me llenaría de amargura y con una tormenta me despedazaría!

^19 Si de comparar fuerzas se trata, ¡Dios es más poderoso! Y si le abriera un juicio, ¿quién podría obligarlo a presentarse?

^20 ¡Aunque no he hecho nada malo, mi boca me condena y resulto culpable!

^21 No tengo nada de qué arrepentirme, pero eso ya no importa; ¡estoy cansado de esta vida!

^22 En todo caso, da lo mismo. Por eso puedo afirmar que Dios destruye por igual a los buenos y a los malos.

^23 Y si alguna enfermedad provoca que la gente muera de pronto, Dios se burla de la angustia de los que nada malo hicieron.

^24 Cuando algún malvado se apodera de un terreno, es Dios mismo quien les tapa los ojos a los jueces.

25-26 La vida se me escapa con la rapidez del rayo. Mis días pasan como el águila cuando se lanza sobre su presa. El tiempo es como un barco que se pierde en la distancia, y yo aquí estoy, sin saber lo que es la felicidad.

^27 A veces pienso en olvidarlo todo, en cambiar de actitud y sonreír;

^28 pero me asusto de tanto sufrimiento, pues sé bien que ante Dios, no resulto inocente.

^29 Y si él me considera culpable, ¿qué caso tiene seguir luchando?

^30 Aunque me lave con jabón las manos y todo el cuerpo,

^31 Dios me arrojará al basurero, ¡y no habrá ropa que me cubra!

^32 ¿Cómo puedo atreverme a citar a Dios ante un tribunal, si soy un simple mortal?

^33 ¿Qué juez en este mundo podría dictar sentencia entre nosotros?

^34 Si alguien pudiera quitarme el miedo de sufrir el castigo divino,

^35 podría hablar sin temor; pero en verdad, tengo miedo.

10

^1 Si doy rienda suelta a mi queja y a la amargura que llevo dentro, es porque estoy cansado de la vida.

^2 Por eso le he dicho a Dios: «Dios mío, no seas injusto conmigo; ¡dime qué mal he cometido!

^3 Tú eres mi creador, y no está bien que me maltrates ni que permitas que los malvados hagan planes contra mí.

^4 Tú no ves las cosas como nosotros las vemos,

^5 ni vives los pocos años que nos toca vivir;

^6 ¿por qué, entonces, quieres saber qué pecados he cometido?

^7 ¡Tú sabes que no soy culpable, y yo bien sé que no es posible que me libre de tu poder!

8-10 Tú, con tus propias manos, me fuiste dando forma, como quien hace una olla de barro, como quien derrama crema para hacer queso; ¿por qué quieres quitarme la vida y hacerme volver al polvo?

^11 Tú recubriste mis huesos con carne y con piel;

^12 tú me diste vida y me trataste con bondad; ¡siempre cuidaste de mí!

^13 Pero ahora me doy cuenta de algo que no me dijiste:

^14 ¡que me estarías vigilando para ver si yo pecaba, pues no perdonarías mi pecado!

^15 Pero, inocente o culpable, estoy en un gran problema y no puedo mirarte a los ojos. ¡Estoy muy avergonzado y me muero de tristeza!

^16 Siempre me estás vigilando, como si fueras un león al acecho; apenas hago el menor movimiento, me haces sentir tu poder.

^17 Tu enojo contra mí va en aumento; presentas nuevos testigos que me acusan; tus ejércitos me atacan sin cesar.

^18 ¿Por qué me dejaste nacer? ¡Ojalá me hubiera muerto, sin que nadie llegara a conocerme!

^19 ¡Más me valdría no haber nacido, y pasar directamente a la tumba!

^20 Mis días están contados; ya están llegando a su fin. ¡Por favor, déjame en paz! ¡Quiero tener un momento de alegría,

21-22 antes de emprender el viaje sin regreso al país de las tinieblas y el desorden!».

11

Primera participación de Zofar

^1 Al oír las palabras de Job, su amigo Zofar le dijo:

^2 ¡Tantas palabras sin sentido no pueden quedar sin respuesta! ¡Un charlatán como éste no puede ser inocente!

^3 ¿Vamos a quedarnos callados ante tantas tonterías? ¿Y acaso vas a burlarte de nosotros sin que te respondamos?

^4 Tú aseguras estar en lo correcto, y no haber hecho nada malo.

^5 ¡Cómo me gustaría ver que Dios mismo te acusara,

^6 y que te hiciera saber los secretos de la sabiduría! Así podrías darte cuenta de que Dios no te ha castigado como te mereces.

^7 ¿Crees que puedes llegar a conocer los secretos del Dios todopoderoso?

8-9 ¡Nunca podrás llegar a conocerlos! ¡Son más altos que los cielos, más profundos que el sepulcro, más extensos que la tierra y más anchos que la mar!

10-11 Dios sabe quién es tonto y quién es malvado; lo sabe, y no los perdona. Si Dios decide llamarte a cuentas y meterte en la cárcel, ¿quién se lo impedirá?

^12 No es nada fácil que el tonto llegue a ser sabio, como tampoco es fácil que de un burro nazca un hombre.

^13 Pero si tú amas a Dios y le pides perdón,

^14 y si tú y tu familia dejan de hacer el mal,

^15 entonces no tendrás que avergonzarte, y podrás vivir sin ningún temor.

^16 Olvidarás tus sufrimientos por completo, y si acaso los recuerdas, será como recordar cosas sin importancia.

^17 Tendrás una vida muy feliz. ¡Tus pesadillas más horribles, se convertirán en dulces sueños!

18-19 Vivirás en paz y protegido por Dios; dormirás confiado y lleno de esperanza, sin miedo a nada ni a nadie, y muchos querrán ser tus amigos.

^20 Pero los malvados no podrán escapar: sus ojos se irán apagando, hasta que les llegue la muerte.

12

Tercera respuesta de Job

^1 Job le respondió a Zofar:

^2 ¡Ustedes se creen los maestros del pueblo! ¡Y piensan que al morir, se acabarán los sabios!

^3 Pero no creo que ustedes sean más inteligentes que yo. ¡Ustedes no han dicho nada nuevo!

^4 Antes, cuando yo llamaba a Dios, él siempre me respondía; en cambio, ahora, hasta mis amigos se burlan de mí; no soy culpable de nada, pero todos se burlan de mí.

^5 ¡Qué fácil es criticar al que sufre, cuando no se tienen problemas!

^6 Los ladrones creen que ya dominaron a Dios, y por eso viven tranquilos.

^7 Pero pregúntales a las aves, y también a los animales, y ellos te lo contarán todo; ¡te darán una gran lección!

^8 Habla con la tierra, y con los peces del mar, y hasta ellos te lo dirán.

^9 Ellos saben muy bien que Dios lo ha creado todo.

^10 ¡Dios tiene en sus manos la vida de todos los seres vivos!

^11 Así como el oído capta los sonidos y la lengua capta los sabores,

^12 los que han vivido muchos años captan la sabiduría y el entendimiento.

^13 Dios tiene sabiduría y poder; hace planes y éstos se cumplen.

^14 Si Dios derriba algo, nadie puede volver a levantarlo. Si Dios apresa a alguien, nadie puede ponerlo en libertad.

^15 Si él quiere que no llueva, todo en el campo se seca; pero si quiere que llueva, la tierra entera se inunda.

^16 En sus manos están el poder y la sabiduría, el engañador y el engañado.

17-19 Dios hace que pierdan su puesto los jueces y los consejeros, los sacerdotes y los poderosos; a los reyes los quita del trono y los hace trabajar como esclavos;

^20 a los consejeros les calla la boca, y hace que los ancianos pierdan su sabiduría.

^21 Dios pone en vergüenza a los fuertes y poderosos;

^22 Dios pone al descubierto las profundidades del sepulcro;

^23 a las naciones las hace prosperar o fracasar, las engrandece o las destruye.

^24 A los gobernantes les hace olvidar su sabiduría para que no sepan qué hacer.

^25 Así andarán a tientas en la oscuridad, tropezando como ciegos y borrachos.

13

^1 Todo lo que han dicho, yo mismo lo he visto y oído.

^2 Creo saber tanto como ustedes; no creo que sean mejores que yo.

^3 Pero yo preferiría discutir mi caso con el Dios todopoderoso,

^4 porque ustedes son unos mentirosos; ¡sus consejos no ayudan en nada!

^5 ¡Si se callaran la boca, mostrarían algo de sabiduría!

^6 Por favor, escúchenme; pongan atención a mis palabras:

^7 ¿Van a mentir en nombre de Dios, y a tratar de defenderlo con engaños?

^8 ¿Acaso creen que le hacen un favor actuando como sus abogados defensores?

^9 Si Dios los examinara a ustedes, no podrían engañarlo como engañan a la gente.

^10 Más bien, Dios los reprendería si quisieran defenderlo con mentiras;

^11 ¡es tan grande su poder que los haría temblar de miedo!

^12 Las explicaciones de ustedes han perdido su sentido, y no sirven para nada.

^13 Mejor cállense, y déjenme hablar, no importa lo que me pase.

14-15 Voy a defenderme ante Dios, aunque él quiera matarme; voy a jugarme la vida, pues no tengo nada que perder.

^16 Ningún malvado se atrevería a presentarse ante él, así que él mismo me salvará.

^17 ¡Préstenme atención!

^18 Ya he preparado mi defensa, y sé que Dios reconocerá mi inocencia.

^19 Si alguien puede acusarme de algo, yo callaré y jamás volveré a hablar.

^20 Dios mío, sólo te pido dos cosas; si me las concedes, no tendré que esconderme de ti.

^21 ¡Ya no me castigues, ni me hagas sentir tanto miedo!

^22 Pídeme que presente mi defensa, y yo te responderé; si lo prefieres, yo hablaré primero, y tú me responderás.

^23 ¡Dime en qué te he faltado! ¡Muéstrame en qué te he ofendido!

^24 ¿Por qué te escondes? ¿Por qué me tienes por enemigo?

^25 ¿Por qué me persigues tanto, si soy como una hoja que se lleva el viento?

^26 Me estás condenando a un amargo sufrimiento; ¡me estás castigando por los pecados de mi juventud!

^27 A toda hora me vigilas; me tienes encadenado. ¡Doy un paso y sigues mis huellas!

^28 Todos nosotros, nos gastamos como zapatos, como vestidos que se come la polilla.

14

^1 Es muy corta nuestra vida, y muy grande nuestro sufrimiento.

^2 Somos como las flores: nacemos, y pronto nos marchitamos; somos como una sombra que pronto desaparece.

3-4 Lo impuro no puede volverse puro; no hay nadie que pueda hacerlo. Y aun así te fijas en nosotros, y discutes con alguien como yo.

^5 Nuestra vida tiene un límite; has decidido cuánto tiempo viviremos.

^6 ¡Deja ya de vigilarnos! ¡Déjanos vivir tranquilos, y disfrutar de nuestro salario!

^7 Al árbol caído le queda la esperanza de volver a retoñar.

^8 Tal vez el tronco y las raíces se pudran en la tierra,

^9 pero en cuanto sientan el agua volverán a florecer, y echarán ramas, como un árbol recién plantado.

^10 En cambio, nosotros, con el último suspiro perdemos la fuerza y dejamos de existir.

^11 Somos como los lagos y los ríos: sin agua, se agotan y se secan.

^12 Mientras el cielo exista, no habrá uno solo de nosotros que se levante de la tumba; una vez que caiga muerto, no volverá a levantarse.

13-15 Si fuera posible volver a la vida después de la muerte, preferiría estar muerto. Tú me esconderías en la tumba, hasta que se calmara tu enojo. Luego te acordarías de mí y volverías a despertarme. Como eres mi creador, cuando al fin quisieras verme, yo respondería a tu llamado.

^16 Seguirías viendo todo lo que hago, sin tomar en cuenta mi pecado.

^17 Tú me perdonarías; echarías mi pecado en una bolsa y lo arrojarías lejos, muy lejos.

^18 Sin embargo, nos derrumbamos como los montes, rodamos como las piedras,

^19 ¡nos desgastamos como las rocas ante el constante paso del agua! Tú acabas con nuestras esperanzas; nos destrozas por completo,

^20 nos haces desaparecer, nos quitas la vida y luego nos mandas a la tumba.

^21 Si más tarde a nuestros hijos se les honra o se les humilla, nosotros ya no lo sabremos.

^22 Sólo sentiremos en carne propia nuestro dolor y sufrimiento.

15

Segunda participación de Elifaz

^1 Entonces Elifaz le respondió a Job:

2-3 Si en verdad eres inteligente, no debieras ser tan violento. Sólo dices tonterías, y de tu boca no sale nada bueno.

^4 Tu falta de respeto a Dios hace que otros no lo obedezcan.

5-6 No necesito ser tu juez, pues tus palabras te condenan. Tienes tan sucia la mente que sólo dices mentiras.

^7 Tú no eres el primer hombre que hubo sobre la tierra. El mundo ya existía antes de que nacieras.

^8 Tampoco eres el único sabio, ni Dios te pide consejos.

^9 Cualquier cosa que tú sepas, también nosotros la sabemos.

^10 Nuestros años y experiencia nos hacen aun mejores que tu padre.

^11 Dios mismo te consuela y te habla con cariño, pero eso no te importa.

12-13 ¿Por qué te enojas contra Dios y hablas más de la cuenta? ¡En tus ojos se ve el odio que sientes!

14-16 Ante Dios nadie es puro ni inocente; ni aun los ángeles lo son. ¿Qué oportunidad tenemos los humanos, si Dios ni en sus ángeles confía?

^17 Job, préstame atención, voy a decirte lo que sé.

^18 Es la sabiduría que los sabios aprendieron hace mucho.

^19 ¡No la aprendieron de gente extraña! Por eso, como premio, Dios les dio la tierra.

^20 Pero el miedo y el sufrimiento son el premio de los malvados.

^21 Siempre escuchan ruidos extraños, y cuando se encuentran en paz no faltan ladrones que los ataquen.

22-23 Los malvados no tienen esperanza; saben que no escaparán de la muerte, y que acabarán devorados por los buitres.

24-26 Por eso sufren y tienen miedo como si un rey los atacara; saben que les viene la desgracia, pues se atrevieron a desafiar al Dios todopoderoso.

^27 La gordura se les nota en la cara y en la cintura,

28-29 pero acabarán perdiendo sus terrenos y riquezas, y al final vivirán en chozas a punto de derrumbarse.

^30 No podrán escapar de la muerte, sino que serán como un árbol consumido por el fuego; ¡de un soplo, Dios los destruirá!

^31 Los malvados no debieran engañarse ni confiar en ilusiones, porque de ellas nada sacarán.

32-33 Morirán antes de tiempo. Se quedarán como los viñedos cuando se les caen las uvas, y como los árboles de olivo cuando no llegan a florecer.

34-35 Los malvados dejarán de existir; los que se hacen ricos con engaños verán sus casas destruidas por el fuego.

16

Cuarta respuesta de Job

^1 Job le contestó a Elifaz:

^2 Todo lo que ustedes han dicho lo he escuchado muchas veces; ¡y no fue ningún consuelo!

^3 ¿Qué es lo que tanto les molesta? ¿Por qué no me dejan en paz?

4-5 Si estuvieran en mi lugar, verían que no necesito tanta palabrería. ¡Lo que necesito es que me animen, que calmen mi sufrimiento!

^6 ¿Qué se gana con hablar? ¡Mi dolor no me deja ni tampoco se calma!

^7 Dios ha acabado conmigo y con toda mi familia.

^8 Me tiene arrinconado, se levanta y me condena; lo que ha dejado de mí es sólo un montón de huesos.

^9 Tan enojado está Dios conmigo que me persigue y me despedaza; me considera su enemigo. Me mira con rabia y me muestra los dientes.

^10 Mis enemigos se han puesto en mi contra; se burlan de mí y me dan bofetadas.

^11 Dios me dejó caer en manos de gente malvada.

12-14 Antes, yo vivía tranquilo; pero Dios me agarró por el cuello y me hizo objeto de sus ataques. Se lanzó contra mí como un guerrero y me abrió una herida tras otra, destrozándome sin ninguna compasión. ¡Regados por el suelo quedaron mi hígado y mis riñones!

^15 Me vestí con ropas ásperas, para mostrar mi angustia; ¡mi orgullo ha quedado por el suelo!

^16 De tanto llorar tengo roja la cara; mis ojos muestran profundas ojeras.

^17 ¿Por qué no aceptan que no soy un malvado, y que es sincera mi oración?

^18 Si acaso muero, espero que la tierra no oculte mi inocencia.

^19 Yo sé que en el cielo tengo un testigo a mi favor. Allí sin duda, está mi abogado.

^20 Ante Dios lloro amargamente, porque mis amigos se burlan de mí.

^21 Dios me defenderá como quien defiende a un amigo.

^22 En unos cuantos años estaré en la tumba, y ya no volveré.

17

1-2 Todos los que me rodean se burlan de mí; tengo que soportar sus ataques. La vida se me escapa; ya la muerte me está esperando.

^3 ¡Dios mío, ven a defenderme, pues no hay quien lo haga por mí!

^4 Confunde a mis enemigos, y no los dejes que triunfen.

^5 Si por ganarse unas monedas pueden acusar a un amigo, ¡merecen ver morir a sus hijos!

^6 Dios mío, tú me pones en vergüenza, y todo el mundo se burla de mí; algunos hasta me escupen la cara.

^7 Los ojos se me cierran de dolor; de mí sólo quedan huesos.

^8 Cuando me ve la gente buena, apenas puede creerlo y se enoja contra los malvados.

^9 ¡Cuando uno es honrado y no ha hecho nada malo, al final se mantendrá firme y cada vez se hará más fuerte!

^10 Pueden seguir atacándome, que yo sé que entre ustedes no se encuentra un solo sabio.

^11 La muerte anda cerca de mí, y mis deseos no se cumplen,

^12 ¡pero esta gente insiste en darme falsas esperanzas! ¡Dicen que ya está amaneciendo cuando todavía es de noche!

^13 Si lo único que espero es tener por casa una tumba, ¡puedo acostarme ya a dormir entre las sombras!

^14 No tendré más familia que la tumba y los gusanos.

^15 No tengo nada que esperar; no tengo ya ningún futuro.

^16 La esperanza morirá conmigo; ¡juntos seremos enterrados!

18

Segunda participación de Bildad

^1 Bildad respondió:

^2 ¡Hablemos menos y pensemos más; entonces podremos conversar!

^3 Job cree que somos tontos; nos trata como si fuéramos animales.

^4 Tan enojado está que él mismo se despedaza; ¡pero eso no cambia nada!

5-6 La vida de los malvados es como lámpara que se apaga; es como la luz de una casa, que de pronto deja de alumbrar.

7-10 Sus pasos van perdiendo fuerza; caen en sus propias trampas, y allí se quedan atrapados.

11-12 El miedo y el desastre los siguen por todas partes; ¡no los dejan ni un momento!

^13 La enfermedad y la muerte les devoran todo el cuerpo.

^14 La muerte los arranca de la tranquilidad del hogar;

^15 en su casa hay olor a azufre porque el fuego la consume.

^16 Los malvados son como un árbol, al que se le secan las raíces y se le marchitan las ramas.

17-18 Nadie se acuerda de ellos; son lanzados a la oscuridad y su fama queda en el olvido.

^19 En el pueblo donde vivían, no les queda ningún pariente.

^20 De un extremo al otro de la tierra, la gente se asombra y se asusta al saber cómo acabaron.

^21 Así terminan los malvados, los que no reconocen a Dios.

19

Quinta respuesta de Job

^1 Job respondió:

^2 Tanta palabrería de ustedes me atormenta y me lastima; ¿Cuándo van a dejarme en paz?

^3 Una y otra vez me insultan sin compasión. ¡Debería darles vergüenza!

^4 Aun cuando yo haya pecado, eso no les afecta.

^5 Lo que ustedes realmente quieren es sentirse mejores que yo; se aprovechan de verme humillado para lanzarme sus ataques.

^6 Pero voy a decirles algo: es Dios quien me hizo daño, ¡es Dios quien me tendió una trampa!

^7 A gritos pido ayuda, pero nadie me responde, ni conoce la justicia.

^8 Dios no me deja pasar, me tiene cerrado el camino.

^9 Me quitó mis riquezas;

^10 me dejó como a un árbol destrozado y sin raíces.

^11 Tan grande es su enojo contra mí que me considera su enemigo;

^12 me ataca como un ejército, ¡me tiene completamente rodeado!

^13 Dios ha hecho que me abandonen mis amigos y mis hermanos;

^14 también ha hecho que me olviden mis parientes y conocidos.

^15 Los que antes comían en mi mesa, hoy me ven como a un extraño; ¡aun las jóvenes que me servían ahora dicen que no me conocen!

^16 Pido que mis esclavos me sirvan, y ni con ruegos me atienden.

^17 Tengo tan mal aliento que nadie en la casa me aguanta.

18-19 Todos mis amigos y seres queridos se han puesto en mi contra; ¡hasta los niños se burlan de mí!

^20 La piel se me pega a los huesos; ¡estoy a un paso de la muerte!

21-22 Amigos míos, ¡tengan lástima de mí! Dios se ha vuelto mi enemigo, no hagan ustedes lo mismo.

23-24 ¡Cómo quisiera que mis palabras quedaran grabadas para siempre en una placa de hierro!

^25 Yo sé que mi Dios vive, sé que triunfará sobre la muerte, y me declarará inocente.

^26 Cuando mi cuerpo haya sido destruido, veré a Dios con mis propios ojos.

^27 Estoy seguro de que lo veré, ¡con ansias espero el momento!

^28 Ustedes sólo piensan en perseguirme, pues creen que soy culpable;

^29 pero tengan mucho cuidado. Dios es el juez de todos nosotros; cuando él los juzgue, los castigará con la muerte.

20

Segunda participación de Zofar

^1 Entonces Zofar le respondió a Job:

2-3 Lo que acabo de escuchar me deja muy confundido. Es un insulto a mi inteligencia, y me veo obligado a responderte.

4-5 Desde que Dios creó al hombre y lo puso en este mundo, la alegría de los malvados no dura mucho tiempo. Eso lo sabes muy bien.

^6 Son tan orgullosos que piensan que pueden tocar el alto cielo,

7-9 pero no son más que basura, y como basura desaparecerán; serán como un sueño que se olvida: un día se irán para siempre, y nadie volverá a encontrarlos; ¡sus amigos no volverán a verlos, ni sabrán qué pasó con ellos!

10-11 La fuerza de su juventud se irá con ellos al sepulcro, y sus hijos tendrán que repartir entre la gente pobre todas las riquezas que acumularon.

12-13 Ellos creen que la maldad es dulce como un caramelo, y la siguen saboreando, pues no quieren renunciar a ella.

14-15 Pero la maldad que hoy los alimenta, mañana será su veneno. ¡Dios los obligará a devolver todas las riquezas que se robaron!

^16 Su maldad es como veneno de víboras, que acabará por matarlos.

17-19 Se adueñan de casas que nunca construyeron, y dejan sin nada a los pobres. Pero no llegarán a disfrutar de tanta riqueza y prosperidad, ni podrán saborear plenamente lo que sus negocios produzcan.

20-21 Fueron tan ambiciosos que nunca estuvieron contentos; a pesar de tener tanto, siempre quisieron tener más; por eso su bienestar no durará mucho tiempo.

^22 Aunque tengan abundancia, siempre vivirán angustiados; ¡sobre ellos caerá todo el peso de la desgracia!

^23 Mientras estén comiendo y bebiendo, Dios dará rienda suelta a su enojo y descargará sus golpes sobre ellos.

^24 Si tratan de librarse de una espada, con un cuchillo los matarán;

^25 y cuando quieran sacarse el cuchillo, se les saldrán los intestinos y eso los llenará de miedo.

^26 Les espera la más negra oscuridad; un fuego que ningún hombre prendió acabará con ellos y con sus casas.

27-28 Cuando Dios castigue a los malvados, no encontrarán quien los defienda. Una gran inundación vendrá y sus casas serán destruidas.

^29 ¡Así ha decidido Dios que terminen los malvados!

21

Sexta respuesta de Job

^1 Job le respondió a Zofar:

^2 Para mí sería un gran consuelo que me prestaran atención.

^3 Tengan paciencia mientras hablo, y una vez que haya terminado, podrán reírse si quieren.

^4 Si he perdido la paciencia es porque mi reclamo es contra Dios.

^5 Pónganme atención, y quedarán asombrados.

6-7 ¡No entiendo por qué los malvados viven tanto y ganan tanto dinero! Mientras más pienso en esto, más me asusto y me da escalofríos.

8-9 Como Dios nunca los castiga, no tienen miedo de nada; viven tranquilos en sus casas, viendo progresar a sus hijos y crecer a sus nietos.

^10 Sus toros y sus vacas tienen muchos terneros; ¡ninguno muere antes de tiempo!

^11 Sus niños corren y juegan como ovejas en un prado;

^12 cantan y bailan alegres al son de arpas, flautas y tambores.

^13 Durante toda su vida, los malvados gozan de gran bienestar, y al final tienen una muerte tranquila.

^14 Se mantienen alejados de Dios, porque no quieren obedecerlo.

^15 No creen estar obligados a respetar al Dios todopoderoso, ni a dirigirle sus oraciones.

^16 Se creen dueños de su felicidad, pero yo no pienso como ellos.

^17 Nunca se ha visto que los malvados mueran antes de tiempo. Nunca se ha visto que sobre ellos haya venido algún desastre. Nunca Dios se ha enojado tanto, como para hacerlos sufrir.

^18 Nunca se ha visto que el viento se los lleve como a la paja.

^19 ¡No me vengan con que el castigo va a ser sólo para sus hijos! Mejor que Dios los castigue a ellos, para que aprendan una lección.

^20 ¡Que sufran los malvados su propia destrucción! ¡Que sufran en carne propia el enojo del Todopoderoso!

^21 Les queda ya poco tiempo de vida; ¿qué les pueden importar las viudas y huérfanos que dejan?

^22 A Dios nadie le enseña nada; él es el juez de todos, ¡aun de la gente más importante!

23-24 Algunos mueren en plena juventud, gordos y llenos de vida.

^25 Otros mueren amargados y sin haber disfrutado de nada,

^26 ¡pero unos y otros mueren, y en la tumba se llenan de gusanos!

^27 Me imagino lo que piensan: ustedes quieren hacerme daño.

^28 De seguro se preguntan: «¿Dónde quedaron los palacios que tenía ese rico malvado?».

^29 ¡Pregunten a los viajeros! ¡Presten atención a sus relatos!

^30 Los malvados siempre se libran del castigo de Dios.

^31 Nunca nadie los reprende, nunca nadie les da su merecido;

32-33 y cuando se mueren, mucha gente va al entierro. Luego hacen guardia en su tumba, ¡y la tierra los recibe con cariño!

^34 ¿Y todavía esperan consolarme con sus palabras sin sentido? ¡Es falso todo lo que han dicho!

22

Tercera participación de Elifaz

^1 Entonces respondió Elifaz:

^2 Tú podrás ser muy sabio, pero eso a Dios no le sirve de nada.

^3 Nada gana el Dios todopoderoso con que seas un hombre bueno.

^4 Si realmente obedecieras a Dios, él no te reclamaría nada.

^5 ¡Pero tu maldad es demasiada, y tus pecados ni se pueden contar!

^6 Y hasta por deudas pequeñas exigiste ropa en garantía, ¡y dejaste desnudo al pobre!

^7 No dabas agua al que tenía sed, ni comida al que tenía hambre.

^8 Fuiste un hombre poderoso que se adueñó de la tierra;

^9 a las viudas no les diste nada, y a los huérfanos les quitaste todo.

^10 Por eso ahora te ves atrapado, y de pronto te asustas,

^11 como si anduvieras en la oscuridad, o la corriente de un río te arrastrara.

^12 Dios está en los cielos, entre las altas y lejanas estrellas.

13-14 Vive entre espesas nubes, pero eso no le impide ver y saber lo que haces. Si crees que no puede vernos, recuerda que él recorre el cielo de un extremo al otro.

^15 Si quieres seguir el ejemplo de los malvados,

^16 recuerda que ellos murieron en plena juventud, cuando un río destruyó sus casas.

17-18 Aunque el Dios todopoderoso les dio todo lo mejor, ellos le exigieron que los dejara tranquilos. No creyeron que él los castigaría. ¡Pero yo no pienso como ellos!

^19 La gente buena e inocente se burla de los malvados, y al verlos en desgracia dicen:

^20 «¡El fuego ha destruido las riquezas de nuestros enemigos!».

^21 Job, ponte en paz con Dios; y él te hará prosperar de nuevo.

22-23 Vuelve la mirada al Todopoderoso; apréndete de memoria sus enseñanzas, y él te devolverá la felicidad.

24-25 Arroja entre las piedras de los ríos todo el oro y la plata que tienes, y tu riqueza será Dios mismo.

^26 Él te hará muy feliz, y ya no sentirás vergüenza.

^27 Si tú le cumples tus promesas, él escuchará tus oraciones;

^28 entonces te irá bien en todo lo que hagas, y tu vida estará siempre iluminada.

^29 Dios humilla a los orgullosos, y levanta a los humildes.

^30 Dios salva al que es inocente; si tú lo eres, también te salvará.

23

Séptima respuesta de Job

^1 Job le respondió a Elifaz:

^2 A pesar de todo lo dicho, y de lo amargo de mis quejas, Dios me sigue castigando.

^3 Si yo supiera dónde vive, iría corriendo a buscarlo;

^4 le presentaría mi defensa en forma detallada.

^5 Entonces él me explicaría por qué me ha tratado así.

^6 Trataría de entenderme, y sin violencia me respondería.

^7 En la presencia de Dios, el inocente puede defenderse. Yo creo que Dios es mi juez, y me declarará inocente.

8-9 Busco a Dios por todas partes, y no puedo encontrarlo; ni en el este, ni en el oeste, ni en el norte, ni en el sur.

^10 Pero si lo encuentro, y él me pone a prueba, yo saldré tan puro como el oro.

11-12 Jamás lo he desobedecido; siempre he seguido sus enseñanzas.

^13 Dios hace lo que quiere, pues es el único Dios. Nadie lo hace cambiar de planes.

^14 Así que él hará conmigo todo lo que quiera hacer.

^15 Cuando pienso en todo esto, me asusta el presentarme ante él.

^16 ¡El Dios todopoderoso me hace temblar de miedo!

^17 Pero nada hará que me calle; ¡ni aun mi gran sufrimiento!

24

^1 Nosotros, los amigos de Dios, esperamos impacientes que castigue a los malvados.

2-3 Ellos les van robando terreno a sus vecinos, y allí crían el ganado que les roban a los huérfanos y a las viudas.

4-5 Asaltan a la gente pobre, y la obligan a esconderse. Esos pobres huyen al desierto, y luego van por los campos, como burros salvajes, buscando comida para sus hijos.

^6 Van a los campos de esos malvados y juntan uvas y espigas de trigo;

^7 luego pasan la noche desnudos porque no tienen con qué cubrirse,

^8 y en las grietas de las rocas se protegen de la lluvia.

^9 A las viudas y a los pobres les arrebatan sus hijos para que paguen sus deudas,

^10 y esos niños recorren los campos cosechando trigo ajeno, mientras se mueren de hambre.

^11 Muelen aceitunas para sacar aceite y exprimen uvas para hacer vino, mientras se mueren de sed.

^12 Maltratados y a punto de morir, gritan desde las ciudades pidiendo la ayuda de Dios, ¡pero él no les hace caso!

13-14 Los malvados y asesinos no andan a plena luz del día ni obedecen a Dios; apenas se pone el sol salen y matan a los pobres; ya entrada la noche, buscan a quién robar.

^15 Los que traicionan a sus esposas esperan a que llegue la noche, pues creen que en la oscuridad nadie los verá con la otra mujer.

16-17 Los ladrones roban de noche; no salen durante el día. Aborrecen la luz, pero aman la oscuridad.

Zofar interrumpe a Job

^18 Los malvados son tan corruptos que nadie trabaja en sus viñedos; sus terrenos están malditos.

19-20 Cuando les llega la muerte, la tierra se los traga y los gusanos se los comen. Desaparecen como la nieve que derrite el calor del verano; son como árboles caídos, a los que nadie toma en cuenta; ¡ni sus madres los recuerdan!

^21 Los malvados no tratan bien ni a las viudas ni a las mujeres sin hijos.

^22 Pero cuando Dios se decida, con su poder los aplastará; pues cuando Dios entra en acción, nadie tiene segura la vida.

^23 Ahora los deja sentirse seguros, pero no deja de vigilarlos.

^24 Ahora son gente de importancia, pero un día Dios los humillará, y dejarán de existir. Los cortará como al trigo, los quemará como a la hierba.

^25 Nadie puede demostrar que sea falso lo que he dicho.

25

Tercera participación de Bildad

^1 Bildad respondió:

^2 Es tan grande el poder de Dios que nos hace temblar de miedo. Dios es quien pone orden en el cielo.

^3 ¿Puede alguien contar sus ejércitos? ¿Hay alguien a quien el sol no alumbre?

^4 ¡Ante Dios no hay nadie que pueda declararse inocente!

^5 Si a los ojos de Dios nada vale el brillo de la luna ni tampoco el de las estrellas

^6 ¡mucho menos valemos nosotros, que somos simples gusanos!

26

Job interrumpe a Bildad

^1 En tono burlón, Job contestó:

2-4 ¿Es así como ayudas al necesitado, al que ya no tiene fuerzas? ¡Vaya, vaya! ¡Qué discurso tan hermoso has pronunciado! ¡Qué buen amigo resultaste! ¡Qué consejos tan buenos sabes dar a los ignorantes como yo! ¡Qué inteligencia has demostrado!

Bildad continúa su discurso

^5 En lo más profundo de la tierra, los muertos tiemblan de miedo.

^6 De Dios nadie puede esconderse, ni siquiera la muerte destructora.

7-9 Dios extendió cielo y tierra donde antes no había nada, y en el cielo puso su trono. Dios guarda agua en las nubes, y no deja que llueva.

^10 Traza una línea en el horizonte, y así divide el día y la noche.

^11 Reprende a las montañas que sostienen el cielo, y las hace temblar de miedo.

^12 Usa su poder y sabiduría y con ellos vence al mar;

^13 da muerte con su propia mano al gran monstruo marino. Con un soplo de su boca deja el cielo despejado.

^14 Esto es apenas un murmullo que alcanzamos a escuchar; es tan sólo una muestra del gran poder de Dios, que jamás podremos comprender.

27

Octava respuesta de Job

^1 Job volvió a tomar la palabra y dijo:

^2 Dios me tiene amargado y no quiere hacerme justicia, pero juro en su nombre

^3 que mientras yo tenga vida

^4 jamás diré otra cosa que no sea la verdad.

5-6 Mientras tenga yo vida, insistiré en mi inocencia y jamás les daré la razón. ¡No tengo de qué avergonzarme!

^7 ¡Dios quiera que mis enemigos tengan la muerte que merecen los injustos y malvados!

^8 No hay esperanza para el malvado si Dios le quita la vida.

^9 Cuando los domina la angustia, Dios no escucha sus ruegos,

^10 pues el malvado no ama a Dios y jamás le pide ayuda.

^11 Voy a mostrarles el poder de Dios y no ocultaré sus planes,

^12 pero si ya los conocen, ¿por qué dicen tantas tonterías?

Tercera participación de Zofar

^13 Zofar respondió: Dios espera el momento de castigar a los malvados; y éste será su castigo:

^14 Aunque tengan muchos hijos, unos morirán de hambre y otros, en la guerra.

^15 Si algunos quedan con vida, morirán de alguna enfermedad y sus viudas no llorarán por ellos.

^16 Aunque lleguen a amontonar mucha plata y vestidos,

^17 la gente buena e inocente disfrutará de todo eso.

^18 ¡Resiste más una telaraña, o una choza de paja, que las casas de los malvados!

^19 Por la noche, se acuestan ricos; por la mañana, amanecen pobres;

^20 ¡una lluvia de cosas terribles cae sobre ellos por la noche!

21-22 Del oriente sopla un fuerte viento, y sin compasión los arrebata; quisieran librarse de su poder, pero el viento se los lleva y desaparecen para siempre.

^23 Así terminan los malvados, entre burlas y silbidos.

28

El canto de la sabiduría

^1 El oro y la plata se sacan de las minas y se limpian con fuego.

^2 El hierro y el cobre se sacan de la tierra y se les quita la impureza.

^3 Ya no hay para los mineros lugar demasiado oscuro; en los más lejanos rincones buscan piedras preciosas;

^4 con la ayuda de cuerdas, bajan a profundos barrancos; cavan largos túneles donde nadie ha puesto el pie.

^5 En esas profundas minas, donde el calor es insoportable, se gana la vida el minero.

^6 De las rocas saca zafiros, y de entre el polvo saca oro.

7-8 Ningún león, ninguna fiera, ha llegado a esos lugares; ¡ni siquiera la mirada del halcón ha podido descubrirlos!

^9 Los mineros golpean la dura roca y dejan al descubierto el corazón de las montañas;

^10 abren túneles en las rocas, y contemplan grandes tesoros;

^11 llegan a donde nacen los ríos, y entonces sacan a la luz lo que había permanecido oculto.

^12 ¿Dónde está la sabiduría? ¿Dónde puede encontrarse?

^13 Nadie aprecia su valor porque no pertenece a este mundo.

^14 Tampoco se encuentra en las profundidades del mar.

15-16 Su precio no puede pagarse con todo el oro del mundo, ni con plata, ni piedras preciosas.

^17 Ni el oro ni el cristal, ni las joyas más caras se le pueden comparar,

18-19 ¡mucho menos el coral, el jaspe y el topacio! La sabiduría vale más que las joyas; ¡ni todo el oro del mundo puede pagar su precio!

^20 Vuelvo, pues, a preguntar: ¿dónde está la sabiduría?

^21 Ella se esconde del mundo, y hasta de las aves del cielo.

^22 Aunque la muerte destructora dice conocerla,

^23 sólo Dios sabe dónde vive, y cómo llegar hasta ella.

^24 Dios ve los rincones más lejanos y todo lo que hay debajo del cielo,

25-27 y mientras daba su fuerza al viento y medía el agua de los mares fijó su mirada en la sabiduría; mientras establecía la época de lluvias y la dirección de las tormentas, decidió ponerla a prueba; una vez que confirmó su gran valor, le dio su aprobación.

^28 Luego dijo a todo el mundo: «Si ustedes me obedecen y se apartan del mal, habrán hallado la sabiduría».

29

Fin de la discusión

^1 Una vez más, Job respondió:

^2 ¡Extraño aquellos tiempos, cuando Dios mismo me cuidaba!

^3 ¡No me daba miedo la oscuridad porque Dios alumbraba mi camino!

^4 ¡Estaba yo joven y fuerte, y Dios me bendecía con su amistad!

^5 En aquellos días, mis hijos me rodeaban y Dios me daba su apoyo;

^6 no faltaba en mi mesa la leche, ni en mi cabeza el perfume;

^7 en los tribunales del pueblo se reconocía mi autoridad;

^8 al verme llegar, los jóvenes me daban paso y los ancianos me recibían de pie;

9-10 aun la gente más importante se callaba en mi presencia, o hablaba en voz baja.

^11 Los que me escuchaban no dejaban de felicitarme.

^12 A los pobres y a los huérfanos que me pedían ayuda siempre los ayudé;

^13 las viudas y los pobres me bendecían y gritaban de alegría.

^14 Siempre traté a los demás con justicia y rectitud; para mí, actuar así, era como ponerme la ropa.

^15 Fui guía de los ciegos y apoyo de los desvalidos;

^16 protegí a la gente pobre y defendí a los extranjeros;

^17 puse fin al poder de los malvados, y no los dejé hacer más daño.

^18 Hasta llegué a pensar: «Viviré una larga vida, y tendré una muerte tranquila.

^19 Estaré fuerte y lleno de vida, como árbol bien regado.

^20 Nadie me faltará el respeto, ni jamás perderé mi buena fama».

^21 Ante mí, todos guardaban silencio y esperaban recibir mis consejos.

^22 Mis palabras eran bien recibidas, y nadie me contradecía.

^23 Mis discursos eran esperados como se espera la lluvia.

^24 Si les sonreía, no podían creerlo; una sonrisa mía les daba ánimo.

^25 Si estaban enfermos, me sentaba a consolarlos, y les decía lo que debían hacer. ¡Me veían como un rey al frente de su ejército!

30

^1 ¡Ahora resulta que soy la burla de unos chiquillos! ¡Yo ni a sus padres les confiaría el trabajo de mis perros ovejeros!

^2 ¡Con ellos como empleados, me hubiera quedado pobre!

^3 ¡Toda la noche la pasan en los lugares más apartados, sufriendo de hambre y dolor!

^4 ¡Andan entre los matorrales, juntando hierbas amargas y comiendo sólo raíces!

^5 Nadie en el pueblo los quiere, pues los acusan de ladrones.

^6 Por eso tienen que vivir en el lecho de arroyos secos, en cuevas y entre las rocas;

^7 andan entre los matorrales, rebuznando como burros.

^8 Son gente de mala fama; ¡por eso los echaron del país!

^9 ¡Ahora resulta que soy la burla de esos chiquillos!

^10 ¡Me escupen en la cara, y con asco se apartan de mí!

^11 Ahora que Dios me humilló, y me encuentro indefenso, descaradamente me ofenden.

^12 Estos bandidos me atacan por el lado derecho; me rodean como un ejército, y me hacen retroceder.

^13 Sin ayuda de nadie me cierran el paso, pues me quieren destruir.

^14 Me atacan como un ejército cuando ha conquistado una ciudad y avanza entre los escombros.

^15 Estoy temblando de miedo, mi dignidad se va perdiendo; he perdido la esperanza de triunfar.

^16 Ya la vida se me escapa; los días de aflicción me aplastan.

^17 No tiene fin el dolor que sufro por las noches;

^18 me oprime y me ahoga, como soga al cuello;

^19 me convierte en ceniza y me deja caer en el fango.

^20 Dios mío, yo te llamo, pero tú no me respondes; me presento ante ti, y tú apenas me miras.

^21 Eres muy cruel conmigo; me golpeas con tu brazo poderoso,

^22 me levantas con el viento, y me lanzas a la tormenta,

^23 y un día me arrojarás a la tumba, que es nuestro destino final.

^24 Yo nunca le negué ayuda a quien me la pidió.

^25 Al contrario, he llorado con los que sufren, y me he dolido con los pobres.

^26 Pero vinieron los días malos cuando esperaba mejores tiempos; llegaron los días de sombras cuando esperaba la luz.

^27 Todo el tiempo estoy inquieto; me enfrento a días de aflicción.

^28 Estoy triste, como un día nublado, pues pido ayuda a mi gente y los jefes no me la dan.

^29 Las lechuzas y los chacales son mis amigos y mis hermanos.

^30 La piel se me pudre y se me cae a pedazos; estoy ardiendo en fiebre.

^31 De mi arpa y de mi flauta brotan notas de tristeza.

31

^1 Yo siempre me propuse no mirar con deseos a ninguna jovencita.

^2 ¿Y qué recibí del Dios del cielo?

^3 ¡Tan sólo la ruina y el desastre que merecen los malhechores!

^4 ¡Tal parece que Dios no me ve ni se fija en lo que hago!

^5 Yo nunca he hecho nada malo. Nunca a nadie le he mentido.

^6 ¡Que Dios me ponga a prueba, y verá que soy inocente!

^7 Nunca me aparté del buen camino, ni me dejé llevar por mis deseos. Si se encuentra en mis manos alguna cosa robada,

^8 ¡que otros disfruten mis cosechas, y se queden con mis campos!

^9 Si acaso he esperado que se vaya mi vecino para estar a solas con su esposa,

^10 ¡que mi esposa se convierta en esclava y amante de otros!

11-12 Eso sería una vergüenza. Sería un terrible castigo, ¡peor que si un incendio destructor acabara con mis cosechas!

^13 Cuando mis esclavos me hacían algún reclamo siempre fui justo con ellos.

^14 De otra manera, ¿cómo podría responder a Dios si él me llamara a cuentas?

^15 ¡Tanto a ellos como a mí Dios nos hizo iguales!

^16 Jamás he dejado de atender los ruegos de los pobres; jamás he dejado que las viudas se desmayen de hambre;

^17 jamás he probado un bocado sin compartirlo con los huérfanos.

^18 Desde mi más temprana edad, siempre he sido el apoyo de huérfanos y viudas;

^19 jamás he dejado que los pobres mueran por falta de ropa.

^20 Muchos me agradecieron el abrigarlos con ropa de lana.

^21 Nunca abusé de mi autoridad para amenazar a los huérfanos.

22-23 ¡No quiero que Dios me castigue! ¡No podría resistir su poder! Pero si acaso he actuado así, ¡que me quede yo sin brazos!

^24 Jamás he puesto mi confianza en el poder de las riquezas;

^25 jamás las muchas riquezas me fueron motivo de orgullo.

26-27 El sol y la luna son dos astros maravillosos, pero jamás les he rendido culto, ni en público ni en secreto.

^28 Si hubiera cometido tal pecado, Dios tendría que juzgarme por haberlo traicionado.

^29 Jamás me he alegrado de ver la desgracia de mi enemigo;

^30 jamás he cometido el pecado de pedir que le vaya mal;

^31 jamás nadie visitó mi casa sin calmar su hambre en mi mesa;

^32 jamás un extraño tocó a mi puerta sin ser invitado a pasar la noche;

33-34 a diferencia de otros, jamás he guardado en secreto ninguno de mis pecados, y no por miedo a mis parientes o por temor al qué dirán.

^35 Juro que digo la verdad. ¡Espero que el Dios todopoderoso me escuche y me responda! Si de algo puede acusarme, que lo ponga por escrito.

^36 Llevaré su acusación en los hombros y en la frente.

^37 Me presentaré ante Dios con la frente en alto, y le daré cuenta de mis actos.

38-39 Jamás he abusado de mis tierras, pues las he dejado descansar. Jamás he explotado a mis trabajadores pues les he pagado su justo salario.

^40 Si lo que digo no es cierto, ¡que en vez de trigo y cebada produzca mi tierra espinas! Así fue como Job dio por terminado su discurso.

32

Presentación de Elihú

^1 Cuando los tres amigos se dieron cuenta de que Job creía ser inocente, dejaron de responderle.

^2 Pero un joven llamado Elihú se enojó mucho con Job porque insistía en que era inocente, y que Dios era injusto con él. Elihú era hijo de Baraquel, y nieto de Buz, de la familia de Ram.

^3 También se enojó con los tres amigos porque habían condenado a Job sin demostrar que era culpable.

^4 Elihú había querido tomar la palabra antes, pero no lo había hecho porque Job y sus amigos eran mayores que él.

^5 Sin embargo, cuando vio que los tres amigos ya no tenían nada que decir, se enojó mucho

^6 y comenzó a hablar.

Primera participación de Elihú

Elihú dijo: No me sentía muy seguro de decir lo que pienso porque soy muy joven y ustedes son mayores de edad.

^7 Me pareció que era mejor dejar que hablara la experiencia, y que la gente de más edad se luciera con su sabiduría.

8-9 Sin embargo, no depende de la edad entender lo que es justo; no son los muchos años los que dan sabiduría. Lo que nos hace sabios es el espíritu del Dios todopoderoso, ¡y ese espíritu vive en nosotros!

^10 También tengo algo que decir, así que les ruego que me escuchen.

^11 Mientras ustedes hablaban y buscaban las mejores palabras, yo me propuse esperar y escuchar lo que tenían que decir.

^12 Les presté toda mi atención. Pero ninguno de ustedes ha sabido responder a las explicaciones de Job.

^13 Si ustedes son los sabios ¡no me salgan ahora con que es Dios quien debe responderle!

^14 Job no se ha dirigido a mí, así que yo no voy a contestar como ustedes lo han hecho.

^15 Job, tus amigos se han callado porque les faltan las palabras.

^16 ¡Pero no porque ellos callen debo yo guardar silencio!

^17 Tengo mucho que decir, y ya no puedo callarme.

^18 A mí no me faltan palabras; y ya no me puedo aguantar.

^19 Parezco botella de sidra; ¡estoy a punto de reventar!

^20 Tengo que desahogarme; ¡tengo que responderte!

21-22 No voy a tomar partido ni a favorecer a nadie, pues no me gustan los halagos; si así lo hiciera, Dios me castigaría.

33

^1 Yo te ruego, amigo Job, que prestes mucha atención a cada una de mis palabras.

^2 Ya estoy por abrir la boca; la lengua me hace cosquillas.

^3 Cada una de mis palabras nace de un corazón sincero.

^4 El Dios todopoderoso me hizo, y con su espíritu me dio vida.

^5 Si puedes responderme, estoy listo para discutir.

^6 A los ojos de Dios, tú y yo somos iguales; estamos hechos de barro.

^7 Así que no te alarmes, pues no soy mejor que tú.

^8 Tú has estado insistiendo, y aún me parece escucharte:

^9 «¡Soy inocente, soy inocente! ¡No tengo de qué avergonzarme!

^10 Dios me encuentra culpable y me ve como su enemigo.

^11 Me tiene encadenado y a todas horas me vigila».

12-13 ¿Por qué te quejas de que Dios no te responde? Estás muy equivocado; Dios es más grande que nosotros.

^14 Tal vez no nos damos cuenta, pero Dios no deja de hablarnos;

^15 algunas veces nos habla en sueños, mientras dormimos profundamente;

^16 otras veces nos habla al oído; claramente nos advierte

^17 que ya no hagamos lo malo ni sigamos siendo orgullosos;

^18 así nos libra de la muerte.

^19 A veces Dios nos castiga con agudos dolores de huesos.

^20 Perdemos el apetito, y no soportamos ningún alimento;

^21 la carne se nos va secando, y hasta se nos ven los huesos.

^22 Así se nos acerca la muerte.

23-25 Si un solo ángel se compadece de ti y le ruega a Dios que te salve de la muerte, volverás a ser como un niño. Pero el ángel tendrá que demostrar que tú eres inocente.

^26 Entonces orarás a Dios, y lo verás cara a cara; Dios te brindará su favor y te hará justicia.

^27 Entonces dirás a todo el mundo: «Aunque he pecado y he sido injusto, Dios no me castigó como merecía.

^28 ¡Estoy vivo, y puedo ver la luz porque Dios me salvó de la muerte!».

^29 Todo esto lo hace Dios cuantas veces sea necesario,

^30 para salvarnos de la muerte y dejarnos seguir con vida.

^31 Amigo Job, no me interrumpas, ¡escúchame con atención!

^32 Pero si tienes algo que decir, no te quedes con las ganas; me gustaría saber que eres inocente.

^33 Si no tienes nada que decir, escúchame en silencio; yo te enseñaré a ser sabio.

34

Segunda participación de Elihú

^1 Elihú dijo también:

^2 A ustedes, los sabios, y a ustedes, los inteligentes, les ruego que me presten atención.

^3 Si podemos distinguir los sabores, podemos distinguir las palabras.

^4 Así que examinemos este caso, y veamos quién tiene la razón.

^5 Job nos ha dicho: «Soy inocente, pero Dios no lo quiere aceptar;

^6 soy un hombre justo, pero parezco un mentiroso; no he cometido ningún pecado, pero Dios me hirió de muerte».

^7 ¿Habrá otro como Job, que siempre se burla de todo?

^8 Le encanta andar con malvados y tenerlos por amigos.

^9 ¡Y ahora anda diciendo que no vale la pena ser amigo de Dios!

10-12 Ustedes son inteligentes, así que préstenme atención. ¡No debemos siquiera pensar que el Dios todopoderoso pudiera hacer algo injusto! Al contrario, nos premia o castiga, según lo que merecemos.

^13 Su poder sobre este mundo no lo ha recibido de nadie;

^14 el día que él decida quitarnos su espíritu de vida,

^15 ¡todos nosotros moriremos y volveremos a ser polvo!

^16 Job, si en verdad eres inteligente, préstame atención.

^17 Si Dios no amara la justicia, no podría gobernar el mundo. Así que no puedes condenar al Dios justo y poderoso.

^18 Dios no considera superiores ni a reyes ni a gobernantes.

^19 Dios nos hizo a todos, seamos pobres o ricos; él no tiene favoritos.

^20 Unos y otros mueren de repente, en medio de la noche.

^21 Dios está siempre vigilando todo lo que hacemos.

^22 Ni en la noche más oscura pueden esconderse los malvados.

^23 Dios no tiene que decidir cuándo llevarlos a juicio,

^24 ni necesita permiso para acabar con los poderosos y darles su merecido.

^25 Él sabe todo lo que hacen; por la noche les quita su poder y los destruye por completo;

^26 los castiga por su maldad donde todos puedan verlos,

^27 pues dejaron de obedecerlo y no siguieron sus enseñanzas;

^28 tanto maltrataron a los pobres que sus gritos de auxilio llegaron hasta Dios.

^29 Pero, si Dios decide no actuar, ¿quién puede exigirle que lo haga? Si él decide que nadie lo vea, ¿quién puede ver su cara? Sin embargo, Dios vigila a todos los pueblos del mundo,

^30 para que los malvados no dominen ni engañen a su pueblo.

31-32 Aunque te reconozcas culpable, y prometas no volver a pecar,

^33 Dios no te premiará. Tú lo has rechazado, y no voy a responder por ti. Así que di lo que piensas.

^34 Ustedes que me escuchan son sabios e inteligentes, así que tienen que admitir

^35 que Job habla por hablar, y no sabe lo que dice.

^36 Ha respondido como un malvado, y debe enfrentar el juicio.

^37 No sólo ha sido rebelde, sino que en nuestra propia cara se ha burlado de nosotros y ha insultado a Dios.

35

Tercera participación de Elihú

^1 Elihú siguió diciendo:

^2 Job, tú crees tener razón, y ante Dios dices ser inocente;

^3 hasta te atreves a reprocharle: «¿De qué me sirvió no haber hecho nada malo?».

^4 Escucha bien lo que voy a decirte a ti y a los que son como tú.

^5 Mira las nubes y el cielo; mira lo alto que están.

^6 A Dios no le afecta en nada que te pases la vida pecando.

^7 Y aun suponiendo que no peques, Dios no se beneficia en nada.

^8 ¡El daño o el beneficio de que peques o no peques es para los que viven contigo!

^9 Hay tanta maldad en el mundo que la gente pide ayuda; pide ser librada de los poderosos.

^10 ¡Pero nadie pregunta por Dios, que por las noches nos da fuerzas! ¡Nadie pregunta por el Creador,

^11 que nos hace más sabios que las aves y las bestias salvajes!

^12 ¡Son tan malvados y orgullosos que por eso Dios no les responde!

^13 ¡Por eso el Dios todopoderoso no atiende sus tontos ruegos!

^14 ¿Cómo, entonces, esperas que Dios responda a tu insistencia de ir a juicio con él?

^15 Según tú, Dios no se enoja ni castiga ni se da cuenta de tanta maldad;

^16 pero lo cierto, Job, es que dices puras tonterías.

36

Cuarta participación de Elihú

^1 Todavía siguió diciendo Elihú:

^2 Tenme paciencia. Quiero explicarte algunas cosas que hablarán bien de Dios.

^3 Mi creador actúa con justicia; toda mi sabiduría viene de él, y te lo voy a demostrar.

^4 Te aseguro que no miento; ¡si buscas un sabio, aquí me tienes!

^5 Dios es poderoso, y todo lo entiende; no rechaza a nadie,

^6 defiende los derechos del pobre, pero no deja con vida al malvado;

^7 tiene cuidado de la gente buena y le concede un alto puesto: ¡la hace reinar para siempre!

^8 A los que están afligidos o han sido encarcelados,

^9 Dios les hace ver que su pecado es el orgullo;

^10 les pide apartarse del mal y aceptar su corrección.

^11 Si ellos aceptan obedecerlo, pasan el resto de su vida felices y con gran prosperidad;

^12 pero si no lo obedecen, cuando menos lo piensen, les llegará la muerte.

^13 Los malvados son rencorosos; como Dios los castiga, jamás le piden ayuda.

^14 Por eso mueren antes de tiempo, como la gente de mala fama.

^15 Dios usa el sufrimiento para hacernos entender,

^16 y ahora mismo te ha librado de la angustia, te ha servido un banquete, y te ha dado plena libertad.

^17 Bien mereces que Dios te juzgue como él juzga a los malvados.

^18 ¡Así que mucho cuidado! No te dejes engañar por las riquezas, mucho menos si son mal ganadas,

^19 pues ni ellas ni tus esfuerzos podrán servirte de nada.

^20 No esperes que caiga la noche, pues la oscuridad no te esconderá.

^21 ¡Mucho cuidado! ¡Apártate de la maldad, pues por eso estás sufriendo ahora!

^22 Dios es grande y poderoso; no hay maestro que se le compare.

^23 Nadie puede pedirle cuentas, ni acusarlo de haberse equivocado.

^24 Muchos alaban sus acciones; tú también debieras hacerlo.

^25 Todos podemos ver sus obras, aunque sólo desde lejos.

^26 Tan grande es Dios que no podemos conocerlo, ni saber cuántos años tiene.

27-28 Dios nos manda la lluvia, y con esa agua llena los ríos.

^29 Pero nadie puede explicar cómo se mueven las nubes ni de dónde salen los truenos.

^30 Dios está rodeado de luz, y con ella cubre el fondo del mar.

^31 Dios gobierna a las naciones y les da abundante comida;

^32 toma el relámpago en sus manos y lo lanza a donde él quiere.

^33 El trueno anuncia la tormenta, y el ganado la presiente.

37

^1 Tiemblo ante la tormenta, y siento que el corazón se me sale del pecho.

^2 ¡Escuchen la voz de Dios! ¡Escuchen su voz de trueno!

^3 ¡Dios deja oír su voz de un lado a otro del cielo, y hasta el fin del mundo!

^4 Mientras se oye su voz poderosa, ¡rayos luminosos cruzan el cielo!

^5 Cuando Dios deja oír sus truenos, suceden cosas maravillosas que no alcanzamos a comprender.

^6 Dios les ordena a la nieve y a la lluvia que caigan sobre la tierra y demuestren su poder.

^7 Así todos se quedan en sus casas y reconocen el poder de Dios.

^8 Los animales corren a sus cuevas para protegerse de la tormenta.

^9 Con los vientos del sur llega la tormenta; con los vientos del norte se presenta el frío.

^10 Dios sopla sobre el agua, y ésta se hace hielo.

11-12 A una orden de Dios, las nubes se llenan de lluvia y se van a recorrer la tierra, cubriéndola con sus relámpagos.

^13 Y Dios deja caer la lluvia: para unos como bendición; para otros como castigo.

^14 Job, ponte a pensar en las maravillas de Dios.

^15 ¿Puedes decirme cómo controla las nubes, y cómo nos deslumbra con sus relámpagos?

^16 Tú, que dices saberlo todo, ¿puedes decirme cómo hace Dios para que las nubes floten?

17-18 Dios puede cubrir con nubes el cielo más ardiente, y así evitar que sufras el calor que viene del sur. ¡Eso tú no lo puedes hacer!

^19 Soy tan ignorante que no sé qué decirle a Dios; enséñame cómo responderle.

^20 Yo ni me atrevo a hablarle, pues podría perder la vida.

^21 Si el cielo está despejado, nadie puede mirar al sol,

^22 ¡y ahora viene del norte un brillante resplandor! ¡Es Dios, que viene con todo su poder!

^23 No podemos ir a su encuentro, su justicia y rectitud no tienen límite; su poder es enorme.

^24 Él no toma en cuenta a los que se creen muy sabios, por eso todos le temen.

38

Dios responde a Job

^1 Dios le respondió a Job desde la tormenta:

^2 ¿Quién eres tú para dudar de mi sabiduría, si sólo tonterías has dicho?

^3 ¡Vamos a ver qué tan valiente eres! Ahora yo voy a hablar, y tú me vas a escuchar.

^4 Si de veras sabes tanto, dime dónde estabas cuando puse las bases de la tierra.

^5 ¡Tú no sabes quién la midió metro a metro,

^6 quién puso la primera piedra y en qué descansan sus cimientos!

^7 ¡Tú no estabas allí, mientras cantaban las estrellas y los ángeles danzaban!

8-11 Dime quién puso límites al mar cuando éste cubrió la tierra; dime cuándo lo envolví entre nubes y lo dejé en la oscuridad; dime cuándo les mandé a las olas no pasar más allá de la playa.

^12 ¿Alguna vez en tu vida le has dado órdenes al sol para que comience un nuevo día?

^13 ¿Alguna vez en tu vida le has dado órdenes a la tierra para que se quite de encima a los malvados?

^14 Cuando la luz del nuevo día se asoma tras las montañas,

^15 los malvados no soportan su luz, y allí se acaba su poder.

^16 ¿Has bajado al fondo del mar para ver dónde nace el agua?

^17 ¿Has bajado al reino de la muerte y visitado a los muertos?

^18 Si en verdad lo sabes todo, dime cuánto mide la tierra.

^19 ¿Sabes dónde viven la luz y la oscuridad?

^20 ¿Puedes llevarlas al trabajo, y regresarlas a su casa?

^21 ¡Claro que no! No has vivido tantos años ni naciste antes que ellas.

^22 ¿Has estado en los depósitos donde guardo la nieve y el granizo?

^23 Yo los tengo guardados para los tiempos de guerra y para castigar a los malvados.

^24 ¿Sabes hacia dónde se dirigen los relámpagos, y a qué regiones de la tierra viajan los vientos del este?

^25 ¿Sabes quién deja caer las lluvias torrenciales,

^26 y quién riega los desiertos, donde nadie vive?

^27 ¿Quién riega los campos secos y los convierte en verdes prados?

^28 ¿Quién produce la lluvia y el rocío?

29-30 ¡Dime de dónde salen el hielo y la escarcha, cuando el agua del mar profundo se endurece como la roca!

31-32 ¿Puedes hacer que las estrellas se agrupen en constelaciones y aparezcan todas las noches? Allí tienes a la Osa Mayor, a Orión, las Siete Cabritas y la Cruz del Sur.

^33 ¡Si no sabes gobernar la tierra, cómo podrías gobernar el cielo!

^34 ¿Puedes ordenar que llueva con sólo levantar la voz?

^35 ¿Puedes darle órdenes al rayo, y hacer que te obedezca?

^36 Dime quién les dio sabiduría al gallo y a las otras aves.

^37 Dime si eres capaz de contar las nubes y hacer que llueva

^38 para humedecer la tierra cuando ésta se reseca.

^39 Tú no consigues comida para las leonas y sus cachorros,

^40 mientras duermen o descansan en el fondo de sus cuevas.

^41 Tú no alimentas a los cuervos, cuando sus polluelos andan perdidos y me piden de comer.

39

1-2 ¿Sabes cuándo nacen las cabras monteses? ¿Has visto nacer a los venados y cuánto tardan en nacer?

3-4 Al llegar el momento, la madre se encorva en el bosque y tiene a sus críos; ellos crecen y se hacen fuertes, y luego se van para no volver.

^5 Yo soy quien hizo libres a los burros salvajes;

^6 yo soy quien les dio el desierto para que vivan allí.

^7 Son tan libres que no hacen caso de los ruidos de la ciudad ni de los gritos de los arrieros.

^8 Y así, andan por los cerros en busca de pastos verdes.

^9 ¿Tú crees que un toro salvaje estará dispuesto a servirte y a dormir en tus establos?

^10 ¿Tú crees que si lo amarras podrás hacer que te siga, y que no se aparte del surco hasta que cultives tus campos?

^11 ¿Puedes confiar en su fuerza y echar sobre sus lomos todo el peso de tu trabajo?

^12 ¿Puedes hacer que el toro junte todo tu grano y lo lleve hasta el molino?

^13 El avestruz es muy alegre, y le gusta agitar sus alas, pero no es un ave cariñosa:

^14 pone sus huevos en la arena, y allí los deja empollar;

^15 ¡no parece importarle que una fiera los aplaste!

^16 Maltrata a sus polluelos como si no fueran suyos, y no le importa que se pierdan.

^17 Cuando yo repartí la sabiduría, no le di su porción de inteligencia,

^18 pero cuando extiende sus alas es más veloz que cualquier caballo.

^19 ¿Eres tú quien le dio al caballo su fuerza y sus largas crines?

^20 ¿Eres tú quien lo hace saltar como si fuera un saltamontes, y que asuste a la gente con su orgulloso resoplido?

^21 El caballo patea con furia y se lanza hacia la llanura, sintiéndose orgulloso de su fuerza.

^22 No tiene miedo de nada, sino que ataca de frente.

23-25 El ruido de las armas resuena en sus oídos; oye a lo lejos la trompeta, y al oír las órdenes de ataque, resopla y corre a todo galope sin que nadie pueda detenerlo.

^26 ¿Le enseñaste al halcón a volar y dirigirse hacia el sur?

^27 ¿Fuiste tú quien ordenó que el águila remonte el vuelo y haga su nido en las alturas?

^28 El águila vive en las montañas; pasa la noche entre las grietas.

^29 Desde su lejano escondite se lanza sobre su presa, y la mata.

^30 Las águilas se juntan alrededor de la presa, y sus polluelos se ponen felices cuando se beben la sangre.

40

1-2 Yo soy el Dios todopoderoso; tú me criticaste y desafiaste, ahora respóndeme.

^3 Y Job le respondió:

4-5 ¿Qué podría responderte si soy tan poca cosa? Ya he hablado más de la cuenta, y no voy a insistir. Prefiero quedarme callado.

^6 Pero Dios le respondió a Job desde la tempestad, y le dijo:

^7 ¡Vamos a ver qué tan valiente eres! Ahora yo voy a hablar, y tú me vas a escuchar.

^8 ¿Tienes que acusarme de injusto para probar que eres inocente?

^9 ¿Acaso tu voz y tu poder se comparan a los míos?

^10 Si así es, ¡demuéstralo!

^11 No controles tu enojo; ¡humilla a los orgullosos!

^12 Fíjate en esos malvados, y aplástalos donde se encuentren;

^13 ¡envuélvelos y entiérralos en la tumba más profunda!

^14 Entonces tendré que admitir que eres lo bastante poderoso para alcanzar la victoria.

^15 Fíjate en el hipopótamo, animal parecido a los bueyes, pues se alimenta de hierba. A él y a ti los he creado.

^16 Toda su fuerza se encuentra en sus poderosos lomos.

^17 Su rabo parece un árbol; sus músculos son muy fuertes.

^18 Sus huesos parecen de bronce; sus piernas parecen de hierro.

^19 Entre los animales que he creado, él ocupa el primer lugar; pero yo lo he creado y, si quiero, puedo quitarle la vida.

^20 Se alimenta de hierba del campo, donde juegan los animales salvajes.

21-22 Se esconde entre los juncos, y a la sombra de los árboles se tiende a descansar.

^23 Puede beberse un río entero; ¡podría tragarse el río Jordán!

^24 ¿Quién se le puede enfrentar? ¿Quién se atreve a capturarlo? ¿Quién puede perforarle la nariz?

41

^1 No puedes pescar un cocodrilo con un simple anzuelo, ni atarle la lengua con una cuerda.

^2 No puedes perforarle la quijada ni atarle el hocico.

^3 ¡Un cocodrilo no va a rogarte que le tengas compasión,

^4 ni va a servirte como esclavo por el resto de su vida!

^5 Tampoco podrás jugar con él como juegas con los pájaros, y atarle una cuerda a una pata para que jueguen tus hijas.

^6 No se despedaza un cocodrilo para venderlo en el mercado;

^7 ¡las lanzas no le atraviesan la piel ni la cabeza!

^8 Si quieres sujetarlo, acabarás peleando con él, y te arrepentirás de hacerlo.

^9 No tiene caso que pienses en llegar a dominarlo; ¡con sólo verlo, caerás desmayado!

^10 Si nadie puede con él, ¿quién va a poder conmigo, que soy el Dios todopoderoso?

^11 ¡Mío es todo lo que hay debajo del cielo! ¿Quién me puede pedir cuentas?

12-13 No olvides que el cocodrilo tiene patas muy fuertes una piel impenetrable, y un cuerpo enorme que nadie puede dominar.

^14 No hay quien se atreva a abrirle el enorme hocico para ver sus filosos colmillos.

15-17 Su cuerpo está cubierto con hileras de pequeños escudos, que ni el aire dejan pasar.

^18 Cuando el cocodrilo resopla, sus ojos brillan más que el rayo y que el sol del nuevo día;

^19 de su hocico salen chispas de lumbre y llamas de fuego;

20-21 lanza humo por la nariz y fuego por la boca; ¡parece una olla puesta al fuego! ¡Un soplo suyo enciende la leña!

^22 Es tan fuerte su cuello que sólo de verlo da miedo;

^23 la piel más blanda de su cuerpo es impenetrable;

^24 su pecho es firme como roca y duro como piedra de molino.

^25 Cuando el cocodrilo se sacude, hasta los más poderosos tiemblan y echan a correr.

26-29 No hay arma capaz de herirlo, pues rompe el hierro como paja, y el bronce como madera podrida; las flechas no lo penetran, y las piedras de las hondas tan sólo le hacen cosquillas; golpearlo con un martillo es como golpearlo con una pluma.

^30 Cuando se arrastra por el lodo, abre surcos como el arado;

^31 cuando se lanza al fondo del lago, el agua parece una olla hirviendo,

^32 y a su paso va dejando una estela blanca y brillante.

^33 El cocodrilo a nadie le teme, y no hay animal que se le parezca.

^34 Desprecia a los poderosos, pues es el rey de los monstruos.

42

Respuesta final de Job

^1 Entonces Job le respondió a Dios:

^2 Reconozco tu gran poder; nadie puede impedirte llevar a cabo tus planes.

^3 Tú preguntas quién soy yo, que siendo un ignorante he puesto en duda tu sabiduría. Reconozco que he dicho cosas que no alcanzo a comprender, cosas que son maravillosas y que en realidad no conozco.

^4 Tú dijiste: «Ahora yo voy a hablar, y tú me vas a escuchar».

^5 Lo que antes sabía de ti era lo que me habían contado, pero ahora mis ojos te han visto, y he llegado a conocerte.

^6 Así que retiro lo dicho, y te ruego me perdones.

Un final feliz

^7 Después de haber hablado con Job, Dios se dirigió a Elifaz y le dijo: Estoy muy enojado contigo y con tus dos amigos. Lo que han dicho ustedes de mí no es verdad; en cambio, es verdad lo que ha dicho Job.

^8 Así que ahora acompañen a Job, y quemen en mi honor siete toros y siete carneros, para que yo los perdone. Job me rogará por ustedes, y en atención a sus ruegos no los haré quedar en vergüenza. Pero reconozcan que, a diferencia de Job, lo que han dicho ustedes de mí no es verdad.

^9 Entonces Elifaz, Bildad y Zofar fueron y cumplieron con lo que Dios les mandó hacer, y Dios atendió a los ruegos de Job.

^10 Después de que Job oró por sus amigos, Dios hizo que Job volviera a prosperar, y le devolvió el doble de lo que antes tenía.

^11 Todos sus hermanos y hermanas, y todos los que antes lo habían conocido, fueron a visitarlo y celebraron una gran fiesta. Lo animaron y lo consolaron por todas las tragedias que Dios le había enviado, y cada uno de ellos le regaló una moneda de plata y un anillo de oro.

^12 En sus últimos años de vida, Job recibió de Dios más bendiciones que en los primeros, pues llegó a tener catorce mil ovejas, seis mil camellos, dos mil bueyes y mil burras;

^13 además, tuvo catorce hijos y tres hijas.

^14 A la primera de ellas la llamó Paloma, a la segunda la llamó Jazmín, y a la tercera la llamó Azucena.

^15 Estas tres hijas de Job eran las mujeres más hermosas del país, y tanto a ellas como a sus hermanos, Job les dejó una herencia.

^16 Job vivió todavía ciento cuarenta años, y llegó a ver a sus hijos y nietos, hasta la cuarta generación.

^17 Luego de haber disfrutado de una larga vida, murió siendo ya muy anciano.

Salmos

1

Éxito y fracaso

^1 Dios bendice a quienes no siguen malos consejos ni andan en malas compañías ni se juntan con los que se burlan de Dios.

^2 Dios bendice a quienes aman su palabra y alegres la estudian día y noche.

^3 Son como árboles sembrados junto a los arroyos: llegado el momento, dan mucho fruto y no se marchitan sus hojas. ¡Todo lo que hacen les sale bien!

^4 Con los malvados no pasa lo mismo; ¡son como el polvo que se lleva el viento!

^5 Cuando sean juzgados, nada los salvará; ¡esos pecadores no tendrán parte en la reunión de los buenos!

^6 En verdad, Dios cuida a los buenos, pero los malvados se encaminan al fracaso.

2

Dios y su rey

1-2 ¿Por qué se rebelan contra Dios las naciones y los pueblos? ¿Por qué estudian la manera de luchar contra él y contra su rey? ¡Inútiles son los planes de los reyes de este mundo!

^3 ¡Quieren acabar con su poder! ¡Quieren librarse de su dominio!

^4 Pero Dios desde su trono se ríe y se burla de ellos.

^5 Luego se enoja y los reprende, se enfurece y los asusta.

^6 Los amenaza diciendo: Ya elegí al rey que gobernará desde el monte Sión, que es mi montaña santa.

^7 Voy a dar a conocer lo que Dios ha decidido. Él me dijo: Tú eres mi hijo; desde hoy soy tu padre.

^8 ¡Pídeme lo que quieras! Te daré como herencia las naciones; ¡todo el mundo será tuyo!

^9 Gobernarás a las naciones con mano de hierro; ¡las destrozarás como a ollas de barro!

^10 Ustedes los reyes, pónganse a pensar; déjense enseñar, gobernantes de la tierra.

^11 Adoren a Dios con reverencia; y con alegría ríndanle culto.

^12 Adoren a Dios, para que no se enoje, pues fácilmente se enfurece, y podría quitarles la vida. ¡Dios bendice a todos los que en él confían!

3

David compuso este salmo cuando estaba huyendo de su hijo Absalón.

^1 Dios mío, son muchos mis enemigos; son muchos los que me atacan,

^2 son muchos los que me dicen que tú no vas a salvarme.

^3 Sólo tú, Dios mío, me proteges como un escudo; y con tu poder me das nueva vida.

^4 A gritos te llamo, y desde tu templo me respondes.

^5 Yo me acuesto, y me duermo, y vuelvo a despertar, porque tú vigilas mi sueño.

^6 No me asustan los muchos enemigos que me tienen acorralado.

^7 ¡Dios mío, levántate y ponme a salvo! ¡Rómpeles la cara a mis enemigos! ¡Rómpeles los dientes a los malvados!

^8 Dios mío, sólo tú puedes salvarme; ¡bendice a tu pueblo!

4

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 Tú, Dios mío, eres mi defensor; ¡respóndeme cuando te llame! Siempre que tengo problemas, me ayudas a salir de ellos; ¡compadécete de mí, y escucha mi oración!

^2 Ustedes los que se creen importantes, ¿me van a seguir insultando, y jugando con mi honor? ¿Van a seguir con sus mentiras y engaños?

^3 Sépanlo de una vez: Dios me muestra su amor porque le soy fiel; ¡por eso me escucha cuando lo llamo!

^4 ¡Cuidado, no pequen más! Cuando llegue la noche y se acuesten a dormir, pónganse a pensar en todo lo que han hecho.

^5 Ofrézcanle a Dios lo que él les ha pedido, y pongan su confianza en él.

^6 ¡Hazte presente, Dios mío, y muéstranos tu bondad, pues no faltan los que dicen que tú no eres bondadoso!

^7 Hay muchos que son felices comiendo y bebiendo de más, pero yo soy muy feliz porque mi alegría viene de ti.

^8 Cuando me acuesto, me duermo enseguida, porque sólo tú, mi Dios, me das tranquilidad.

5

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de música de flautas.

1-3 Mi rey y mi Dios, escucha con atención mis palabras; toma en cuenta mis súplicas, escucha mi llanto, pues a ti dirijo mi oración. Tan pronto como amanece te presento mis ruegos, y quedo esperando tu respuesta.

^4 A ti, Dios mío, no te agrada la maldad. Por eso los malvados no pueden vivir contigo;

^5 no soportas a los orgullosos ni amas a los malhechores.

^6 ¡Tú destruyes a los mentirosos, y rechazas a los tramposos y asesinos!

^7 Pero a mí me quieres tanto que me dejas entrar en tu templo, y allí me dejas hacer mis oraciones.

^8 Dios mío, ¡enséñame a hacer el bien! ¡Llévame por el buen camino, pues no quiero que mis enemigos triunfen sobre mí!

^9 Ellos son unos mentirosos y sólo piensan en destruirme. Nunca dicen la verdad, y sólo hablan de muerte.

^10 ¡No los perdones, Dios mío! ¡Haz que fracasen sus planes malvados! Ya es mucho lo que han pecado; ¡recházalos por luchar contra ti!

^11 Pero que vivan alegres todos los que en ti confían; ¡que siempre canten de alegría bajo tu protección! ¡Que sean felices todos los que te aman!

^12 Tú, Dios mío, bendices al que es bueno, y con tu amor lo proteges.

6

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de ocho cuerdas.

1-2 Dios mío, ¡tenme compasión! No me reprendas cuando estés enojado ni me castigues cuando estés furioso, pues ya no me quedan fuerzas. Devuélveme la salud, pues todo el cuerpo me tiembla.

3-4 Dios mío, estoy muy tembloroso; ¿cuándo vendrás en mi ayuda? ¡Vuélvete a mirarme, y sálvame! ¡Por tu gran amor, te ruego que me salves!

^5 En el mundo de los muertos nadie se acuerda de ti. Si dejas que me muera, ya no podré alabarte.

^6 ¡Ya estoy cansado de llorar! Por las noches lloro tanto que mis lágrimas empapan mi almohada.

^7 Es tanto lo que sufro que los ojos se me nublan; ¡por culpa de mis enemigos ya estoy perdiendo la vista!

8-9 ¡Gente malvada, apártense de mí, porque Dios ha escuchado mis ruegos y ha aceptado mi oración!

^10 Ustedes, mis enemigos, quedarán confundidos y avergonzados. ¡En un instante huirán llenos de vergüenza!

7

Lamento de David dirigido a Dios por lo que le hizo un hombre de la tribu de Benjamín, que se llamaba Cus.

^1 Mi Dios, en ti confío; ¡sálvame de los que me persiguen!, ¡líbrame de todos ellos!

^2 Si no me salvas, acabarán conmigo; me despedazarán como leones y nadie podrá librarme de ellos.

^3 Dios mío, ¿qué daño les hice?, ¿qué mal cometí?

^4 ¿Acaso le hice daño a mi amigo? ¿Acaso le quité algo a quien me maltrata sin razón?

^5 Si es así, deja que mi enemigo me persiga y me alcance; deja que me arrastre por el suelo y que me ponga en vergüenza.

6-7 Dios mío, ¡siéntate ya en tu alto trono, y rodeado de las naciones, declárame inocente! ¡Enfréntate a la furia de mis enemigos y muéstrales tu enojo!

^8 Tú, Dios mío, eres el juez de los pueblos: ¡júzgame y dicta mi sentencia, pero toma en cuenta que soy inocente!

^9 Tú eres un Dios justo, y conoces nuestros pensamientos: ¡acaba, pues, con los malvados, para que ya no hagan lo malo, pero dale tu apoyo a la gente honrada!

^10 Dios mío, tú me das tu protección; me proteges como un escudo. Tú salvas a la gente honrada.

^11 Tú eres un juez justo y siempre castigas a los malvados.

^12 Si éstos no se arrepienten, tú afilarás tu espada y prepararás tu arco.

^13 Ya tienes listas tus armas de muerte; ¡ya tienes listas tus flechas de fuego!

^14 ¡Fíjense en el malvado! Planea el crimen, lo comete y luego niega haberlo cometido.

^15 Ha hecho un hoyo muy profundo, pero en ese mismo hoyo caerá,

^16 y sufrirá las consecuencias de su violencia y maldad.

^17 Yo, en cambio, alabaré a Dios porque es justo. ¡Yo le cantaré himnos al Dios altísimo!

8

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: para cantarlo con la melodía que se toca cuando se exprimen las uvas.

^1 Nuestro Dios y nuestro rey, ¡qué grande eres en toda la tierra! ¡Tu grandeza está por encima de los cielos más altos!

^2 Con las primeras palabras de los niños más pequeños, y con los cantos de los niños mayores has construido una fortaleza por causa de tus enemigos. ¡Así has hecho callar a tus enemigos que buscan venganza!

^3 Cuando contemplo el cielo, y la luna y las estrellas que tú mismo hiciste,

^4 no puedo menos que pensar: ¿Qué somos los mortales para que pienses en nosotros y nos tomes en cuenta?

^5 ¡Nos creaste casi igual a ti! Nos trataste como a reyes;

^6 nos diste plena autoridad sobre todo lo que hiciste; nos diste dominio sobre toda tu creación:

^7 sobre ovejas y vacas, sobre animales salvajes,

^8 sobre aves y peces, ¡sobre todo lo que se mueve en lo profundo del mar!

^9 Nuestro Dios y nuestro rey, ¡qué grande eres en toda la tierra!

9

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de flautas y arpas.

1-2 Dios mío, Dios altísimo, yo quiero alabarte de todo corazón. Quiero expresarte mi alegría; ¡quiero cantarte himnos y hablar de tus maravillas!

3-4 Tú eres un juez justo: juzgaste mi caso y me declaraste inocente. Por ti mis enemigos huyen, tropiezan y son destruidos.

^5 Reprendiste a los pueblos que no te adoran; destruiste a esos malvados, ¡y nadie volvió a recordarlos!

^6 Para siempre cayó la desgracia sobre nuestros enemigos; dejaste sin gente sus ciudades, y ya nadie se acuerda de ellos.

^7 Dios mío, tú reinas para siempre, estás sentado en tu trono, y vas a dictar la sentencia.

^8 Juzgarás a los pueblos del mundo con justicia y sin preferencias.

9-10 Tú, Dios mío, proteges a los que son maltratados y los libras de la angustia. Los que te conocen confían en ti, pues nunca los abandonas cuando te buscan.

^11 ¡Canten himnos a Dios, que es el rey de Jerusalén! ¡Den a conocer entre los pueblos todo lo que ha hecho!

^12 Dios sabe que ustedes han sufrido, y les hará justicia; Dios siempre atiende a los pobres cuando le piden ayuda.

^13 Dios mío, ¡compadécete de mí! ¡Fíjate en los que me odian! ¡Mira cómo me afligen! ¡No dejes que me maten!

^14 Tú me salvaste; por eso estoy feliz. Iré a donde todos me oigan, y les diré a los que pasen que también deben alabarte.

^15 Los pueblos que no te conocen han caído en su propia trampa; han quedado atrapados en la red que ellos tendieron.

^16 Tú te has dado a conocer como un juez siempre justo; en cambio, los malvados caen en su propia trampa.

^17 ¡Que se mueran los malvados, esas naciones que no te conocen ni te toman en cuenta!

^18 Pero tú, Dios mío, nunca te olvides de los pobres ni pongas fin a sus esperanzas.

19-20 ¡Vamos, mi Dios! ¡Llama a cuentas a las naciones! ¡Hazlos que sientan miedo! ¡No permitas que te desafíen! ¡Que sepan esos paganos que no son más que polvo!

10

SALMO 10 (9b)

^1 Dios mío, ¿por qué te quedas tan lejos?, ¿por qué te escondes de mí cuando más te necesito?

^2 Los malvados y orgullosos persiguen a los humildes, pero acabarán por caer en sus propias trampas.

3-4 Alaban a los ambiciosos, pero a ti te menosprecian. No te buscan, porque para ellos no existes. Son groseros. Levantan la nariz y presumen de su codicia, pues sólo en eso piensan;

^5 ¡siempre les va bien en todo lo que hacen! Tus leyes, Dios mío, no las pueden entender. Se burlan de sus enemigos,

^6 y en su interior piensan que jamás fracasarán, que nunca tendrán problemas y que siempre serán felices.

^7 Sus palabras ofenden y lastiman; tras sus palabras esconden sus malas intenciones.

^8 Andan por las calles espiando a los inocentes, para caerles encima y matarlos a traición.

^9 Siempre se andan escondiendo, como el león en su cueva; siempre están dispuestos a saltar sobre la gente indefensa, y en cuanto la atrapan, la arrastran en su red.

^10 Y así, quedan humillados los que tienen la desgracia de caer bajo su dominio.

^11 Esos malvados piensan que a ti no te importa, y que hasta escondes la cara para no ver lo que pasa.

12-15 ¡Vamos, Dios mío! ¡Llama a cuentas a los malvados! ¿Por qué han de burlarse de ti? ¡Pídeles cuentas de su maldad, y bórralos de este mundo! ¿Por qué han de creer que no les pedirás cuentas? Tú conoces su maldad, tomas en cuenta su violencia, y un día les darás su merecido. ¡Tú acabarás con su poder! ¡Dios mío, no te olvides de los humildes! Los huérfanos y desvalidos confían en ti; ¡tú eres quien los ayuda!

16-18 Tú, Dios mío, reinas para siempre y escuchas la oración de los humildes. Tú defiendes a los huérfanos y a los que son maltratados; tú los animas y les prestas atención. Pero a los que no te reconocen los echarás de tu tierra, para que nadie en este mundo vuelva a sembrar el terror.

11

Himno de David.

^1 Dios es mi protector, ¡no me digan que huya a los cerros, como si fuera un pájaro!

^2 Fíjense en los malvados: se esconden en las sombras, y esperan a la gente honrada, para atacarla cuando pase.

^3 ¡Si este mundo parece estar bajo el control de los malvados, qué puede hacer la gente honrada!

4-5 Pero Dios está en su santo templo; desde su palacio celestial vigila a la humanidad entera. Dios pone a prueba a los justos; él mismo los examina, pero odia con toda su alma a los malvados y a los violentos.

^6 Sobre ellos dejará caer una lluvia de brasas de fuego y de azufre encendido. ¡Un viento caliente los acabará!

^7 Dios es justo de verdad, y ama la justicia; ¡por eso la gente honrada habrá de verlo cara a cara!

12

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de ocho cuerdas.

^1 Sálvanos, Dios mío, pues ya no hay en este mundo gente que te sea fiel.

^2 Todo el mundo dice mentiras y unos a otros se engañan; ahora dicen una cosa, y luego dicen otra.

^3 Tú acabarás con esa gente mentirosa y arrogante,

^4 con esa gente que dice: Lo que nos sobra es lengua; sabemos hablar muy bien. ¡Nadie podrá dominarnos!

^5 Pero tú mismo has dicho: La gente pobre y humilde ya no aguanta tanto maltrato; voy a entrar en acción y los pondré a salvo.

6-8 Dios mío, tú siempre cumples tus promesas y lo has demostrado una y otra vez. Tus promesas son más valiosas que plata refinada. Podrá haber malvados en el mundo, y la maldad ir en aumento, pero tú siempre nos proteges y nos defiendes de esa gente.

13

Himno de David.

1-3 Mi Señor y Dios, ¿vas a tenerme siempre olvidado? ¿Vas a negarte a mirarme? ¿Debe seguir mi corazón siempre angustiado, siempre sufriendo? ¿Hasta cuándo el enemigo me va a seguir dominando? Mírame y respóndeme; ¡ayúdame a entender lo que pasa! De lo contrario, perderé la vida;

^4 mi enemigo cantará victoria y se alegrará de mi fracaso.

5-6 Pero yo, Dios mío, confío en tu gran amor y me lleno de alegría porque me salvaste. ¡Voy a cantarte himnos porque has sido bueno conmigo!

14

Himno de David.

^1 Los necios piensan: Dios no existe. Pero son gente corrompida, todo lo que hacen es odioso; ¡ninguno de ellos hace lo bueno!

^2 Dios, desde el cielo, mira a hombres y a mujeres; busca a alguien inteligente que lo reconozca como Dios.

^3 Pero no hay uno solo que no se haya alejado de Dios; no hay uno solo que no se haya corrompido; no hay uno solo que haga el bien.

4-5 Ustedes, gente malvada, que allí están, llenos de miedo; que jamás buscan a Dios, y que se hartan de comida a costillas de mi pueblo, debieran saber esto: ¡Dios está con los buenos!

^6 Y aunque ustedes desbaratan los planes de los humildes, Dios es quien los protege.

^7 ¡Cómo quisiera yo que Dios nos enviara desde Jerusalén alguien que salve a nuestro pueblo! ¡Cuando Dios nos haga prosperar, todos en Israel estaremos felices!

15

Himno de David.

^1 Dime, Dios mío, ¿quién puede vivir en tu santuario?, ¿quién puede vivir en tu monte santo?

^2 Sólo quien hace lo bueno y practica la justicia; sólo quien piensa en la verdad y habla con la verdad;

^3 sólo quien no habla mal de nadie ni busca el mal de nadie ni ofende a nadie;

^4 sólo quien desprecia al que merece desprecio, pero respeta a quien honra a Dios; sólo quien cumple lo que promete aunque salga perdiendo;

^5 sólo quien presta dinero sin cobrar intereses, y jamás acepta dinero para perjudicar al inocente. Quien así se comporta, vivirá siempre seguro.

16

Poema de David.

^1 Cuídame, Dios mío, porque en ti busco protección.

^2 Yo te he dicho: Tú eres mi Dios; todo lo bueno que tengo, lo he recibido de ti. Sin ti, no tengo nada.

^3 La gente de mi pueblo, que sólo a ti te adora, me hace sentir feliz.

^4 Pero quienes adoran ídolos sufrirán en gran manera. ¡Jamás rendiré culto a los ídolos! ¡Jamás les presentaré ofrendas!

^5 Tú eres mi Dios, eres todo lo que tengo; tú llenas mi vida y me das seguridad.

^6 Gracias a ti, la herencia que me tocó es una tierra muy bella.

^7 Yo te bendigo por los consejos que me das; tus enseñanzas me guían en las noches más oscuras.

^8 Yo siempre te tengo presente; si tú estás a mi lado, nada me hará caer.

^9 Por eso estoy muy contento, por eso me siento feliz, por eso vivo confiado.

^10 ¡Tú no me dejarás morir ni me abandonarás en el sepulcro, pues soy tu fiel servidor!

^11 Tú me enseñaste a vivir como a ti te gusta. ¡En tu presencia soy muy feliz! ¡A tu lado soy siempre dichoso!

17

Oración de David.

^1 Dios mío, atiende mis ruegos, declárame inocente, pues yo no he mentido.

^2 Dicta tú mi sentencia, pues tú sabes lo que es justo.

3-5 Tú sabes bien lo que pienso; has venido por las noches para ponerme a prueba y no me encontraste haciendo planes malvados; tampoco digo malas palabras, ni actúo con violencia, como lo hacen los demás. Yo sólo a ti te obedezco; cumplo tus mandatos, y no me aparto de ellos.

^6 Dios mío, yo te llamo porque me respondes. Te ruego que me escuches y que atiendas mis ruegos.

^7 ¡Demuéstrame que me amas! Yo sé que tienes poder para salvar de sus enemigos a quienes buscan refugio en ti.

8-9 Cuídame como a tus propios ojos, pues me atacan los malvados; escóndeme bajo tus alas, pues los que quieren matarme ya me tienen rodeado.

^10 No tienen sentimientos, hablan sólo para ofenderme.

^11 Me siguen muy de cerca, no dejan de vigilarme, quieren hacerme caer.

^12 Parecen leones en su escondite, en espera de su presa.

13-14 ¡Vamos, Dios mío! ¡Enfréntate a ellos y derrótalos! ¡Echa mano a la espada y sálvame de esos malvados! ¡Sálvame con tu poder! ¡Sálvame de esta gente que todo lo tiene! Mándales todos los castigos que les tienes reservados, pero castiga también a sus hijos y a sus nietos.

^15 Yo, por mi parte, he de quedar satisfecho cuando me declares inocente. ¡Despertar y verme en tu presencia será mi mayor alegría!

18

Himno de David, fiel servidor de Dios. David dedicó a Dios la letra de esta canción cuando Dios lo salvó de Saúl y de todos sus enemigos. En aquella ocasión, David dijo:

^1 ¡Dios mío, yo te amo porque tú me das fuerzas!

^2 Tú eres para mí la roca que me da refugio; ¡tú me cuidas y me libras! Me proteges como un escudo, y me salvas con tu poder. ¡Tú eres mi más alto escondite!

^3 Tú mereces que te alabe porque, cuando te llamo, me libras de mis enemigos.

^4 Hubo una vez en que la muerte quiso atraparme entre sus lazos, fui arrastrado por una corriente que todo lo destruía.

^5 Me vi atrapado por la muerte, me vi al borde de la tumba.

^6 Lleno de angustia llamé a mi Dios, y él me escuchó desde su templo, ¡mi oración llegó hasta sus oídos!

^7 Hubo un temblor de tierra, y la tierra se estremeció. También los cerros temblaron desde sus cimientos; ¡temblaron por el enojo de Dios!

^8 Echaba humo por la nariz, arrojaba fuego por la boca, y lanzaba carbones encendidos.

^9 Dios partió el cielo en dos y bajó sobre una espesa nube.

^10 Cruzó los cielos sobre un querubín; se fue volando sobre las alas del viento.

^11 Se escondió en la oscuridad, entre las nubes cargadas de agua que lo cubrían por completo.

^12 ¡De su grandioso trono salían nubes, granizos y carbones encendidos!

^13 De pronto, en el cielo se oyó una voz de trueno: ¡era la voz del Dios altísimo que se dejó escuchar entre granizos y carbones encendidos!

^14 Arrojó sus relámpagos como si disparara flechas; ¡dispersó a sus enemigos, y los hizo salir corriendo!

^15 Dios mío, tú reprendiste al mar, y por causa de tu enojo el fondo del mar quedó a la vista. En tu enojo resoplaste, y los cimientos de la tierra quedaron al descubierto.

^16 Desde los altos cielos me tendiste la mano y me sacaste del mar profundo.

^17 Mis enemigos me odiaban; eran más fuertes y poderosos que yo, ¡pero tú me libraste de ellos!

^18 Se enfrentaron a mí en el peor momento, pero tú me apoyaste.

^19 Me diste libertad, ¡me libraste porque me amas!

^20 Me diste mi recompensa porque hago lo que quieres. Me trataste con bondad porque hago lo que es justo.

^21 Yo obedezco tus enseñanzas y no me aparto de ti.

^22 Cumplo todas tus leyes, y jamás me aparto de ellas.

^23 He sido honesto contigo y no he hecho nada malo.

^24 Me diste mi recompensa porque hago lo que quieres, porque tú sabes que yo hago lo que es justo.

^25 Tú eres fiel con los que te son fieles, y tratas bien a quienes bien se comportan.

^26 Eres sincero con los que son sinceros, pero con los tramposos demuestras ser más astuto.

^27 A la gente humilde le concedes la victoria, pero a los orgullosos los haces salir derrotados.

28-30 Dios mío, tú alumbras mi vida, tú iluminas mi oscuridad. Con tu ayuda venceré al enemigo y podré conquistar sus ciudades. Tus enseñanzas son perfectas, tu palabra no tiene defectos. Tú proteges como un escudo a los que buscan refugio en ti.

^31 Dios de Israel, sólo tú eres Dios, ¡sólo tú puedes protegernos!

^32 ¡Sólo tú me llenas de valor y me guías por el buen camino!

^33 ¡Tú me das fuerzas para correr con la velocidad de un venado! Cuando ando por las altas montañas, tú no me dejas caer.

^34 Tú me enseñas a enfrentarme a mis enemigos; tú me das valor para vencerlos.

^35 Tú me das tu protección; me salvas con tu gran poder y me concedes la victoria.

^36 Me despejas el camino para que no tenga yo tropiezos.

^37 Perseguí a mis enemigos y los alcancé, y no volví hasta haberlos destruido.

^38 Los derroté por completo; ¡los aplasté bajo mis pies, y no volvieron a levantarse!

^39 Tú me llenaste de valor para entrar en combate; tú hiciste que los rebeldes cayeran derrotados a mis pies.

^40 Me hiciste vencer a mis enemigos, y acabé con los que me odiaban.

^41 A gritos pedían ayuda, pero nadie fue a salvarlos. Hasta de ti pedían ayuda, pero tampoco tú los salvaste.

^42 Los deshice por completo: ¡quedaron como el polvo que se lleva el viento! ¡Me di gusto aplastándolos como al lodo de la calle!

43-45 Dios mío, tú me libras de la gente que anda buscando pelea; me hiciste jefe de naciones, y gente extraña que yo no conocía ahora está dispuesta a servirme. Tan pronto esos extranjeros me oyen, se desaniman por completo y temblando salen de sus escondites dispuestos a obedecerme.

^46 ¡Bendito seas, mi Dios, tú que vives y me proteges! ¡Alabado seas, mi Dios y Salvador!

^47 ¡Tú me permitiste vengarme de mis enemigos! ¡Tú pusiste a los pueblos bajo mi dominio!

^48 Tú me pusiste a salvo de la furia de mis enemigos. Me pusiste por encima de mis adversarios, y me libraste de gente violenta.

^49 Por eso, Dios mío, yo te alabo y te canto himnos en medio de las naciones.

^50 Tú siempre le das la victoria al rey que pusiste sobre Israel. Tú siempre les muestras tu amor a David y a sus herederos.

19

Himno de David.

^1 El cielo azul nos habla de la grandeza de Dios y de todo lo que ha hecho.

^2 Los días y las noches lo comentan entre sí.

^3 Aunque no hablan ni dicen nada, ni se oye un solo sonido,

^4 sus palabras recorren toda la tierra y llegan hasta el fin del mundo. En el cielo Dios ha puesto una casa para el sol.

^5 Y sale el sol de su casa feliz como un novio; alegre como un atleta, se dispone a recorrer su camino.

^6 Sale por un lado y se oculta por el otro, sin que nada ni nadie se libre de su calor.

^7 La ley de Dios es perfecta, y nos da nueva vida. Sus mandatos son dignos de confianza, pues dan sabiduría a los jóvenes.

^8 Las normas de Dios son rectas y alegran el corazón. Sus mandamientos son puros y nos dan sabiduría.

^9 La palabra de Dios es limpia y siempre se mantiene firme. Sus decisiones son al mismo tiempo verdaderas y justas.

^10 Yo prefiero sus decisiones más que montones de oro, me endulzan la vida más que la miel del panal.

^11 Me sirven de advertencia; el premio es grande si uno cumple con ellas.

^12 Nadie parece darse cuenta de los errores que comete. ¡Perdóname, Dios mío, los pecados que cometo sin darme cuenta!

^13 ¡Líbrame del orgullo! ¡No dejes que me domine! ¡Líbrame de la desobediencia para no pecar contra ti!

^14 ¡Tú eres mi Dios y mi protector! ¡Tú eres quien me defiende! ¡Recibe, pues, con agrado lo que digo y lo que pienso!

20

Himno de David.

^1 Que Dios te responda cuando te encuentres en aprietos; que el Dios de Israel te brinde su protección.

^2 Que Dios te envíe su ayuda desde su santuario; que Dios te dé su apoyo desde Jerusalén.

^3 Que Dios se acuerde siempre de todas tus ofrendas, y reciba con gusto los animales que presentas en su honor.

^4 Que Dios te conceda lo que pidas de todo corazón, y que haga realidad lo que pienses hacer.

^5 ¡Lanzaremos gritos de alegría cuando Dios te conceda la victoria, y alabando a nuestro Dios haremos ondear las banderas! ¡Que Dios te conceda todo lo que pidas!

^6 Ahora estoy bien seguro de que Dios le dará la victoria al rey que él ha elegido. Sé que Dios le responderá desde su santo cielo; sé que con su poder le dará al rey grandes victorias.

^7 Algunos confían en sus carros de guerra, otros confían en sus caballos, pero nosotros sólo confiamos en nuestro Dios.

^8 Esa gente tropezará y caerá, pero nosotros nos levantaremos y seguiremos de pie.

^9 Dios nuestro, ¡dale al rey la victoria!, ¡respóndenos cuando te llamemos!

21

Himno de David.

^1 Dios mío, el rey está muy alegre porque tú le has dado fuerzas; el rey se alegra mucho porque le has dado la victoria.

^2 Le has concedido lo que él más deseaba, jamás le negaste lo que él te pidió.

^3 Saliste a su encuentro con ricas bendiciones, le pusiste en la cabeza una corona de oro fino.

^4 Te pidió que le dieras vida, y lo dejaste vivir muchos años.

^5 Gracias a tu ayuda aumentó su poder, gracias a tu ayuda aumentó su fama.

^6 Nunca dejas de bendecirlo; tu presencia lo llena de alegría.

^7 El rey confía en tu amor, y tú, Dios altísimo, no lo dejarás fracasar.

8-9 Rey mío, cuando tú te hagas presente, apresarás con tu poder a todos tus enemigos; ¡apresarás a los que no te quieren y les prenderás fuego! Acabarás con ellos, ¡en tu enojo los consumirás!

^10 Borrarás de este mundo a todos sus hijos. Borrarás de esta tierra a todos sus descendientes.

^11 Tal vez quieran hacerte daño y hagan planes contra ti, pero no lograrán su propósito.

^12 Cuando los ataques, huirán por todos lados.

^13 ¡Dios mío, muestra tu gran poder, y cantaremos himnos por tus grandes victorias!

22

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía La gacela de la aurora.

^1 Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado? ¡Tan lejos te mantienes que no vienes en mi ayuda ni escuchas mis gritos de dolor!

^2 Dios mío, te llamo de día, y no me escuchas; te llamo de noche, y no me respondes.

^3 Entre los dioses tú eres único, tú eres rey, tú mereces que Israel te alabe.

^4 Nuestros padres confiaron en ti; en ti confiaron, y tú los libraste;

^5 te pidieron ayuda, y los salvaste; en ti confiaron, y no les fallaste.

^6 En cambio yo, más que hombre parezco un gusano. Soy la burla de hombres y mujeres; todo el mundo me desprecia.

^7 Todos los que me ven, se ríen de mí, y en son de burla tuercen la boca y mueven la cabeza.

^8 Hasta dicen: Ya que éste confió en Dios, ¡que venga Dios a salvarlo! Ya que Dios tanto lo quiere, ¡que venga él mismo a librarlo!

^9 Pero digan lo que digan, fuiste tú quien me hizo nacer; fuiste tú quien me hizo descansar en los brazos de mi madre.

^10 Todavía no había nacido yo, cuando tú ya me cuidabas. Aún estaba yo dentro de mi madre, cuando tú ya eras mi Dios.

^11 ¡No me dejes solo! ¡Me encuentro muy angustiado, y nadie me brinda su ayuda!

^12 Me rodean mis enemigos, parecen toros bravos de Basán[a].

^13 Parecen leones feroces, que se lanzan contra mí con ganas de despedazarme.

^14 Me he quedado sin fuerzas, ¡estoy totalmente deshecho! ¡Mi corazón ha quedado como cera derretida!

^15 Tengo reseca la garganta, y pegada la lengua al paladar; me dejaste tirado en el suelo, como si ya estuviera muerto.

^16 Una banda de malvados, que parece manada de perros, me rodea por todos lados y me desgarra pies y manos,

^17 ¡hasta puedo verme los huesos! Mis enemigos me vigilan sin cesar,

^18 hicieron un sorteo para ver quién se queda con mi ropa.

^19 Dios mío, tú eres mi apoyo, ¡no me dejes! ¡Ven pronto en mi ayuda!

20-21 ¡Respóndeme, sálvame la vida! ¡No dejes que me maten! ¡No dejes que me despedacen! Mis enemigos parecen perros, parecen toros que quieren atacarme, parecen leones que quieren devorarme.

^22 Cuando mi pueblo se junte para adorarte en el templo, yo les hablaré de ti, y te cantaré alabanzas.

^23 Ustedes, pueblo de Israel, que saben honrar a Dios, ¡reconozcan su poder y adórenlo!

^24 Dios recibe a los pobres con los brazos abiertos. Dios no les vuelve la espalda, sino que atiende sus ruegos.

^25 Dios mío, sólo a ti te alabaré; te cumpliré mis promesas cuando el pueblo que te honra se reúna para alabarte.

^26 Los pobres comerán y quedarán satisfechos; los que te buscan, Dios mío, te cantarán alabanzas. ¡Dales larga vida!

^27 Dios mío, desde países lejanos, todas las tribus y naciones se acordarán de ti y vendrán a adorarte.

^28 Tú eres rey y gobiernas a todas las naciones.

^29 Nadie es dueño de su vida. Por eso los que habitan este mundo, y los que están a punto de morir se inclinarán ante ti, y harán fiestas en tu honor.

^30 Mis hijos te rendirán culto; las generaciones futuras te alabarán,

^31 y los que nacerán después sabrán que tú eres justo y que haces grandes maravillas.

23

Himno de David.

^1 Tú, Dios mío, eres mi pastor; contigo nada me falta.

^2 Me haces descansar en verdes pastos, y para calmar mi sed me llevas a tranquilas aguas.

^3 Me das nuevas fuerzas y me guías por el mejor camino, porque así eres tú.

^4 Puedo cruzar lugares peligrosos y no tener miedo de nada, porque tú eres mi pastor y siempre estás a mi lado; me guías por el buen camino y me llenas de confianza.

^5 Aunque se enojen mis enemigos, tú me ofreces un banquete y me llenas de felicidad; ¡me das un trato especial!

^6 Estoy completamente seguro de que tu bondad y tu amor me acompañarán mientras yo viva, y de que para siempre viviré donde tú vives.

24

Himno de David.

^1 Dios es dueño de toda la tierra y de todo lo que hay en ella; también es dueño del mundo y de todos sus habitantes.

^2 Dios afirmó la tierra sobre el agua de los mares; Dios afirmó este mundo sobre el agua de los ríos.

^3 Sólo puede subir al monte de Dios y entrar en su santo templo

^4 el que siempre hace lo bueno y jamás piensa hacer lo malo; el que no adora a dioses falsos ni hace juramentos en su nombre.

^5 Al que es así, Dios lo llena de bendiciones; ¡Dios, su Salvador, le da la victoria!

^6 Dios de Israel, así son todos los que te buscan; así son los que a ti acuden.

^7 ¡Abran los portones de Jerusalén! ¡Dejen abiertas sus antiguas entradas! ¡Está pasando el Rey poderoso!

^8 ¿Y quién es este Rey poderoso? ¡Es el Dios de Israel; Dios fuerte y valiente! ¡Es nuestro Dios, el valiente guerrero!

^9 ¡Abran los portones de Jerusalén! ¡Dejen abiertas sus antiguas entradas! ¡Está pasando el Rey poderoso!

^10 ¿Y quién es este Rey poderoso? ¡Es el Dios de Israel, el Rey poderoso! ¡Él es el Dios del universo!

25

Himno de David.

1-2 Mi Señor y Dios, a ti dirijo mis ruegos porque en ti confío. No me hagas pasar vergüenza; no permitas que mis enemigos se burlen de mí.

^3 Tampoco dejes que pasen vergüenza los que en ti confían; ¡la vergüenza deben pasarla los que traicionan a otros!

4-5 Dios mío, enséñame a vivir como tú siempre has querido. Tú eres mi Dios y salvador, y en ti siempre confío.

6-7 Dios mío, por tu amor y tu bondad acuérdate de mí. Recuerda que siempre me has mostrado tu ternura y gran amor; pero olvídate de los pecados que cometí cuando era joven.

8-10 Dios mío, tú eres bueno y siempre actúas con justicia. Enseñas a los pecadores a hacer lo bueno; enseñas a los humildes a hacer lo bueno y lo justo. Con quienes cumplen tu pacto y obedecen tus mandamientos tú siempre actúas con amor y fidelidad.

^11 Dios mío, es muy grande mi maldad; pero por todo lo que tú eres, te ruego que me perdones.

^12 A los que te honran, tú les muestras cómo deben vivir.

^13 Mientras vivan, les irá bien, y sus hijos heredarán la tierra.

^14 Tú, mi Dios, te haces amigo de aquellos que te honran, y les das a conocer tu pacto.

^15 Siempre dirijo a ti mis ojos, pues sólo tú puedes librarme de todo peligro.

^16 Mírame, y tenme compasión, pues estoy solo y afligido.

^17 Más y más mi corazón se va llenando de angustia; ¡quítame la tristeza!

^18 Toma en cuenta que me encuentro afligido y con problemas; ¡perdona todos mis pecados!

^19 ¡Mira cuántos enemigos tengo! ¡Mira su odio tan violento contra mí!

^20 ¡Líbrame de ellos! ¡No me hagas pasar vergüenza! ¡No dejes que me maten, porque en ti busco refugio!

^21 En ti he puesto mi confianza. Mi honradez y mi inocencia me harán salir victorioso.

^22 ¡Salva a tu pueblo, Dios mío; mira la angustia de Israel!

26

Himno de David.

1-2 Dios mío, declárame inocente, pues vivo una vida honrada y en ti confío ciegamente. Dime si te agrada lo que pienso y lo que siento.

^3 Yo siempre recuerdo tu amor y por eso te soy fiel.

4-5 No me junto con gente tramposa ni ando con gente mala y perversa. ¡No soporto cerca de mí a gente que no es sincera!

^6 Dios mío, yo no he hecho nada malo; por eso me acerco a tu altar

^7 para cantarte a voz en cuello mis himnos de alabanza y hablar de tus grandes hechos.

^8 Dios mío, yo amo el templo donde vives, donde se hace presente tu grandeza.

^9 No me dejes morir entre gente pecadora; no me quites la vida junto con gente asesina,

^10 gente que tiene en sus manos el dinero que ha ganado con engaños.

11-12 Dios mío, yo quiero seguir siendo honrado; ten compasión de mí, y sálvame. Así me mantendré fiel a ti, y con todo tu pueblo te alabaré.

27

Himno de David.

^1 Dios mío, tú eres mi luz y mi salvación; ¿de quién voy a tener miedo? Tú eres quien protege mi vida; ¡nadie me infunde temor!

^2 Cuando mis malvados enemigos me atacan y amenazan con destruirme, son ellos los que tropiezan, son ellos los que caen.

^3 Me puede atacar un ejército, pero yo no siento miedo; me pueden hacer la guerra, pero yo mantengo la calma.

^4 Dios mío, sólo una cosa te pido, sólo una cosa deseo: déjame vivir en tu templo todos los días de mi vida, para contemplar tu hermosura y buscarte en oración.

^5 Cuando vengan tiempos difíciles, tú me darás protección: me esconderás en tu templo, que es el lugar más seguro.

^6 Tú me darás la victoria sobre mis enemigos; yo, por mi parte, cantaré himnos en tu honor, y ofreceré en tu templo sacrificios de gratitud.

^7 Dios mío, te estoy llamando: ¡escúchame! Ten compasión de mí: ¡respóndeme!

^8 Una voz interna me dice: ¡Busca a Dios! Por eso te busco, Dios mío.

^9 Yo estoy a tu servicio. No te escondas de mí. No me rechaces. ¡Tú eres mi ayuda! Dios mío, no me dejes solo; no me abandones; ¡tú eres mi salvador!

^10 Mis padres podrán abandonarme, pero tú me adoptarás como hijo.

^11 Dios mío, por causa de mis enemigos dime cómo quieres que viva y llévame por el buen camino.

^12 No dejes que mis enemigos hagan conmigo lo que quieran. Falsos testigos se levantan, me acusan y me amenazan.

^13 ¡Pero yo sé que viviré para disfrutar de tu bondad junto con todo tu pueblo!

^14 Por eso me armo de valor, y me digo a mí mismo: Pon tu confianza en Dios. ¡Sí, pon tu confianza en él!

28

Himno de David.

^1 Dios mío, yo te llamo, no cierres tus oídos, porque tú eres quien me protege. Si no me respondes, de seguro moriré.

^2 Atiende mis ruegos cuando te tienda los brazos para pedirte ayuda.

^3 No me castigues junto con los malhechores, porque hablan con los demás y les desean lo mejor, pero en su pensamiento quisieran matarlos.

^4 ¡Págales con la misma moneda! ¡Dales su merecido! Sus acciones han sido malas; ¡devuélveles mal por mal,

^5 pues no toman en cuenta todo lo que has hecho! Por eso, ¡destrúyelos por completo, que no vuelvan a levantarse!

6-7 ¡Bendito seas, Dios mío, por atender a mis ruegos! Tú eres mi fuerza; me proteges como un escudo. En ti confío de corazón, pues de ti recibo ayuda. El corazón se me llena de alegría, por eso te alabo en mis cantos.

8-9 Tú, Dios mío, eres la fuerza de tu pueblo; danos la victoria, pues somos tu pueblo elegido. ¡Sálvanos y bendícenos! ¡Llévanos en tus brazos, pues tú eres nuestro pastor!

29

Himno de David.

1-2 Ustedes, que en el cielo están al servicio de Dios, denle la honra que merece, reconozcan su poder y adórenlo en su hermoso templo.

^3 La voz de nuestro Dios, Dios de la gloria, retumba como el trueno sobre los grandes océanos.

^4 La voz de nuestro Dios retumba con fuerza; la voz de nuestro Dios retumba con poder.

^5 La voz de nuestro Dios derriba los cedros; nuestro Dios derriba los cedros del Líbano.

^6 A los montes Líbano y Hermón los hace saltar como terneros, ¡como si fueran toros salvajes!

^7 La voz de nuestro Dios lanza llamas de fuego;

^8 la voz de Dios sacude el desierto; ¡nuestro Dios sacude el desierto de Cadés!

9-10 La voz de Dios retuerce los robles y deja sin árboles los bosques. Nuestro Dios es el rey de las lluvias; él se sienta en su trono para reinar por siempre. En su templo todos lo alaban,

^11 y desde allí le pedimos que nos llene de fuerzas y nos bendiga con su paz.

30

Himno de David para la dedicación del templo.

^1 Dios mío, yo alabo tu grandeza porque me salvaste del peligro, porque no dejaste que mis enemigos se burlaran de mí.

^2 Mi Señor y Dios, te pedí ayuda, y me sanaste;

^3 ¡me salvaste de la muerte! Estaba a punto de morir ¡y me libraste de la tumba!

^4 Ustedes, los que aman a Dios, alábenlo y cántenle himnos.

^5 Cuando Dios se enoja, el enojo pronto se le pasa; pero cuando ama, su amor dura toda la vida. Tal vez lloremos por la noche, pero en la mañana estaremos felices.

^6 Yo vivía tan tranquilo que hasta llegué a pensar que jamás fracasaría.

^7 Tú, mi Dios, en tu bondad, me habías puesto en lugar seguro, pero me diste la espalda y me quedé lleno de espanto.

^8 Dios mío, te estoy llamando; escucha mis ruegos.

^9 ¡Nada ganas con mi muerte! ¡Nada ganas con verme en la tumba! ¡Los muertos no pueden alabarte ni hablar de tu verdad!

^10 Mi Señor y Dios, ¡escúchame y tenme compasión! ¡No me niegues tu ayuda!

^11 Tú cambiaste mi tristeza y la convertiste en baile. Me quitaste la ropa de luto y me pusiste ropa de fiesta,

^12 para que te cante himnos y alabe tu poder. Mi Señor y Dios, no puedo quedarme callado, por eso siempre te alabaré.

31

Himno de David.

^1 Dios de Israel, tú eres un Dios justo; no me dejes pasar vergüenza. ¡Sálvame, pues confío en ti!

^2 Préstame atención, ven pronto a socorrerme. Protégeme como una enorme roca, rodéame como una alta muralla.

^3 ¡Tú eres la roca que me protege! ¡Tú eres la muralla que me salva! Guíame y dirígeme, pues así lo prometiste.

^4 No me dejes caer en la trampa que me han puesto mis enemigos; ¡tú eres mi protector!

^5 Tú eres un Dios fiel. ¡Sálvame! ¡Mi vida está en tus manos!

^6 Odio a los que adoran ídolos, pues éstos no sirven para nada; ¡pero yo en ti confío!

^7 Tu bondad me llena de alegría, pues me viste sufrir y me cuidaste,

^8 me libraste de mis enemigos, y me diste libertad.

^9 Dios mío, tenme compasión, pues estoy muy angustiado, siento dolor en todo el cuerpo y mis ojos ya no aguantan más.

^10 Toda mi vida he sufrido, toda mi vida he llorado; mi maldad me debilita, mis huesos no me sostienen.

^11 Amigos y enemigos me ven como poca cosa; al verme en la calle se espantan y huyen de mí.

^12 Me tienen olvidado, como si ya me hubiera muerto; ¡parezco un vaso hecho pedazos!

^13 Mucha gente habla mal de mí, y hasta mí llegan sus chismes de que parezco un fantasma. Todos se han puesto en mi contra, y hasta quieren matarme.

^14 ¡Pero tú eres mi Dios! ¡En ti he puesto mi confianza!

^15 Mi vida está en tus manos; ¡sálvame de mis enemigos!, ¡sálvame de los que me persiguen!

^16 Yo estoy a tu servicio: ¡muéstrame tu buena voluntad! ¡Por tu gran amor, sálvame!

^17 Dios mío, mira que te estoy llamando; no me dejes pasar vergüenza. ¡Que pasen vergüenza los malvados! ¡Échalos a la tumba!

^18 ¡Calla a esos mentirosos, que me desprecian y me humillan!

^19 Tú eres muy bondadoso con la gente que te honra; a la vista de todo el mundo derramas tu bondad sobre los que en ti confían.

^20 Tu presencia los pone a salvo de los planes malvados; tú los proteges de la maldad como protege la gallina a sus pollitos.

^21 ¡Bendito seas, Dios mío! Cuando yo estuve en problemas me mostraste tu gran amor.

^22 Estaba yo tan confundido que hasta llegué a pensar que no querías ni verme. Pero a gritos pedí tu ayuda, y tú escuchaste mis ruegos.

^23 Ustedes, los que aman a Dios, ¡demuéstrenle su amor! Nuestro Dios protege a los que merecen su confianza, pero a los orgullosos les da su merecido.

^24 Todos ustedes, los que confían en Dios, ¡anímense y sean valientes!

32

Poema de David.

^1 Dios mío, tu perdón nos llega a todos como una bendición; tu perdón borra nuestros pecados y rebeldías.

^2 Tú bendices y declaras inocentes, a los que no actúan con malicia.

^3 Mientras no te confesé mi pecado, las fuerzas se me fueron acabando de tanto llorar.

^4 Me castigabas día y noche, y fui perdiendo fuerzas, como una flor que se marchita bajo el calor del sol.

^5 Pero te confesé mi pecado, y no oculté mi maldad. Me decidí a reconocer que había sido rebelde contigo, y tú, mi Dios, me perdonaste.

^6 Por eso los que te amamos oramos a ti en momentos de angustia. Cuando vengan los problemas, no nos podrán alcanzar.

^7 Tú eres mi refugio; tú me libras del peligro, por eso, con voz fuerte, canto y festejo mi liberación.

^8 Tú me dijiste: Yo te voy a instruir; te voy a enseñar cómo debes portarte. Voy a darte buenos consejos y a cuidar siempre de ti.

^9 Los mulos y los caballos son tercos y no quieren aprender; para acercarse a ellos y poderlos controlar, hay que ponerles rienda y freno. ¡No seas tú como ellos!

^10 A los malvados les esperan muchos sufrimientos, pero a los que confían en ti los cubres con tu gran amor.

^11 Ustedes, pueblo de Dios, ¡alábenlo y hagan fiesta! Y ustedes, los de corazón sincero, ¡canten a Dios con alegría!

33

SALMO 33 (32)

^1 Ustedes, pueblo de Dios, ¡canten a Dios con alegría! En labios de gente sincera, suenan bien las alabanzas.

^2 ¡Alaben a Dios con himnos y con música de arpas!

^3 ¡Alábenlo con buena música! Cántenle canciones nunca antes escuchadas, y lancen gritos en su honor.

4-5 Dios es digno de confianza; Dios ama lo que es justo y recto. Por todas partes se pueden ver sus grandes actos de bondad.

^6 Con su sola palabra Dios hizo los cielos, el sol, la luna y las estrellas,

^7 y juntó en un solo lugar el agua de todos los mares.

^8 Habitantes de toda la tierra, ¡honren a Dios! Habitantes del mundo entero, ¡muéstrenle reverencia!

^9 Él creó todo lo que existe por medio de su palabra. Bastó una orden suya para que todo quedara firme.

^10 Dios no deja que las naciones lleven a cabo sus planes; Dios no deja que los pueblos realicen sus planes malvados.

^11 Pero Dios cumple sus propios planes, y realiza sus propósitos.

^12 ¡Dios mío, tú bendices al pueblo que te reconoce como Dios! ¡Tú bendices a la nación que te acepta como dueño!

13-14 Desde tu trono en el cielo te fijas en toda la gente; desde tu trono vigilas a todos los habitantes del mundo.

^15 Tú creaste la mente humana y sabes bien lo que todos hacen.

^16 No hay rey que se salve por tener muchos soldados, ni hay valiente que se libre por tener mucha fuerza.

^17 De nada sirven los caballos para ganar una guerra, pues a pesar de su fuerza no pueden salvar a nadie.

^18 Pero tú cuidas siempre de quienes te respetan y confían en tu amor.

^19 En tiempos de escasez, no los dejas morir de hambre.

^20 Tú nos das tu ayuda, nos proteges como escudo. Por eso confiamos en ti.

^21 Nuestro corazón se alegra porque en ti confiamos.

^22 Dios nuestro, ¡que nunca nos falte tu amor, pues eso esperamos de ti!

34

Este salmo lo compuso David cuando se presentó ante el rey Abimelec y quiso hacerle creer que estaba loco. Por eso Abimelec le ordenó que saliera de su presencia.

1-2 Dios mío, ¡yo estoy muy orgulloso de ti! ¡Todo el tiempo te bendeciré! ¡Mis labios siempre te alabarán! Ustedes, los humildes, ¡oigan esto y alégrense conmigo!

^3 ¡Únanse a mí, y juntos alabemos la grandeza de Dios!

^4 Le pedí a Dios que me ayudara, y su respuesta fue positiva: ¡me libró del miedo que tenía!

^5 Los que a él acuden se llenan de alegría y jamás pasan vergüenzas.

^6 Yo, que nada valgo, llamé a Dios, y él me oyó, y me salvó de todas mis angustias.

^7 Dios envía a su ángel para que salve del peligro a todos los que lo honran.

8-10 Dios bendice a los que en él confían. Ustedes, pueblo de Dios, vengan y prueben su bondad; verán que a quienes lo adoran nunca les falta nada. Los ricos[b] pasarán hambre, pero a los que confían en Dios nunca les faltará nada bueno.

^11 Vengan conmigo, queridos niños; ¡préstenme atención! Voy a enseñarles a honrar a Dios.

^12 Si quieren gozar de la vida y vivir una vida feliz,

^13 dejen de hablar mal de otros y de andar diciendo mentiras;

^14 aléjense del mal y hagan lo bueno, y procuren vivir siempre en paz.

^15 Dios siempre cuida a los suyos y escucha sus oraciones,

^16 pero a los que hacen lo malo les vuelve la espalda y borra de este mundo su recuerdo.

^17 Dios escucha a los suyos y los libra de su angustia.

^18 Dios siempre está cerca para salvar a los que no tienen ni ánimo ni esperanza.

^19 Los que son de Dios podrán tener muchos problemas, pero él los ayuda a vencerlos.

^20 Dios cuida de ellos y no sufrirán daño alguno.

^21 Los malvados tendrán que sufrir las consecuencias de su maldad, pues Dios habrá de castigar a los que odian a su pueblo.

^22 Dios siempre salva a los suyos; los que confían en él no sufrirán ningún castigo.

35

Himno de David.

^1 Dios mío, ataca a los que me atacan, combate a los que me combaten.

2-3 Prepárate para la lucha y ven en mi ayuda. ¡Preséntales batalla a los que me persiguen! ¡Prométeme que me salvarás!

^4 Pon en completa vergüenza a los que quieren matarme, haz que huyan avergonzados los que buscan mi mal.

^5 ¡Que el viento los arrastre como si fueran paja! ¡Que tu ángel los persiga!

^6 ¡Que se tropiecen y resbalen en los caminos por donde andan! ¡Que tu ángel los persiga!

^7 No tenían ningún motivo para tenderme una trampa.

^8 ¡Pues que les venga el desastre antes de que se den cuenta! ¡Que caigan en la trampa que quisieron tenderme!

^9 Yo me quedaré muy contento con que tú me libres de ellos,

^10 y diré con todas mis fuerzas: ¡No hay otro Dios como tú! Tú, Dios nuestro, libras a los pobres e indefensos del poder de quienes los maltratan.

^11 Unos testigos malvados se levantan para acusarme, ¡pero yo no sé nada de lo que me preguntan!

^12 Lo que más me duele es que yo los traté bien y ahora ellos me tratan mal.

^13 Cuando se enfermaban, yo me afligía por ellos. Tan grande era mi tristeza que no comía ni me arreglaba. Más bien, le pedía a Dios que el enfermo fuera yo.

^14 Andaba yo muy triste y con la cabeza inclinada, como si hubiera muerto mi madre, mi hermano o mi amigo.

15-16 Pero cuando me vieron caído, esos testigos lo festejaron. Como si fueran unos extraños a los que yo no conociera, se pusieron en mi contra y hablaron mal de mí; ¡sus ojos reflejaban odio!

^17 Dios mío, ¿no piensas hacer nada? ¡Esos malvados me quieren destruir! ¡Sálvame la vida, que es lo único que tengo!

^18 Así te alabaré y te daré gracias delante de todo tu pueblo, tu pueblo fuerte y numeroso.

^19 No dejes que me hagan burla mis terribles enemigos; no dejes que se burlen de mí, pues no tienen por qué odiarme.

^20 No hablan de vivir en paz, sino que inventan mentiras contra la gente tranquila.

^21 Sin pensarlo dos veces, dicen: Tú cometiste ese crimen; ¡nosotros mismos lo vimos!

^22 Mi Señor y Dios, ¡tú me conoces mejor que ellos! ¡No te alejes de mí, ni te niegues a escucharme!

^23 ¡Despierta y defiéndeme! ¡Levántate y hazme justicia!

^24 Tú eres un Dios justo: defiéndeme como sabes hacerlo. ¡No dejes que se burlen de mí!

^25 No les permitas que digan: ¡Se cumplió nuestro deseo! ¡Hemos acabado con él!

^26 Pon en completa vergüenza a todos los que festejan mi mal, cubre de vergüenza y deshonra a los que me creen poca cosa,

^27 pero haz que griten de alegría los que desean mi bien. Permíteles que siempre digan: ¡Dios es muy grande! ¡Busca el bien de quien le sirve!

^28 Yo, por mi parte, siempre te alabaré y diré que eres un Dios de bondad.

36

Himno de David, fiel servidor de Dios.

^1 El pecador sólo piensa en cómo hacer lo malo. No ve ninguna razón para respetar a Dios.

^2 Se cree digno de alabanza, y no reconoce su maldad.

^3 Cuando habla, miente y ofende; jamás piensa en hacer el bien.

^4 Aun cuando está acostado, sólo piensa en hacer lo malo; no deja su mal camino ni se aparta de la maldad.

^5 Dios mío, tu amor es tan grande que llega hasta el cielo; tan grande es tu bondad que llega hasta las nubes.

^6 Tus decisiones son justas, son firmes como las montañas y profundas como el mar. ¡Hombres y animales están bajo tu cuidado!

^7 Dios mío, ¡tu amor es incomparable! Bajo tu sombra protectora todos hallamos refugio.

^8 Con la abundancia de tu casa nos dejas satisfechos; en tu río de bendiciones apagas nuestra sed.

^9 Sólo en ti se encuentra la fuente de la vida, y sólo en tu presencia podemos ver la luz.

^10 ¡Bendice con tu amor a todos los que te aman! ¡Salva con tu justicia a los que son sinceros!

^11 ¡No dejes que los orgullosos me pongan el pie encima! ¡No permitas que los malvados hagan conmigo lo que quieran!

^12 Fíjense en los malvados: ¡han rodado por los suelos, y no volverán a levantarse!

37

Himno de David.

^1 No te enojes por causa de los malvados, ni sientas envidia de los malhechores,

^2 pues son como la hierba que al cortarla pronto se seca.

^3 Tú debes confiar en Dios. Dedícate a hacer el bien, establécete en la tierra y mantente fiel a Dios.

^4 Entrégale a Dios tu amor, y él te dará lo que más deseas.

^5 Pon tu vida en sus manos, confía plenamente en él, y él actuará en tu favor;

^6 así todos verán con claridad que tú eres justo y recto.

^7 Calla en presencia de Dios, y espera paciente a que actúe; no te enojes por causa de los que prosperan ni por los que hacen planes malvados.

^8 No des lugar al enojo ni te dejes llevar por la ira; eso es lo peor que puedes hacer.

^9 Los malvados serán destruidos, pero los que esperan en Dios recibirán la tierra prometida.

^10 Dentro de poco no habrá malvados; podrás buscar y rebuscar, pero no encontrarás uno solo.

^11 En cambio, la gente humilde recibirá la tierra prometida y disfrutará de mucha paz.

^12 Los malvados, en su enojo, miran con rabia a los buenos y buscan hacerles mal;

^13 pero Dios se burla de ellos, pues sabe que pronto serán destruidos.

^14 Los malvados sacan la espada y preparan sus arcos y flechas para matar a la gente pobre, a los que viven honradamente.

^15 ¡Pero sus arcos y sus flechas quedarán hechos pedazos, y será su propia espada la que les parta el corazón!

^16 Más vale un pobre honrado que muchos ricos malvados.

^17 Dios pondrá fin al poder de los malvados, pero apoyará a los que son honrados.

^18 Dios conoce la conducta de los que viven honradamente; la tierra prometida será de ellos para siempre.

^19 Cuando lleguen los días malos no pasarán vergüenzas; cuando otros no tengan comida, a ellos les sobrará.

^20 Los malvados serán destruidos; ¡se desvanecerán como humo! Los enemigos de Dios se marchitarán como si fueran flores silvestres.

^21 Los malvados piden prestado y nunca pagan sus deudas, pero los justos prestan y dan con generosidad.

^22 Los que Dios ha bendecido vivirán en la tierra prometida, pero los que él ha maldecido serán eliminados.

^23 Cuando a Dios le agrada la conducta de un hombre, lo ayuda a mantenerse firme.

^24 Tal vez tenga tropiezos, pero no llegará a fracasar porque Dios le dará su apoyo.

^25 Ni antes cuando era joven, ni ahora que ya soy viejo, he visto jamás gente honrada viviendo en la miseria, ni tampoco que sus hijos anden pidiendo pan.

^26 Cuando la gente honrada regala algo, siempre lo hace con generosidad; sus hijos son una bendición.

^27 Así que aléjate de la maldad y haz siempre lo bueno, así te quedarás para siempre en la tierra prometida.

28-29 Dios ama la justicia y jamás abandonará a su pueblo. ¡Siempre lo protegerá! Los suyos vivirán para siempre en la tierra prometida, pero los malvados y sus hijos serán destruidos por completo.

^30 Cuando los buenos hablan, lo hacen siempre con sabiduría, y siempre dicen lo que es justo.

^31 Siempre tienen presentes las enseñanzas de su Dios; por eso jamás tienen tropiezos.

^32 Los malvados espían a los buenos para matarlos cuando menos lo esperan,

^33 pero Dios no permite que caigan en sus manos; y si los llevan a juicio, no permite que los condenen.

^34 Pero tú, confía en Dios y cumple su voluntad. Él te pondrá muy en alto y te dará la tierra prometida. ¡Ya verás con tus propios ojos cuando los malvados sean destruidos!

^35 A mí me ha tocado ver a gente malvada y grosera, que se extiende por todos lados como si fuera un árbol frondoso.

^36 Pero esa gente pronto pasa; en un instante deja de existir; cuando la buscas, ya no la encuentras.

^37 Fíjate bien en la gente honrada, observa a los que hacen lo bueno; para esta gente de paz hay un futuro brillante,

^38 pero los pecadores serán todos destruidos; ¡el único futuro de los malvados es su total destrucción!

^39 Dios salva a los buenos. Cuando llegan los días malos, Dios es su único refugio.

^40 Dios les brinda su ayuda y los salva de los malvados; les da la victoria porque en él confían.

38

Himno de David para cantarlo cuando se presentan las ofrendas de incienso.

^1 Dios mío, si estás enojado, no me reprendas; si estás furioso, no me castigues.

^2 Me has herido con tu enojo, has descargado tu mano sobre mí.

^3 Tan grande ha sido tu disgusto que nada sano tengo en el cuerpo; tan grande ha sido mi pecado que no tengo paz en los huesos.

^4 Ya no aguanto mi maldad; ¡no soporto carga tan pesada!

^5 Tan necio he sido, que hasta mis llagas apestan; ¡están llenas de pus!

^6 Me siento cansado, y totalmente deprimido; todo el día ando muy triste.

^7 Estoy ardiendo en fiebre; nada en mi cuerpo está sano.

^8 Estoy muy débil y adolorido; tengo la mente aturdida. ¡Por eso me quejo!

^9 Dios mío, pongo ante ti mis más grandes deseos; ¡no te los puedo esconder!

^10 Mi corazón late con ansias, las fuerzas me abandonan, la vista se me nubla.

^11 Mis amigos más queridos se quedan lejos de mí por causa de mis males; mis parientes cercanos se mantienen a distancia.

^12 Los que quieren matarme me ponen trampas; los que buscan mi mal amenazan con destruirme, ¡no hay un solo momento en que no hagan planes contra mí!

13-14 Pero yo cierro los oídos y hago como que no los oigo; me hago el mudo y no digo nada.

^15 Mi Señor y Dios, yo en ti confío; tú serás quien les responda.

^16 Sólo una cosa te pido: si acaso llego a caer, no les concedas el gusto de burlarse de mí.

^17 Casi me doy por vencido; este dolor no me deja en paz.

^18 Debo reconocer mi maldad; me llena de angustia haber pecado.

^19 Mis enemigos son poderosos, son muchos y me odian sin razón.

^20 Yo los traté bien, y ahora ellos me tratan mal; procuré su bienestar, y ahora ellos me atacan.

21-22 Mi Señor y Dios, ¡tú eres mi salvador! No me abandones; no te alejes de mí, ¡ven pronto en mi ayuda!

39

Himno de David y de Jedutún.

^1 Yo me había propuesto cuidar mi conducta y no pecar con mis palabras, y hasta taparme la boca en presencia de gente malvada.

^2 Así que guardé silencio y no dije una sola palabra. Pero eso no me ayudó en nada, pues mi angustia era mayor:

^3 ¡el corazón me ardía en el pecho! Mientras más pensaba en esto, más frustrado me sentía; al fin abrí la boca y dije:

^4 Dios mío, hazme saber cuál será mi fin, y cuánto tiempo me queda de vida; hazme saber cuán corta es mi vida.

^5 Me has dado una vida muy breve, ¡tan breve que no es nada para ti! ¡Nadie dura más que un suspiro!

^6 Nuestra vida es pasajera; de nada nos sirve amontonar riquezas si al fin y al cabo otros se quedarán con ellas.

^7 Siendo esto así, Dios mío, ¿qué es lo que puedo esperar? ¡En ti he puesto mi esperanza!

^8 Líbrame de todos mis pecados; ¡no dejes que esos necios se burlen de mí!

^9 Yo he guardado silencio, no he abierto la boca; ¡nadie puede pedirte cuentas de lo que decides hacer!

^10 Deja ya de castigarme, pues tus golpes me aniquilan.

^11 Tú castigas a la gente y corriges su maldad; destruyes como polilla lo que ellos más valoran. ¡Nadie dura más que un suspiro!

^12 Dios mío, oye mi oración, escucha mi queja, no desatiendas mi llanto. Para ti soy un peregrino; estoy de paso por esta vida, como mis antepasados.

^13 Ya no me mires así, y antes de abandonar este mundo dame un poco de alegría.

40

Himno de David.

^1 Toda mi esperanza la tengo puesta en Dios, pues aceptó atender mis ruegos.

^2 Mi vida corría peligro, y él me libró de la muerte; me puso sobre una roca, me puso en lugar seguro.

^3 Me enseñó un nuevo himno para cantarle alabanzas. Muchos, al ver esto, se sintieron conmovidos y confiaron en mi Dios.

^4 Dios bendice a los que en él confían, a los que rechazan a los orgullosos que adoran dioses falsos.

^5 Mi Señor y Dios, me faltan palabras para contar los muchos planes y maravillas que has hecho en nuestro favor. Quisiera mencionarlos todos, pero me resulta imposible.

^6 Tú no pides sacrificios a cambio de tu perdón; tan sólo nos pides obediencia.

^7 Por eso te he dicho: Aquí me tienes. Así me lo enseña la Ley de Moisés.

^8 Dios mío, cumplir tu voluntad es mi más grande alegría; ¡tus enseñanzas las llevo muy dentro de mí!

9-10 Dios mío, tú bien sabes que no he guardado silencio. Siempre he dicho que eres justo. A todo el mundo le he dicho que tú eres fiel y salvas. No le he ocultado a tu pueblo tu gran fidelidad.

^11 Y tú, Dios mío, no me dejes sin tus cuidados; por tu gran fidelidad, nunca dejes de protegerme.

^12 Son tantas mis maldades que no las puedo contar; me dominan, me tienen acorralado, ya no puedo ver, ya no me quedan fuerzas. ¡Tengo más pecados que pelos en la cabeza!

^13 Dios mío, ¡líbrame, por favor!, ¡ven pronto en mi ayuda!

^14 Confunde y avergüenza a todos los que quieren matarme; haz que huyan derrotados todos los que desean mi mal;

^15 derrota y avergüenza a los que se burlan de mí.

^16 Pero deja que se alegren los que en tu templo te adoran; que digan siempre los que aman tu salvación: ¡Nuestro Dios es poderoso!

^17 Y a mí, Señor y Dios, ¡no me olvides, pues estoy pobre e indefenso! No te tardes, pues tú eres quien me ayuda; ¡tú eres mi libertador!

41

Himno de David.

^1 Dios bendice a los que cuidan de los pobres, y los pondrá a salvo cuando vengan las dificultades.

^2 Los cuidará y les dará vida, los hará vivir felices en la tierra prometida y no dejará que sus enemigos les hagan ningún daño.

^3 Cuando se enfermen, Dios les dará fuerzas y les devolverá la salud.

^4 Yo le he pedido a Dios: Tenme compasión; devuélveme la salud, pues he pecado contra ti.

^5 Mis enemigos desean mi mal, y hasta dicen: ¡Ya quisiéramos verlo muerto, para que todos lo olviden!

^6 Cuando vienen a visitarme sólo me traen chismes; y cuando se van salen hablando de mí.

^7 Mis enemigos se juntan con la idea de perjudicarme; con las peores intenciones hablan mal de mí:

^8 Está en cama, y no volverá a levantarse. ¡Un demonio lo ha atacado!

^9 Hasta mi mejor amigo, en quien yo más confiaba, y con quien compartía mi pan, se ha puesto en contra mía.

^10 Pero tú, Dios mío, compadécete de mí; ¡devuélveme la salud, y les daré su merecido!

^11 Yo estaré seguro de haberte complacido cuando mis enemigos se den cuenta que he salido victorioso.

^12 Tú siempre me sostendrás y me mantendrás en tu presencia, porque soy inocente.

^13 ¡Bendito sea el Dios de Israel, ayer, hoy y siempre! ¡Así sea!

42

Poema educativo compuesto por la familia de Coré.

^1 Así como un venado sediento desea el agua de un arroyo, así también yo, Dios mío, busco estar cerca de ti.

^2 Tú eres el Dios de la vida, y anhelo estar contigo. Quiero ir a tu templo y cara a cara adorarte sólo a ti.

^3 Día y noche me he bebido mis lágrimas; mis enemigos no dejan de decirme: ¡Ahora sí, tu Dios te abandonó!

^4 Cuando me acuerdo de esto, me invade el sufrimiento; recuerdo cuando iba camino hacia tu templo guiando multitudes; recuerdo las grandes fiestas, y los gritos de alegría cuando tu pueblo te alababa.

^5 ¡Pero no hay razón para que me inquiete! ¡No hay razón para que me preocupe! ¡Pondré mi confianza en Dios mi salvador! ¡Sólo a él alabaré!

6-7 Me siento muy angustiado, y por eso pienso en ti. Las olas de tristeza que has mandado sobre mí, son como un mar agitado; son como violentas cascadas que descienden de los cerros, de los montes Hermón y Mizar, y se estrellan en el río Jordán.

^8 Te ruego, Dios de mi vida, que de día me muestres tu amor, y que por la noche tu canto me acompañe.

^9 Tú eres mi protector, ¿por qué te olvidaste de mí? ¿Por qué debo andar triste y perseguido por mis enemigos?

^10 Sus burlas me hieren profundamente, pues no dejan de decirme: ¡Ahora sí, tu Dios te abandonó!

^11 ¡Pero no hay razón para que me inquiete! ¡No hay razón para que me preocupe! ¡Pondré mi confianza en Dios mi salvador! ¡Sólo a él alabaré!

43

SALMO 43 (42)

^1 Dios mío, tú sabes que soy inocente, defiéndeme de los que no te aman, pues sólo mienten y hacen lo malo.

^2 Tú eres mi Dios y protector, ¿por qué me rechazaste? ¿Por qué debo andar triste y perseguido por mis enemigos?

^3 Que tu verdad sea nuestra luz y nos guíe hasta tu templo, el lugar donde tú vives.

^4 Así me presentaré ante tu altar, y allí te alabaré con música de arpas, pues tú eres mi Dios, ¡tú me llenas de alegría!

^5 ¡No hay razón para que me inquiete! ¡No hay razón para que me preocupe! ¡Pondré mi confianza en Dios mi salvador! ¡Sólo a él alabaré!

44

Poema educativo compuesto por la familia de Coré.

^1 Dios mío, nuestros padres nos han contado las grandes maravillas que tú hiciste en el pasado.

^2 Tú mismo echaste de su tierra a los otros pueblos; los destruiste por completo, y en lugar de ellos pusiste a nuestro propio pueblo, y lo hiciste prosperar.

^3 No fue con la espada como ellos conquistaron esta tierra; no fue la fuerza de su brazo lo que les dio la victoria. ¡Fue tu mano poderosa! ¡Fue la luz de tu presencia, porque tú los amabas!

^4 Tú eres mi Dios y mi rey; ¡tú nos diste la victoria!

^5 Por tu gran poder vencimos a nuestros enemigos; ¡destruimos a nuestros agresores!

^6 Yo no pondría mi confianza en mi arco y en mis flechas, ni pensaría que mi espada podría darme la victoria;

^7 ¡fuiste tú quien nos hizo vencer a nuestros enemigos!, ¡fuiste tú quien puso en vergüenza a nuestros adversarios!

^8 Dios nuestro, ¡siempre te alabaremos!, ¡siempre te daremos gracias!

^9 Pero ahora nos has rechazado; nos has hecho pasar vergüenza. Ya no marchas con nuestros ejércitos.

^10 Nos has hecho huir; ¡el enemigo nos ha quitado todo lo que teníamos!

^11 Has dejado que nos devoren como si fuéramos ovejas; has dejado que nos dispersemos entre las otras naciones.

^12 Nos vendiste muy barato, ¿y qué ganaste con eso?

13-14 Nos pusiste en ridículo delante de nuestros vecinos; las naciones y los pueblos se burlan de nosotros; ¡somos el hazmerreír de todo el mundo!

^15 Me muero de vergüenza, pues a todas horas me ofenden;

^16 ¡mis enemigos me gritan y buscan vengarse de mí!

^17 Todo esto lo hemos sufrido a pesar de no haberte olvidado; jamás hemos faltado a tu pacto;

^18 jamás te hemos sido infieles, ni te hemos desobedecido.

^19 Y a pesar de todo eso, nos has echado en lugares de miseria; ¡nos has dejado en profunda oscuridad!

^20 Si te hubiéramos olvidado, o hubiéramos adorado a dioses de otros pueblos,

^21 tú te habrías dado cuenta, pues sabes lo que pensamos.

^22 Pero por causa tuya nos matan; ¡por ti nos tratan siempre como a ovejas para el matadero!

^23 ¡Despierta ya, Dios mío! ¿Por qué sigues durmiendo? ¡Entra ya en acción! ¡No nos sigas rechazando!

^24 ¿Por qué te escondes? ¿Por qué nos olvidas? ¡Mira cómo nos oprimen!

^25 Estamos derrotados por completo; tenemos que arrastrarnos por el suelo.

^26 ¡Ven ya en nuestra ayuda! ¡Sálvanos por tu gran amor!

45

Poema compuesto por la familia de Coré, para las bodas del rey. Instrucciones para el director del coro: Este poema deberá cantarse con la melodía Los lirios.

^1 Me nace del corazón decir palabras bonitas. ¡Cómo quisiera tener la inspiración de un poeta, y escribirle versos a Su Majestad!

^2 El rey es el hombre más hermoso y sabe hablar con elegancia. Bien puede verse que Dios siempre lo bendice.

3-4 ¡Su Majestad es valiente y cabalga con gran elegancia, llevando la espada en la cintura! Sale a luchar por la verdad, sale a luchar por la justicia. Con el poder de su brazo realiza grandes hazañas y sale victorioso.

^5 Traspasa con sus flechas el corazón de sus enemigos; ¡al paso de Su Majestad se rinden las naciones!

^6 Su Majestad, su reinado, como el de Dios, durará para siempre y usará su poder en favor de la justicia.

^7 Su Majestad se complace en lo bueno, y rechaza la injusticia. Dios lo hizo su rey favorito, ¡el rey más feliz de la tierra!

^8 De sus vestidos brota el aroma de finísimos perfumes. Desde los palacios de marfil se oye música de arpas que lo llenan de alegría.

^9 Las más bellas princesas son las damas de su corte; sentada a su mano derecha está la futura reina, vestida con finas telas de oro.

^10 Escúchame, princesa; préstame atención: Ya no pienses en tu pueblo, ya no llores por tus padres.

^11 Su Majestad te desea; tu hermosura lo cautiva. Harás todo lo que te pida, pues pronto será tu esposo.

^12 Los príncipes de Tiro te llenarán de regalos; la gente más importante buscará quedar bien contigo.

^13 La princesa está en su alcoba; sus finos vestidos de oro, resaltan su hermosura.

14-15 Vestida de finos bordados y acompañada de sus damas, se presenta ante el rey entre gritos de alegría.

^16 Su Majestad, sus hijos serán príncipes, y al igual que sus abuelos, dominarán toda la tierra.

^17 Yo, con mis versos, haré que Su Majestad sea recordado siempre en todas las naciones.

46

Poema compuesto por la familia de Coré. Instrucciones para el director del coro: para cantarlo en un funeral.

^1 Nuestro Dios es como un castillo que nos brinda protección. Dios siempre nos ayuda cuando estamos en problemas.

2-3 Aunque tiemble la tierra y se hundan las montañas hasta el fondo del mar; aunque se levanten grandes olas y sacudan los cerros con violencia, ¡no tendremos miedo!

^4 Un río alegra a los que viven en la ciudad de Dios; sus arroyos llenan de alegría el templo del Dios altísimo.

^5 La ciudad de Dios jamás caerá porque Dios habita en ella; Dios mismo vendrá en su ayuda al comenzar el día.

^6 Cuando Dios deja oír su voz, se asustan las naciones, se tambalean los reinos y se estremece la tierra.

^7 Con nosotros está el Dios del universo; él es Dios de nuestro pueblo, ¡él es nuestro refugio!

^8 ¡Vengan, vengan a ver las grandes maravillas que Dios ha hecho en toda la tierra!

^9 Hasta en los lugares más lejanos les puso fin a las guerras; destrozó arcos y lanzas, y echó al fuego los escudos.

^10 Y dijo: ¡Todas las naciones del mundo reconocen mi grandeza! ¡Reconózcanme como su Dios y ya no se peleen!

^11 Con nosotros está el Dios del universo; él es Dios de nuestro pueblo, ¡él es nuestro refugio!

47

Poema compuesto por la familia de Coré.

^1 ¡Aplaudan felices, pueblos del mundo! ¡Alaben a Dios con alegría!

^2 ¡El Dios altísimo es el rey de toda la tierra y merece toda honra!

^3 El gran rey nos dio la victoria sobre pueblos y naciones.

^4 Dios nos ama, pues somos su pueblo. Por eso nos dio la tierra prometida; ¡esa tierra es nuestro orgullo!

^5 Dios se ha sentado en su trono entre gritos de alegría y toques de trompeta.

^6 ¡Vamos a cantarle himnos a Dios! ¡Vamos a cantarle a nuestro rey!

^7 ¡Cantémosle un himno hermoso, pues él reina en toda la tierra!

^8 Dios reina desde su templo sobre todas las naciones.

^9 Los jefes de las naciones y el pueblo del Dios de Abraham, se juntan para adorarlo,

^10 pues a Dios le pertenecen todos los pueblos del mundo.

48

Himno compuesto por la familia de Coré.

1-2 Poderoso es nuestro Dios y merece nuestra alabanza. En el templo del monte Sión habita nuestro Dios y Rey. ¡Allí la tierra se alegra! ¡Allí la tierra lo adora!

^3 Dios protege nuestra ciudad; por él vivimos confiados.

^4 Algunos reyes se unieron para atacar la ciudad,

^5 pero cuando la vieron ya no supieron qué hacer; se asustaron por completo y se echaron a correr.

^6 Tú los llenaste de miedo. Como heridos de muerte, se retorcían de dolor.

^7 Tú los llenaste de miedo, parecían marineros en violenta tempestad.

^8 Eso ya lo sabíamos; en la ciudad de nuestro Dios lo hemos confirmado: el Dios del universo, hará que esta ciudad permanezca para siempre.

^9 Dios mío, Dios mío, en tu templo nos ponemos a pensar en la grandeza de tu amor.

^10 Tu fama llega hasta el fin del mundo; por todas partes se habla bien de ti. ¡Tú gobiernas con justicia!

^11 En el monte Sión, y entre los pueblos de Judá tus justas decisiones son motivo de alegría.

^12 ¡Vengan a Jerusalén! ¡Den un paseo por ella y vean cuántas torres tiene!

^13 ¡Fíjense en sus murallas, y revisen sus fortalezas! Así podrán contárselo a los que todavía no han nacido.

^14 ¡Éste es nuestro Dios! ¡Nuestro Dios es un Dios eterno que siempre guiará nuestra vida!

49

Himno compuesto por la familia de Coré.

1-2 ¡Escúchenme ustedes, pueblos que habitan este mundo! Y ustedes, gente pobre y humilde; y ustedes, gente rica y poderosa, ¡préstenme atención!

^3 No sólo voy a hablarles como habla la gente sabia, sino que expresaré mis ideas con la mayor inteligencia.

^4 Voy a decirles una adivinanza, y mientras toco el arpa les diré de qué se trata.

^5 ¿Por qué voy a tener miedo cuando lleguen los problemas? ¿Por qué voy a tener miedo cuando me ataquen mis enemigos?

^6 ¡No tengo por qué temerles a esos ricos orgullosos que confían en sus riquezas!

^7 Ninguno de ellos es capaz de salvar a otros; ninguno de ellos tiene comprada la vida.

^8 La vida tiene un precio muy alto: ¡ningún dinero la puede comprar!

^9 No hay quien viva para siempre y nunca llegue a morir.

^10 Mueren los sabios, y mueren los necios. ¡Eso no es nada nuevo! Al fin de cuentas, sus riquezas pasan a otras manos.

^11 Podrán haber tenido tierras, y haberlas puesto a su nombre, pero su hogar permanente será tan sólo la tumba; ¡de allí no saldrán jamás!

^12 Puede alguien ser muy rico, y no vivir para siempre; al fin le espera la muerte como a cualquier animal.

^13 Esto es lo que les espera a quienes confían en sí mismos; en esto acaban los orgullosos.

^14 Su destino final es el sepulcro; la muerte los va llevando como guía el pastor a sus ovejas. En cuanto bajen a la tumba, abandonarán sus antiguos dominios. El día de mañana los justos abrirán sus tumbas y esparcirán sus huesos.

^15 ¡Pero a mí, Dios me librará del poder de la muerte, y me llevará a vivir con él!

^16 Tú no te fijes en los que se hacen ricos y llenan su casa con lujos,

^17 pues cuando se mueran no van a llevarse nada.

^18 Mientras estén con vida, tal vez se sientan contentos y haya quien los felicite por tener tanto dinero;

^19 pero al fin de cuentas no volverán a ver la luz; morirán como murieron sus padres.

^20 Puede alguien ser muy rico, y jamás imaginarse que al fin le espera la muerte como a cualquier animal.

50

Himno de Asaf.

^1 Nuestro Dios, el Dios supremo, llama a los habitantes de la tierra desde donde sale el sol hasta donde se pone.

^2 Desde la ciudad de Jerusalén, desde la ciudad bella y perfecta, Dios deja ver su luz.

^3 ¡Ya viene nuestro Dios! Pero no viene en silencio: Delante de él viene un fuego que todo lo destruye; a su alrededor, ruge la tormenta.

^4 Para juzgar a su pueblo, Dios llama como testigos al cielo y a la tierra.

^5 Y declara: Que se pongan a mi lado los que me son fieles, los que han hecho un pacto conmigo y me ofrecieron un sacrificio.

^6 Y el cielo da a conocer que Dios mismo será el juez, y que su juicio será justo.

^7 Dios mismo declara: Israel, pueblo mío, escúchame, que quiero hablarte. ¡Yo soy tu único Dios, y seré tu acusador!

^8 Yo no considero malo que me ofrezcas animales para sacrificarlos en mi altar;

^9 pero no necesito que me ofrezcas los terneros de tu establo, ni los cabritos de tus corrales,

^10 pues yo soy el dueño de los animales del bosque y del ganado de los cerros.

^11 Yo conozco muy bien a todas las aves del cielo, y siempre tomo en cuenta a los animales más pequeños.

^12 Si yo tuviera hambre, no te pediría de comer, pues soy el dueño del mundo y de todo cuanto hay en él.

^13 ¿Acaso crees que me alimento con la carne de los toros, y que bebo sangre de carnero?

^14 ¡Yo soy el Dios altísimo! ¡Mejor tráeme ofrendas de gratitud y cúmpleme tus promesas!

^15 ¡Llámame cuando tengas problemas! Yo vendré a salvarte, y tú me darás alabanza.

^16 Al malvado, Dios le dice: Tú no tienes ningún derecho de andar repitiendo mis leyes, ni de hablar siquiera de mi pacto,

^17 pues no quieres que te corrija ni tomas en cuenta mis palabras.

^18 Si ves a un ladrón, corres a felicitarlo; con gente infiel en su matrimonio haces gran amistad.

^19 Para hablar mal no tiene freno tu boca; para decir mentiras se te desata la lengua.

^20 A tu propio hermano lo ofendes, y siempre hablas mal de él.

^21 A pesar de todo eso, he preferido callarme. Pero estás muy equivocado si crees que soy como tú. Ahora voy a reprenderte: voy a aclararte las cosas.

^22 Tú te olvidas de mí; si no quieres que te despedace, sigue estos consejos; de lo contrario, no habrá quien te salve.

^23 Si de veras quieres honrarme, tráeme ofrendas de gratitud. Si corriges tu conducta, yo te salvaré.

51

David compuso este salmo después de que tuvo relaciones sexuales con Betsabé. El profeta Natán lo reprendió por haber cometido adulterio.

^1 Dios mío, tú eres todo bondad, ten compasión de mí; tú eres muy compasivo, no tomes en cuenta mis pecados.

^2 ¡Quítame toda mi maldad! ¡Quítame todo mi pecado!

^3 Sé muy bien que soy pecador, y sé muy bien que he pecado.

^4 A ti, y sólo a ti te he ofendido; he hecho lo malo, en tu propia cara. Tienes toda la razón al declararme culpable; no puedo alegar que soy inocente.

^5 Tengo que admitir que soy malo de nacimiento, y que desde antes de nacer ya era un pecador.

^6 Tú quieres que yo sea sincero; por eso me diste sabiduría.

^7 Quítame la mancha del pecado, y quedaré limpio. Lava todo mi ser, y quedaré más blanco que la nieve.

^8 Ya me hiciste sufrir mucho; ¡devuélveme la felicidad!

^9 No te fijes en mi maldad ni tomes en cuenta mis pecados.

^10 Dios mío, no me dejes tener malos pensamientos; cambia todo mi ser.

^11 No me apartes de ti; ¡no me quites tu santo espíritu!

^12 Dame tu ayuda y tu apoyo; enséñame a ser obediente, y así volveré a ser feliz.

^13 A los pecadores les diré que deben obedecerte y cambiar su manera de vivir.

14-15 Señor y Dios mío, Dios de mi salvación, líbrame de la muerte, y entre gritos de alegría te daré gracias por declararme inocente. Abre mis labios y te cantaré alabanzas.

^16 Yo con gusto te ofrecería animales para ser sacrificados, pero eso no es lo que quieres; eso no te complace.

^17 Para ti, la mejor ofrenda es la humildad. Tú, mi Dios, no desprecias a quien con sinceridad se humilla y se arrepiente.

^18 Trata con bondad a Jerusalén; vuelve a levantar sus murallas.

^19 Entonces recibirás con gusto las ofrendas que mereces, y en tu altar se presentarán toros en tu honor.

52

David compuso este poema cuando Doeg el edomita fue a decirle a Saúl: David ha ido a la casa de Ahimélec.

^1 Y tú, campeón de la maldad[c], ¿por qué andas siempre presumiendo de tu maldad?

^2 Tienes la lengua como navaja; no piensas más que en destruir y en hacerles daño a los demás.

^3 En vez de hacer lo bueno, prefieres hacer lo malo; en vez de decir sólo la verdad, prefieres decir mentiras.

^4 Tienes una lengua mentirosa, y te gusta herir con las palabras.

^5 ¡Pero Dios te hará pedazos! De una vez por todas te agarrará por el cuello y te echará de tu casa; ¡te arrancará por completo y te echará de este mundo!

^6 Cuando el pueblo de Dios vea esto quedará muy impresionado, y entre burlas te dirá:

^7 ¡Así acabarás, campeón de la violencia, pues no buscas refugio en Dios! ¡Y así acabarán los ricos, que sólo confían en las riquezas!

^8 Por lo que a mí toca, siempre pongo mi confianza en el gran amor de Dios; yo, en su presencia, cobro vida como árbol cargado de frutos.

^9 Dios mío, yo siempre te daré gracias por todo lo que has hecho; en ti pondré mi confianza porque tú eres bueno. ¡Pongo por testigo al pueblo que te ama!

53

Poema de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con voz triste.

^1 Los necios piensan: Dios no existe. Pero son gente corrompida, todo lo que hacen es detestable; ¡ninguno de ellos hace lo bueno!

^2 Dios, desde el cielo, mira a hombres y a mujeres; busca a alguien inteligente que lo reconozca como Dios.

^3 Pero no hay uno solo que no se haya apartado de Dios; no hay uno solo que no se haya corrompido; no hay uno solo que haga el bien.

4-5 Ustedes, gente malvada, que allí están llenos de miedo, que jamás buscan a Dios, y que se hartan de comida a costillas de mi pueblo, deberían saber esto: Dios dispersará por todas partes los huesos de sus enemigos; ¡Dios los pondrá en vergüenza porque los ha rechazado! En cambio, el pueblo de Dios no tendrá por qué temer.

^6 ¡Cómo quisiera yo que Dios nos enviara desde Jerusalén a alguien que salve a nuestro pueblo! ¡Cuando Dios nos haga prosperar, todos en Israel estaremos felices!

54

David compuso este poema cuando la gente de Zif fue a decirle a Saúl: Parece que David se ha escondido entre nosotros. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 Dios mío, ven a salvarme, ven a defenderme; haz uso de tu poder, ¡muestra quién eres!

^2 Dios mío, escucha mi oración; atiende mis palabras.

^3 Gente extraña y violenta me ataca y me quiere matar. ¡Esa gente no quiere nada contigo!

4-6 Tú, mi Dios y Señor, me das tu ayuda y tu apoyo; harás caer sobre mis enemigos el mal que quieren hacerme. ¡Destrúyelos, Dios mío, pues tú eres fiel! Yo, con mucho gusto, te presentaré una ofrenda y alabaré tu bondad,

^7 pues me dejaste ver la derrota de mis enemigos, y me libraste de todos mis problemas.

55

Poema de David. Instrucciones para el director del coro: Este poema deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 Dios mío, no me des la espalda; presta oído a mi oración.

2-3 ¡Atiéndeme! ¡Respóndeme! Estoy angustiado, y no encuentro paz. Me asusta oír los gritos de los malvados enemigos que me oprimen. No sólo se enojan conmigo; para colmo, me persiguen.

^4 Siento que el corazón se me sale del pecho; el miedo a la muerte me domina.

^5 Estoy temblando de susto; ¡realmente estoy espantado!

^6 ¡Quisiera yo tener alas, y volar como paloma hasta un lugar tranquilo!

^7 Me iría muy lejos de aquí: ¡me iría a vivir al desierto!

^8 ¡Buscaría refugio, y me pondría a salvo de los que me atormentan!

^9 Dios mío, destruye sus planes; no los dejes ponerse de acuerdo. En la ciudad sólo veo sangre y violencia;

^10 dentro de sus murallas reinan día y noche, la intriga y la maldad;

^11 el engaño y la opresión dominan en todas sus calles.

12-14 ¡Amigo mío, hasta tú me has ofendido! Tú, que eres igual que yo, tú, que eres como mi hermano, y que ibas conmigo al templo. Si otro me hubiera insultado, lo podría soportar; si otro me hubiera humillado, podría esconderme de él.

^15 ¡Ojalá que a mis enemigos la muerte los tome por sorpresa! ¡Ojalá que los entierren vivos, porque en ellos sólo hay maldad!

^16 Yo, por mi parte, voy a pedirle ayuda a Dios; ¡él habrá de salvarme!

^17 Mañana, tarde y noche, no dejaré de rogarle; ¡él habrá de escucharme!

^18 Mucha gente me ataca, pero él me rescatará; me hará salir sano y salvo de la lucha que ahora libro.

^19 Dios, el rey eterno, humillará a mis enemigos. Son gente que nunca cambia ni sabe honrar a Dios;

^20 amenazan a sus amigos, y nunca cumplen sus promesas.

^21 Dentro de ellos sólo piensan en pelear. Sus palabras son amables y suaves como la mantequilla; ¡son más suaves que el aceite, pero más cortantes que un cuchillo!

22-23 Dios mío, ¡tú echarás a los malvados hasta el fondo de la tumba! ¡Esos asesinos mentirosos no vivirán ni la mitad de su vida! Mi amigo, te aconsejo que pongas en manos de Dios todo lo que te preocupa; ¡él te dará su apoyo! ¡Dios nunca deja fracasar a los que lo obedecen! ¡Por eso siempre confío en él!

56

David compuso este himno cuando los filisteos lo tomaron preso en Gat. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía La tórtola que vive en los robles lejanos.

^1 Dios mío, ten compasión de mí, pues hay quienes me persiguen. A toda hora me atacan y me atormentan.

^2 Mis enemigos no dejan de atacarme ni de noche ni de día; ¡son ya demasiados los orgullosos que me atacan!

3-4 Cuando siento miedo, confío en ti, mi Dios, y te alabo por tus promesas; Confío en ti, mi Dios, y ya no siento miedo. ¡Nadie podrá hacerme daño jamás!

^5 Siempre cambian mis palabras, y sólo piensan en perjudicarme.

^6 Se ponen a espiarme y hacen planes contra mí; ¡tantas ganas tienen de matarme que vigilan todos mis pasos!

^7 Dios mío, ¡enójate con mis enemigos y ponlos en vergüenza! ¡No los dejes escapar!

^8 Anota en tu libro todas las veces que he huido; tú bien sabes las veces que he llorado.

^9 Cuando yo te pida ayuda, mis enemigos saldrán huyendo. Yo estoy seguro, Dios mío, que cuento con tu apoyo.

^10 Confío en ti, mi Dios, y te alabo por tus promesas. Confío en ti, Señor, y te alabo por tus promesas.

^11 Confío en ti, mi Dios, y ya no siento miedo. ¡Nadie podrá hacerme daño jamás!

^12 Yo te prometo, Dios mío, que te cumpliré mis promesas, y delante de tu altar te daré las gracias.

^13 Tú, mi Dios, me libraste de caer, me libraste de morir, para que nunca deje yo de andar en tu presencia que es la luz de la vida.

57

David compuso este himno cuando huyó de Saúl y se escondió en una cueva. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía No destruyas.

^1 ¡Ten compasión de mí, Dios mío! ¡Ten compasión de mí, porque en ti busco protección! ¡Quiero que me protejas bajo la sombra de tus alas hasta que pase el peligro!

^2 Dios altísimo, te llamo porque siempre me ayudas.

^3 Tiéndeme la mano desde el cielo, porque tu amor es constante. Tiéndeme la mano, Dios mío, y sálvame de mis enemigos.

^4 Estoy por el suelo, rodeado de leones; rodeado de hombres que parecen bestias. En vez de dientes, tienen lanzas y flechas; en vez de lengua, tienen una espada afilada.

^5 Pero tú, mi Dios, estás por encima del cielo; ¡eres tan grande que cubres toda la tierra!

^6 Esa gente me tendió una trampa para hacerme caer en ella. ¡Eso me puso muy triste! Querían que me cayera en ese hoyo, pero ellos fueron los que cayeron.

^7 Dios mío, mi corazón está dispuesto a cantarte himnos.

^8 ¡Voy a despertarme! ¡Despertaré al arpa y a la lira! ¡Despertaré al nuevo día!

^9 Dios mío, yo te alabaré entre los pueblos, te cantaré himnos entre las naciones.

^10 Tan grande y constante es tu amor que llega hasta los cielos.

^11 Tú, mi Dios, sobrepasas los cielos; ¡eres tan grande que cubres toda la tierra!

58

Poema de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía No destruyas.

^1 Yo les pregunto, gobernantes, ¿de veras actúan con justicia? Y ustedes, hombres mortales, ¿son justos en sus juicios?

^2 ¡Al contrario! ¡Todo lo que piensan lleva malas intenciones! ¡Todo lo que hacen provoca violencia en el país!

^3 Los malvados ya son malos desde antes de nacer; desde que están en el vientre ya dicen mentiras.

^4 Son gente tan venenosa que hasta parecen víboras. Son venenosos como las cobras, que se hacen las sordas

^5 para no oír lo que dice el mago, el que hace encantamientos.

^6 Dios mío, ¡rómpele los dientes a esa gente!, ¡rómpeles los colmillos a esos leones!

^7 ¡Haz que desaparezcan como agua entre los dedos! ¡Haz que los pisoteen como a la hierba del camino!

^8 ¡Haz que se derritan como si fueran de hielo! ¡No los dejes venir al mundo! ¡Destrúyelos antes de nacer!

^9 Antes de que sepan lo que pasa, ¡hazlos que ardan como espinos! ¡Haz que el viento los arrastre, aunque todavía estén con vida!

^10 Tu pueblo verá el castigo que vas a darles, y se pondrá muy contento de poder empaparse los pies en la sangre de esos malvados.

^11 Y dirán hombres y mujeres: ¡Vale la pena que seamos el pueblo de Dios! ¡Hay en este mundo un Dios que hace justicia!

59

David compuso este poema cuando Saúl ordenó que lo vigilaran para matarlo. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía No destruyas.

^1 Dios mío, sálvame de mis enemigos; protégeme de los que me atacan.

^2 Sálvame de esos malhechores; líbrame de esos asesinos.

^3 Dios mío, ¡mira a esa gente cruel, que se ha puesto en mi contra! Aunque no he hecho nada malo, sólo esperan el momento de matarme;

^4 aunque no he hecho nada malo, se apresuran a atacarme. ¡Despiértate ya! ¡Ven a ayudarme! ¡Mira cómo me encuentro!

^5 Tú eres el Dios del universo, ¡eres el Dios de Israel! ¡Despiértate ya! ¡Castiga a todas las naciones! ¡No les tengas lástima a esos malvados traidores!

^6 Cuando llega la noche, regresan gruñendo como perros y dan vueltas por la ciudad.

^7 Hablan sólo por hablar, y hieren con sus palabras, creyendo que nadie los oye.

^8 Pero tú, Dios nuestro, te burlas de ellos; te ríes de todas las naciones.

^9 Yo pongo en ti mi confianza, pues tú eres mi fortaleza. ¡Tú, Dios mío, eres mi protector!

^10 ¡Tú, Dios mío, me amas, y saldrás a mi encuentro! ¡Con tu ayuda veré derrotados a todos mis enemigos!

^11 Tú, Dios mío, eres nuestro protector; ¡sacúdelos con tu poder! ¡Ponlos por el suelo! Pero no los mates; así mi pueblo no lo olvidará.

^12 Cada vez que abren la boca pecan con sus labios; ¡pues déjalos que caigan en la trampa de su orgullo, por las maldiciones que lanzan, por las mentiras que dicen!

^13 Dios mío, ¡destrúyelos con tu enojo! ¡Destrúyelos por completo! ¡Que se sepa en Israel y en todo el mundo que tú eres quien gobierna!

^14 Cuando llegue la noche, regresarán gruñendo como perros y darán vueltas por la ciudad.

^15 Andarán buscando comida, pero chillarán de hambre.

16-17 Yo, por mi parte, te alabaré en la mañana por tu poder y por tu amor. Tú eres el Dios que me protege; tú eres el Dios que me ama. Por eso te cantaré himnos, porque eres mi fortaleza, porque has sido mi refugio en momentos de angustia.

60

David compuso este himno para que sirviera de enseñanza. Lo compuso cuando luchó contra los arameos que vivían en la región noroeste de Mesopotamia y en la parte central de Siria. En esa ocasión Joab regresó y venció a doce mil edomitas en el Valle de la Sal. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía El lirio del pacto.

^1 Dios mío, tú te enojaste, te alejaste de nosotros y nos destruiste. ¡Ahora vuelve a ayudarnos!

^2 Sacudiste la tierra, y se llenó de grietas; ¡sánala, porque se desmorona!

^3 Nos has dado pruebas muy duras; nos has dado a beber un vino que nos hace tropezar.

4-5 Nosotros te somos fieles: ¡respóndenos! ¡Sálvanos con tu poder! ¡Dinos qué debemos hacer para escapar de las flechas! Así este pueblo que amas quedará a salvo.

^6 Desde tu templo has declarado: Cuando yo triunfe repartiré entre mi pueblo las tierras de Siquem y las del valle de Sucot.

^7 Las tierras de Galaad son mías; al norte están las tribus de José[d] para proteger a mi pueblo, y en Judá he puesto al rey.

^8 Los de Moab son mis esclavos, Edom es mi propiedad, y en territorio filisteo lanzo gritos de victoria.

^9 ¿Quién quiere llevarme hasta la ciudad con muros? ¿Quién quiere enseñarme el camino que lleva a Edom?

^10 ¡Tú, Dios mío, te has alejado de nosotros y ya no sales a pelear al frente de nuestros ejércitos!

^11 La ayuda humana resulta inútil; ¡ayúdanos a vencer al enemigo!

^12 Dios nuestro, tú los vencerás; ¡con tu ayuda saldremos victoriosos!

61

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 Dios mío, oye mis gritos, escucha mi oración.

^2 ¡Ya no aguanto más! Por eso te llamo desde el último rincón del mundo. Ponme sobre una gran piedra, donde quede a salvo del peligro.

^3 ¡Tú eres mi protector! ¡Tú me defiendes del enemigo!

^4 Quiero pasar toda mi vida viviendo en tu santuario, bajo tu protección.

^5 Tú, Dios mío, conoces mis promesas; tú me entregaste mi parte en la tierra que le diste al pueblo que te adora.

^6 Concédeme reinar mucho tiempo, y vivir una larga vida; que dure mi reinado una eternidad.

^7 Déjame reinar para siempre; ¡protégeme con tu amor toda la vida!

^8 Yo te prometo que siempre te alabaré con himnos, y que todos los días te cumpliré mis promesas.

62

Himno de David, dedicado a Jedutún.

1-2 Sólo Dios me da tranquilidad, sólo él puede salvarme; sólo él me da su protección, ¡jamás seré derrotado!

^3 Ustedes, todos ustedes, ¡ya dejen de atacarme y de querer acabar conmigo! ¡Hasta parezco una pared inclinada, una cerca a punto de caerse!

^4 Ustedes sólo piensan humillarme. Les encanta decir mentiras: de labios para afuera me expresan buenos deseos, pero en su pensamiento me desean las peores cosas.

^5 Sólo Dios me da tranquilidad; sólo él me da confianza.

^6 Sólo él me da su protección, sólo él puede salvarme; ¡jamás seré derrotado!

^7 Dios es mi salvador; Dios es mi motivo de orgullo; me protege y me llena de fuerza. ¡Dios es mi refugio!

^8 Pueblo mío, ¡confía siempre en Dios! Cuando vayas a su templo, cuéntale todos tus problemas. ¡Dios es nuestro refugio!

^9 No hay un solo hombre que valga más que un suspiro; todos son pura ilusión. Si los pesaran en una balanza, ¡ni juntos pesarían gran cosa!

^10 No pongan su confianza en el dinero mal ganado; no se hagan ilusiones con el fruto de sus robos. ¡No vivan sólo para hacerse ricos!

^11 Dios ha dicho muchas veces: Soy un Dios poderoso,

^12 pero también, un Dios de amor. Dios mío, tú nos das a cada uno lo que merecen nuestros hechos.

63

David compuso este himno cuando estaba en el desierto de Judá.

^1 Dios mío, tú eres mi Dios. Con ansias te busco desde que amanece, como quien busca una fuente en el más ardiente desierto.

^2 ¡Quiero verte en tu santuario, y contemplar tu poder y tu grandeza!

^3 Más que vivir, prefiero que me ames. Te alabaré con mis labios.

^4 ¡Mientras viva te alabaré! ¡Alzaré mis manos para alabarte!

^5 ¡Con mis labios te alabaré y daré gritos de alegría! ¡Eso me dejará más satisfecho que la comida más deliciosa!

^6 Me acuesto y me acuerdo de ti; durante toda la noche estás en mi pensamiento.

^7 ¡Tú eres quien me ayuda! ¡Soy feliz bajo tu protección!

^8 ¡A ti me entrego por completo, porque tu gran poder es mi apoyo!

^9 ¡Destruye a los que quieren matarme! ¡Échalos en el hoyo más profundo!

^10 ¡Que los maten en la guerra! ¡Que se los coman los perros salvajes!

^11 Concédele al rey y al pueblo que te adora alabarte y alegrarse en ti, pero a los mentirosos, ¡tápales la boca!

64

Himno de David.

^1 Dios mío, ¡escucha mi queja! ¡No dejes que mis enemigos acaben con mi vida!

^2 Son una banda de malvados; son una pandilla de malhechores; ¡escóndeme de sus planes secretos!

^3 Sus palabras hieren como espada afilada; sus palabras matan como flechas envenenadas.

^4 Se esconden, y desde allí disparan contra la gente inocente; no tienen miedo de nada ni de nadie; ¡disparan sin que nadie se lo espere!

^5 Cuando hacen sus planes malvados, se animan los unos a los otros; piensan dónde esconder sus trampas, y creen que nadie las verá.

^6 Planean muy bien sus maldades y creen tener el plan perfecto; piensan que nadie los descubrirá.

^7 Por eso, sin que lo esperen, Dios les disparará sus flechas

^8 y caerán heridos de muerte. Su propia lengua será su ruina, y quienes los vean acabarán burlándose de ellos.

^9 El mundo entero alabará a Dios, hablará de sus acciones, y llegará a entenderlas.

^10 ¡Que se alegre la gente buena por todo lo que Dios ha hecho! ¡Que todos los justos lo alaben y pongan en él su confianza!

65

Himno de David.

^1 Dios mío, que vives en el monte Sión, tú mereces nuestras alabanzas; mereces que te cumplamos las promesas que te hacemos.

2-3 Tú escuchas nuestra oración. Estamos cansados de pecar, por eso acudimos a ti. Nuestros pecados nos dominan, pero tú nos perdonas.

^4 ¡Qué bendición reciben los que viven cerca de ti, los que viven en tu mismo templo! Quedamos satisfechos con el alimento que de ti recibimos.

^5 Nuestro Dios y salvador, tú nos respondes dándonos la victoria. Gente de pueblos lejanos pone en ti su confianza. Así hacen los que viven más allá del mar.

^6 Tú, con tu poder y tu fuerza, formaste las montañas.

^7 Calmaste el rugido de los mares, calmaste el estruendo de sus olas, calmaste el alboroto de los pueblos.

^8 Los que viven en países lejanos tiemblan de miedo al ver tus grandes maravillas; del oriente al occidente, haces que la gente grite de alegría.

9-10 Tú tienes cuidado de la tierra: la empapas con abundante lluvia y riegas los sembrados para que den muchos frutos. Con la lluvia aflojas la tierra y la preparas para la siembra. Llenas de agua los grandes arroyos, y haces brotar nuevas ramas. Así dejas listo el campo para que todos tengamos trigo.

^11 Llega el año a su fin y está lleno de bendiciones; por dondequiera que pasas dejas gran abundancia.

^12 En el desierto, el pasto es fresco; las colinas se revisten de alegría,

^13 las praderas se llenan de ovejas, y los valles se cubren de trigales. ¡Todo el mundo canta y lanza gritos de alegría!

66

Himno.

^1 ¡Cantemos a Dios con alegría los que habitamos la tierra!

^2 ¡Cantemos himnos a Dios y alabemos su grandeza!

^3 ¡Alabemos su poder; todo lo que ha hecho es maravilloso! ¡Sus enemigos se rinden ante él!

^4 Todo el mundo lo adora y canta himnos en su honor.

^5 ¡Vengan a ver las maravillas que Dios ha realizado! ¡Vengan a ver sus grandes hechos en favor de todos nosotros!

^6 Convirtió el mar en tierra seca, y nosotros, que somos su pueblo, lo cruzamos a pie. ¡Allí hicimos fiesta por todo lo que él hizo!

^7 Dios es un rey poderoso. Siempre está vigilando a las naciones para que los rebeldes no se levanten contra él.

^8 Pueblos todos, ¡bendigan a nuestro Dios! ¡Dejen oír sus alabanzas!

^9 Dios nos ha protegido, nos ha conservado la vida; ¡no nos ha dejado morir!

^10 Tú, Dios mío, nos pusiste a prueba, para ver si éramos fieles.

^11 Nos hiciste caer en la trampa de nuestros enemigos. ¡Cómo nos has hecho sufrir!

^12 ¡Manadas enteras de caballos nos aplastaron la cabeza! Pasamos por el fuego, cruzamos por el agua, pero finalmente nos trajiste a esta tierra de abundancia.

^13 Yo me presentaré en tu templo con ofrendas especiales [e] en tu honor, así te cumpliré mis promesas,

^14 las promesas que yo mismo te hice cuando me vi en problemas.

^15 Como ofrendas en tu honor llevaré los toros más gordos; te ofreceré toros y cabritos, y también te ofreceré carneros.

^16 Préstenme atención ustedes, los que adoran a Dios; vengan, que voy a contarles lo que Dios ha hecho por mí.

^17 Con mis labios y mi lengua lo llamé y le canté alabanzas.

^18 Si mis intenciones fueran malas, Dios no me habría escuchado;

^19 ¡pero él me escuchó y contestó mis oraciones!

^20 ¡Bendito sea Dios, pues tomó en cuenta mi oración y me demostró su amor!

67

Instrucciones para el director musical: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 Dios mío, ten compasión de nosotros y danos tu bendición. Míranos con alegría y muéstranos tu amor;

^2 así todas las naciones del mundo conocerán tus enseñanzas y tu poder para salvar.

^3 Dios mío, ¡que te alaben los pueblos! ¡Que todos los pueblos te alaben!

^4 ¡Que todas las naciones se alegren y canten llenas de felicidad! Tú gobiernas a los pueblos con justicia; ¡tú guías a las naciones de la tierra!

^5 Dios mío, ¡que te alaben los pueblos! ¡Que todos los pueblos te alaben!

^6 La tierra dará grandes cosechas, y tú nos bendecirás.

^7 Sí, tú nos bendecirás; a ti te alabarán los más lejanos países de la tierra.

68

Himno de David.

^1 ¡Vamos, Dios mío, dispersa a tus enemigos! ¡Haz que huya de tu presencia esa gente que te odia!

^2 ¡Haz que desaparezcan por completo, como desaparece el humo tan pronto como sopla el viento! ¡Haz que esos malvados se derritan como cera en el fuego!

^3 Pero a la gente honrada permítele alegrarse y hacer fiesta, y estar feliz en tu presencia.

^4 ¡Cantemos himnos a Dios! ¡Sí, cantémosle al que manda la lluvia! ¡Hagamos fiesta en su presencia! ¡Él es el Dios de Israel!

^5 Dios, que vive en su santo templo, cuida a los huérfanos y defiende a las viudas;

^6 les da hogar a los desamparados, y libertad a los presos; pero a los que no lo obedecen les da tierras que nada producen.

7-8 Dios mío, cuando sacaste de Egipto a tu pueblo Israel y lo guiaste por el desierto, tan pronto llegaste al monte Sinaí, la tierra tembló y el cielo dejó caer su lluvia.

^9 Dios mío, tú enviaste abundantes lluvias y nuestras tierras volvieron a producir.

^10 Y en esa tierra vivimos; en la tierra que, por tu bondad, preparaste para los pobres.

^11 Tú, Dios mío, hablaste, y miles de mujeres dieron la noticia:

^12 ¡Huyen los reyes, huyen sus ejércitos! Las mujeres, en sus casas, se reparten las riquezas que le quitaron al enemigo:

^13 objetos de plata y de oro. Pero algunos israelitas se escondieron entre el ganado.

^14 Cuando tú, Dios todopoderoso, hiciste que los reyes de la tierra salieran huyendo, lo alto del monte Salmón se llenó de nieve.

^15 Las montañas de Basán son montañas muy altas; las montañas de Basán son montañas majestuosas.

^16 Ustedes, altas montañas, ¿por qué ven con envidia la montaña que Dios ha elegido para vivir allí para siempre?

^17 Son miles los carros que Dios usa para la guerra; en uno de ellos vino del Sinaí para entrar en su santuario.

^18 Cuando tú, Dios y Señor, subiste a las alturas, te llevaste contigo a los presos, y te quedaste a vivir allí. ¡Todo el mundo, hasta los rebeldes, te dieron muchos regalos!

^19 ¡Bendito seas siempre, nuestro Dios! Tú, Dios y salvador nuestro, nos ayudas en nuestros problemas.

^20 Tú eres un Dios que salva; ¡tú nos libras de la muerte!

^21 ¡A esos enemigos tuyos que no dejan de pecar, les aplastarás la cabeza y se la partirás en dos!

^22 Dios nuestro, tú nos has dicho: Yo los haré volver de Basán; yo los haré volver de las profundidades del mar,

^23 para que se empapen los pies en la sangre de sus enemigos, ¡y hasta los perros de ustedes lamerán esa sangre!

^24 En el santuario se ven los desfiles de mi Dios y Rey.

^25 Al frente van los cantores, seguidos de las que tocan panderetas; los músicos cierran el desfile.

26-27 Los dirige la tribu más joven, que es la de Benjamín, y los sigue una gran multitud: ¡Son los príncipes de Judá, de Zabulón y de Neftalí! Ustedes, israelitas, ¡bendigan a nuestro Dios, cuando celebren sus reuniones!

^28 Dios mío, Dios mío, ¡demuéstranos tu poder! ¡Déjanos ver la fuerza que has usado para ayudarnos!

29-31 Dios mío, por causa de tu templo los reyes te traen regalos a la ciudad de Jerusalén. Reprende a esa nación que vive sólo para la guerra. Parece una fiera entre los juncos; es como una manada de toros, ¡parece una nación de terneros! Es tanta su ambición por las riquezas que hasta entre ellos se pelean. Egipto te enviará su bronce, y Etiopía te traerá regalos.

^32 Gente de todos los reinos, ¡cántenle a Dios! ¡Cántenle himnos a nuestro Dios!

33-34 ¡Reconozcan su poder! Sobre el cielo de Israel pueden verse su poder y su majestad. Nuestro Dios va por el cielo como si fuera montando un caballo, y deja oír su potente voz, que resuena como el trueno.

^35 Dios mío, Dios de Israel, ¡qué imponente te ves al venir de tu santuario! Tú nos das fuerza y poder. ¡Bendito seas!

69

Himno de David. Instrucciones para el director del coro: Este salmo deberá cantarse con la melodía Los lirios.

^1 Dios mío, ¡sálvame, pues siento que me ahogo!

^2 ¡Siento que me hundo en el barro y no tengo dónde apoyarme! ¡Me encuentro en aguas profundas, luchando contra la corriente!

^3 Cansado estoy de pedir ayuda; tengo reseca la garganta. Ya los ojos se me cierran, y tú no vienes a ayudarme.

^4 ¡Tengo más enemigos que pelos en la cabeza! Muchos me odian sin motivo, y quieren matarme; ¡me exigen que les devuelva lo que nunca les robé!

5-6 Dios de Israel y Dios del universo, tú eres mi Dios. Tú conoces mis tonterías; ¡no te puedo esconder mis errores! ¡No dejes que por mi culpa queden en vergüenza los que confían en ti! ¡No dejes que por mi culpa sean puestos en ridículo los que buscan agradarte!

^7 Por ti he sido ofendido; ¡me arde la cara de vergüenza!

^8 ¡Hasta mis propios hermanos me ven como a un extraño!

^9 El amor que siento por tu templo me quema como un fuego; por eso me siento ofendido cuando te ofenden a ti.

^10 Si me aflijo y no como, tengo que aguantar sus insultos;

^11 y si me visto de luto, tengo que soportar sus ofensas.

^12 ¡Toda la gente del pueblo y hasta los borrachos hablan mal de mí!

^13 Dios mío, te ruego que me respondas en el mejor momento. Yo sé que me amas, así que ven a salvarme.

14-15 ¡Líbrame de los que me odian! ¡Sácame del barro en que me hundo! ¡Sácame de esta profunda corriente que me arrastra! Siento que me traga un remolino; ¡no me dejes morir!

^16 Dios mío, tú me amas y eres bueno; ¡respóndeme! Tú eres un Dios compasivo; ¡préstame atención!

^17 No me des la espalda, pues estoy en problemas; ¡date prisa!

^18 ¡Acércate a mí, y sálvame de mis enemigos!

^19 Tú siempre los estás viendo y sabes muy bien que me ofenden, me avergüenzan y me insultan.

^20 Cuando escucho sus ofensas, se me rompe el corazón; ¡no tengo ánimo para nada! Esperaba hallar apoyo y consuelo, y no los recibí;

^21 cuando tuve hambre, me dieron a comer veneno; cuando tuve sed, me dieron a beber vinagre.

^22 ¡Haz que sus fiestas y banquetes se conviertan en una trampa para ellos!

^23 ¡Haz que se les nublen los ojos para que no puedan ver! ¡Haz que se queden sin fuerzas!

^24 ¡Descarga tu enojo sobre ellos! ¡No los dejes escapar!

^25 ¡Que sus casas se queden vacías! ¡Que nadie viva en ellas!

^26 Aunque tú ya me afligiste y me hiciste sufrir, mis enemigos me persiguen y se burlan de mí.

^27 ¡Págales mal por mal! ¡No los dejes disfrutar de tu perdón!

^28 ¡Bórralos del libro de la vida! ¡No pongas su nombre en la lista de la gente buena!

^29 Dios mío, ¡levántame, dame ánimo! Yo soy muy pobre y humilde,

^30 pero te alabaré con mis canciones, ¡te pondré en alto con mi alabanza!

^31 Eso te será más agradable que recibir muchas ofrendas.

^32 Cuando vean esto los pobres que te buscan, se pondrán muy alegres, y recobrarán el ánimo.

^33 Tú, Dios mío, atiendes a los pobres; ¡no te olvidas de tu pueblo que se encuentra cautivo!

^34 ¡Que te alaben cielo y tierra! ¡Que te alabe el mar y todo lo que hay en él!

^35 Tú vendrás en ayuda de Jerusalén, y reconstruirás las ciudades de Judá. Tu pueblo tomará posesión del país y se establecerá en él.

^36 Los descendientes de tu pueblo recibirán el país como herencia; el pueblo que te ama se quedará a vivir en él.

70

Himno de David.

^1 Mi Dios, ¡ven pronto a salvarme! ¡Ven pronto en mi ayuda!

^2 ¡Pon en completa vergüenza a los que quieren matarme! ¡Haz que huyan avergonzados los que quieren hacerme daño!

^3 ¡Haz que huyan avergonzados los que se burlan de mí!

^4 Pero que se alegren y se pongan contentos todos los que te buscan. Que siempre reconozcan tu grandeza aquellos a quienes tú has salvado.

^5 Dios mío, yo soy muy pobre, y estoy muy necesitado; ¡ven pronto! Dame tu ayuda, dame la libertad; ¡no te tardes!

71

SALMO 71 (70)

^1 Dios mío, en ti he puesto mi confianza; no me pongas jamás en vergüenza.

^2 Tú eres un Dios justo; ¡rescátame y ponme a salvo! ¡Préstame atención y ayúdame!

^3 ¡Protégeme como una roca donde siempre pueda refugiarme! Da la orden, y quedaré a salvo, pues tú eres esa roca; ¡tú eres mi fortaleza!

4-5 Dios mío, tú eres mi esperanza; no permitas que yo caiga en poder de gente malvada y violenta. Desde que era joven puse mi confianza en ti;

^6 desde antes de nacer ya dependía de ti. ¡Fuiste tú quien me hizo nacer! ¡Por eso te alabaré siempre!

^7 Muchos se asombran al verme, pero tú eres para mí un refugio seguro.

^8 A todas horas te alabo; todo el día anuncio tu grandeza.

^9 No me desprecies cuando llegue yo a viejo; no me abandones cuando ya no tenga fuerzas.

^10 Mis enemigos hablan mal de mí; me vigilan y piensan hacerme daño.

^11 Hasta ordenan a su gente que me persigan y me atrapen. Creen que me abandonaste, y que nadie podrá salvarme.

^12 Dios mío, ¡no me dejes solo! ¡Ven pronto en mi ayuda!

^13 Pon en vergüenza a los que me acusan; ¡pon en completo ridículo a los que buscan mi mal, y acaba con ellos!

^14 Yo, por mi parte, siempre confiaré en ti y te alabaré más todavía.

^15 Aunque no alcanzo a entenderlo, a todas horas diré que eres un Dios que salva con grandes actos de justicia.

^16 Dios mío, ahora voy a recordar tus hechos poderosos, y hablaré de la justicia que sólo tú puedes hacer.

^17 Desde que yo era joven tú has sido mi maestro, y hasta ahora sigo hablando de las maravillas que has hecho.

18-19 Dios mío, aunque estoy lleno de canas, no me abandones; todavía quiero decirles a los que aún no han nacido que tú eres un Dios poderoso. Eres incomparable, pues has hecho grandes cosas; tu justicia llega hasta el cielo.

^20 Tú me hiciste pasar por muchos aprietos y problemas, pero volverás a darme vida: ¡de lo profundo de la tumba volverás a levantarme!

^21 Me darás mayor poder, y volverás a consolarme.

^22 Santo Dios de Israel, tú eres un Dios fiel. Por eso te cantaré himnos con música de arpas y de otros instrumentos de cuerda.

^23 Te cantaré himnos y gritaré de alegría porque me salvaste la vida.

^24 Todo el día hablaré de tu poder para salvar, pues los que buscaban hacerme daño quedaron avergonzados por completo.

72

Himno de Salomón.

^1 Dios mío, haz que el rey sea justo como lo eres tú; que nuestro futuro rey actúe con tu misma rectitud.

^2 Así el rey gobernará a la gente humilde con rectitud y justicia,

^3 y en todo cerro y colina tu pueblo tendrá prosperidad y justicia.

^4 El rey les hará justicia a los pobres y necesitados; ¡los salvará de sus opresores! ¡Aplastará a quienes los maltratan!

^5 ¡Que viva el rey! ¡Que viva mucho tiempo, como el sol y la luna!

^6 ¡Que sea como las lluvias, que empapan la tierra y los campos sembrados!

^7 ¡Que haya prosperidad y justicia todo el tiempo que sea rey! ¡Que su reino permanezca hasta que la luna deje de existir!

^8 ¡Que extienda el rey su dominio de mar a mar y de oriente a occidente!

^9 ¡Que las tribus del desierto reconozcan su dominio! ¡Que sean humillados sus enemigos!

^10 ¡Que le paguen impuestos los reyes de Tarsis y de los puertos lejanos! ¡Que le traigan regalos los reyes de Arabia y de Etiopía!

^11 ¡Que todos los reyes se arrodillen en su presencia! ¡Que todas las naciones se pongan a su servicio!

^12 El rey librará a los pobres cuando ellos le pidan ayuda; salvará a los afligidos que no tienen quién los ayude.

^13 Tendrá compasión de los pobres y salvará a los necesitados y a los desvalidos.

^14 Los librará de quienes los oprimen y los tratan con violencia, porque la vida de ellos es muy valiosa para él.

^15 ¡Que viva el rey! ¡Que reciba todo el oro de Sabá! ¡Que siempre se ore por él! ¡Que a todas horas se le bendiga!

^16 ¡Que abunde el trigo en el país! ¡Que se vean ondular los trigales en lo alto de las montañas! ¡Que haya mucho trigo, como en el monte Líbano! ¡Que haya gente en las ciudades como hay hierba en el campo!

^17 ¡Que la fama del rey permanezca!; ¡que dure siempre como el sol! ¡Que repitan su nombre las naciones cuando se bendigan unas a otras! ¡Que todas ellas bendigan al rey!

^18 ¡Bendito seas, Dios de Israel! Sólo tú haces maravillas.

^19 ¡Bendito seas por siempre! ¡Que tu grandeza llene toda la tierra! ¡Que así sea!

^20 Aquí terminan los himnos de David, el hijo de Jesé.

73

Himno de Asaf.

^1 Dios es muy bueno con Israel y con la gente sincera.

^2 Yo estuve a punto de pecar; poco me faltó para caer,

^3 pues me llené de envidia al ver cómo progresan los orgullosos y los malvados.

^4 ¡Tan llenos están de salud que no les preocupa nada!

^5 No tienen los problemas de todos; no sufren como los demás.

^6 Se adornan con su orgullo y exhiben su violencia.

^7 ¡Tan gordos están que los ojos se les saltan! ¡En la cara se les ven sus malos pensamientos!

^8 Hablan mal de la gente; ¡de todo el mundo se burlan! Tan grande es su orgullo que sólo hablan de violencia.

^9 Con sus palabras ofenden a Dios y a todo el mundo.

^10 ¡Pero hay gente que los consulta y cree todo lo que dicen!

^11 Piensan que el Dios altísimo no lo sabe ni llegará a saberlo.

^12 ¡Así son los malvados! ¡No se preocupan de nada, y cada vez son más ricos!

^13 ¡De nada me sirvió hacer el bien y evitar los malos pensamientos!

^14 ¡Esos malvados me golpean a todas horas! ¡En cuanto amanece me castigan!

^15 Si hubiera pensado como los malvados, habría traicionado al pueblo de Dios.

^16 Traté de entender esto, pero me resultó muy difícil.

^17 Entonces fui al santuario de Dios, y fue allí donde entendí cómo terminarán los malvados:

^18 Dios los ha puesto en peligro, y van hacia su propia desgracia.

^19 En un abrir y cerrar de ojos terminarán por ser destruidos; el terror acabará con ellos.

^20 Cuando Dios entre en acción, hará que sean olvidados como se olvida una pesadilla.

^21 Dios mío, yo estuve muy afligido; me sentí muy amargado.

^22 He sido muy testarudo; me he portado mal contigo: ¡me he portado como una bestia!

^23 A pesar de todo, siempre he estado contigo; tu poder me mantiene con vida,

^24 y tus consejos me dirigen; cuando este mundo llegue a su fin, me recibirás con grandes honores.

^25 ¿A quién tengo en el cielo? ¡A nadie más que a ti! Contigo a mi lado, nada me falta en este mundo.

^26 Ya casi no tengo fuerzas, pero a ti siempre te tendré; ¡mi única fuerza eres tú!

^27 Los que se apartan de ti acabarán por ser destruidos; los que no te sean fieles acabarán perdiendo la vida.

^28 Pero yo estaré cerca de ti, que es lo que más me gusta. Tú eres mi Dios y mi dueño, en ti encuentro protección; ¡por eso quiero contar todo lo que has hecho!

74

Himno de Asaf.

^1 Dios y pastor nuestro, ¿por qué nos rechazas? ¿Vas a estar siempre enojado con este pueblo que es tu rebaño?

^2 ¡No te olvides de nosotros! Hace mucho tiempo nos compraste; somos el pueblo que rescataste para que fuéramos tuyos. ¡No te olvides de Jerusalén, la montaña donde habitas!

^3 Ven a ver tu templo: para siempre ha quedado en ruinas; ¡todo lo destruyó el enemigo!

^4 En el centro de tu ciudad, tus enemigos rugieron como leones y agitaron victoriosos sus banderas.

^5 Como si fueran leñadores, hacha en mano lo derribaron todo;

^6 con hachas y martillos destrozaron las paredes talladas en madera.

^7 No respetaron tu templo sino que le prendieron fuego.

^8 Lo redujeron a cenizas, como a todas las sinagogas del país.

^9 Ya no vemos ondear nuestras banderas; ya no hay profetas entre nosotros, ni hay tampoco quien sepa cuánto más debemos aguantar.

^10 Dios nuestro, ¿hasta cuándo el enemigo va a seguir ofendiéndote y burlándose de ti?

^11 ¡Demuéstrales tu poder! ¡No te quedes allí cruzado de brazos!

^12 Desde tiempos antiguos tú has sido nuestro Dios y rey; en repetidas ocasiones nos has dado la victoria.

^13 Tú, con tu poder, dividiste el mar en dos; ¡a los monstruos del mar les partiste la cabeza!

^14 Tú aplastaste contra el suelo las cabezas del monstruo Leviatán, y con su cuerpo sin vida alimentaste a las fieras.

^15 Tú hiciste que brotaran ríos y manantiales, pero también secaste por completo ríos que parecían inagotables.

^16 Tuyos son el día y la noche, pues hiciste el sol y la luna;

^17 tú fijaste los límites de la tierra, y estableciste las estaciones del año.

^18 Dios nuestro, el enemigo se burla de ti; gente malvada te ofende. ¡No se lo perdones!

^19 Este pueblo tuyo es frágil como una mariposa; ¡no te olvides de nosotros, ni dejes que nos devoren nuestros feroces enemigos!

^20 Acuérdate de tu pacto, porque en todas partes hay violencia.

^21 No dejes que avergüencen al pobre y al humilde; haz que tus enemigos te alaben.

^22 ¡Vamos, Dios nuestro, defiéndete! Esos malvados no dejan de ofenderte; ¡no se lo perdones!

^23 ¡No les perdones a tus enemigos tanto griterío y alboroto!

75

Himno de Asaf. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía No destruyas.

^1 ¡Gracias, nuestro Dios! Hablamos de tus maravillas, pues estás cerca de nosotros.

^2 Tú has dicho: Ya he puesto la fecha cuando voy a hacer justicia.

^3 Podrá temblar la tierra con todos sus habitantes, pero yo mantendré firmes sus bases.

^4 A los orgullosos les mando que no se crean tan importantes; a los malvados les ordeno que no sean orgullosos,

^5 que no presuman de su poder ni se sientan superiores.

^6 Los elogios no vienen del este, ni del oeste ni del sur;

^7 vienen de Dios, que es el juez. A unos les quita el poder, y a otros se lo da.

^8 Dios está muy enojado y está listo para castigar. Cuando pierda la paciencia, dará rienda suelta a su enojo y todos los malvados de la tierra tendrán su merecido.

^9 Yo siempre hablaré del Dios de Israel, y le cantaré himnos.

^10 Dios acabará con el poder de todos los malvados, pero aumentará el poder de los justos.

76

Himno de Asaf. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse acompañado de instrumentos de cuerda.

^1 En Judá se conoce a Dios; en Israel se reconoce su fama.

^2 En Jerusalén se halla su templo; allí estableció su residencia.

^3 Allí Dios hace pedazos todas las armas de guerra.

4-6 Dios de Israel, tú eres un Dios maravilloso; eres más grande que las montañas eternas. Todos los hombres de guerra se quedaron sin sus armas; cayeron en el campo de batalla. Ninguno de esos valientes pudo siquiera defenderse. Cuando tú los reprendiste, su poder militar se derrumbó.

^7 Sólo tú inspiras temor. Cuando tu furia se desata, no hay quién pueda hacerte frente.

8-9 Cuando tú, Dios mío, decidiste hacerles justicia a todos los pobres de la tierra, dictaste tu sentencia desde el cielo, y la tierra, temerosa, prefirió guardar silencio.

^10 Cuando te enojas, hasta el hombre más furioso; se rinde ante ti y te alaba.

^11 Cumplámosle a nuestro Dios todas nuestras promesas; y ustedes, naciones vecinas, tráiganle ofrendas al Dios admirable;

^12 él humilla a los gobernantes y hace que tiemblen de miedo todos los reyes de la tierra.

77

Himno de Asaf. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse al estilo musical de Jedutún.

^1 A Dios dirijo mis ruegos, para que me escuche.

^2 En los momentos más difíciles, siempre busco a Dios. Con las manos levantadas me paso la noche orando, aunque ni esto me consuela.

^3 Cuando pienso en Dios, me siento desalentado y me dan ganas de llorar.

^4 ¡Dios me hace perder el sueño! ¡Estoy tan confundido que no sé qué decir!

5-6 Por las noches me pongo a pensar; recuerdo los tiempos pasados, los años que se han ido, y entonces me pregunto:

7-9 ¿Estará rechazándonos Dios de una vez y para siempre? ¿Habrá dejado de amarnos? ¿Tan enojado está con nosotros que ya no nos tiene compasión? ¿Dejará de tratarnos con bondad? ¿Se habrán agotado las promesas que se comprometió a cumplir? ¿Se habrá olvidado de que es un Dios bueno?

^10 Y yo mismo me contesto: ¡Qué doloroso es darse cuenta de que Dios ya no es el mismo, que ya no nos trata como antes!

^11 ¡Vale más que me acuerde de sus grandes hechos y de sus maravillas pasadas!

^12 ¡Vale más que me acuerde de sus obras maravillosas!

^13 Dios mío, ¡No hay Dios tan grande como tú! ¡Todo lo que haces es perfecto!

^14 Tú eres el Dios que hace milagros, que muestra su poder entre los pueblos.

^15 Con tu brazo poderoso diste libertad a tu pueblo Israel.

^16 Dios mío, el agua se agitó al verte; ¡el mismo mar profundo se estremeció con violencia!

^17 Por todo el espacio del cielo retumbaron los relámpagos, y las nubes soltaron su lluvia.

^18 En medio del torbellino retumbó tu voz de trueno, y la luz de tus relámpagos iluminó el mundo; entonces tembló la tierra.

^19 Hiciste un camino en el mar; te abriste paso entre las aguas, pero nadie vio jamás tus huellas.

^20 Por medio de Moisés y de Aarón fuiste guiando a tu pueblo, como guía el pastor a sus ovejas.

78

Himno de Asaf.

^1 Pueblo mío, escucha mis enseñanzas; atiende a mis palabras.

^2 Te hablaré por medio de ejemplos, y te explicaré los misterios del pasado.

^3 Son cosas que ya conocemos pues nuestros padres nos las contaron.

^4 Pero nuestros hijos deben conocerlas; debemos hablarles a nuestros nietos del poder de Dios y de sus grandes acciones; ¡de las maravillas que puede realizar!

^5 Dios fijó una ley permanente para su pueblo Israel, y a nuestros abuelos les ordenó instruir en ella a sus hijos,

^6 para que ellos, a su vez, nos instruyeran a nosotros y a las futuras generaciones que todavía no han nacido.

^7 Así confiaremos en Dios, tendremos presentes sus grandes hechos y cumpliremos sus mandamientos.

^8 Así no seremos rebeldes, como lo fueron nuestros abuelos: tan malvados eran sus pensamientos que Dios no podía confiar en ellos.

^9 Los israelitas eran buenos guerreros, pero se acobardaron y no entraron en batalla.

^10 No cumplieron su compromiso con Dios, ni siguieron sus enseñanzas.

11-12 Cuando estaban en Egipto, en la región de Soan, vieron las grandes maravillas que Dios realizó ante sus ojos, pero no las tomaron en cuenta.

^13 Dios partió el mar en dos, y para que ellos pudieran cruzar, mantuvo las aguas firmes como paredes.

^14 De día, los guiaba con una nube; de noche, los alumbraba con un fuego.

15-16 Cuando llegaron al desierto, Dios partió en dos una piedra; ¡de ella hizo que brotaran verdaderos torrentes de agua, y así apagaron su sed!

^17 Pero nuestros abuelos volvieron a pecar contra Dios: ¡en pleno desierto se pusieron en contra del Dios altísimo!

^18 Se les metió en la cabeza poner a Dios a prueba, y le pidieron comida a su antojo.

^19 Hablaron mal de Dios, y hasta llegaron a decir: Aquí en el desierto Dios no puede darnos de comer.

^20 Es verdad que golpeó una piedra y que hizo que brotaran grandes torrentes de agua, ¡pero no podrá alimentarnos! ¡No va a poder darnos carne!

^21 Cuando Dios oyó lo que decían, se encendió su enojo contra ellos,

^22 pues no confiaron en él ni creyeron que podría ayudarlos.

23-24 Dios, desde el alto cielo, les dio una orden a las nubes, y del cielo llovió comida: Dios les dio a comer maná, que es el pan del cielo.

^25 Dios les mandó mucha comida, y aunque eran gente insignificante comieron como los ángeles.

^26 Luego, con su poder Dios hizo que desde el cielo soplaran vientos encontrados.

^27 ¡Dios hizo que les lloviera carne como si les lloviera polvo! ¡Les mandó nubes de pájaros, tantos como la arena del mar!

^28 Dios dejó caer esos pájaros dentro y fuera del campamento,

^29 y la gente se hartó de comer, pues Dios les cumplió su capricho.

^30 No les duró mucho el gusto: todavía tenían la comida en la boca

^31 cuando Dios se enojó contra ellos. ¡Les quitó la vida a sus hombres más fuertes! ¡Hirió de muerte a los mejores israelitas!

^32 Pero ellos siguieron pecando; dudaron del poder de Dios.

^33 Por eso Dios les quitó la vida; ¡les envió una desgracia repentina, y acabó con su existencia!

^34 Ellos sólo buscaban a Dios cuando él los castigaba; sólo así se arrepentían y volvían a obedecerlo;

^35 sólo entonces se acordaban del Dios altísimo, su protector y libertador.

36-37 Nunca le decían la verdad; nunca le fueron sinceros ni cumplieron fielmente su pacto.

^38 Pero Dios, que es compasivo, les perdonó su maldad y no los destruyó. Más de una vez refrenó su enojo,

^39 pues tomó en cuenta que eran simples seres humanos; sabía que son como el viento que se va y no vuelve.

^40 Muchas veces, en el desierto, se rebelaron contra Dios y lo hicieron ponerse triste.

^41 Muchas veces lo pusieron a prueba; ¡hicieron enojar al santo Dios de Israel!

^42 No se acordaron del día cuando Dios, con su poder, los libró de sus enemigos.

^43 Tampoco recordaron los grandes milagros que Dios hizo en Egipto,

^44 cuando convirtió en sangre todos los ríos egipcios, y el agua no se podía beber.

^45 Les mandó moscas y ranas, que todo lo destruían;

^46 dejó que los saltamontes acabaran con todos sus sembrados;

^47 destruyó sus viñas con granizo, y sus higueras, con inundaciones;

^48 dejó que los rayos y el granizo acabaran con sus vacas y sus ovejas.

^49 Dios estaba tan enojado que los castigó con dureza; les mandó todo un ejército de mensajeros de muerte;

^50 dio rienda suelta a su enojo y les mandó un castigo mortal; ¡no les perdonó la vida!

^51 En cada familia egipcia hirió de muerte a los hijos mayores.

^52 Pero a su pueblo lo guió y lo llevó por el desierto, como guía el pastor a sus ovejas;

^53 les dio seguridad para que no tuvieran miedo, pero hizo que a sus enemigos se los tragara el mar.

^54 Dejó que su pueblo ocupara toda la tierra prometida, la cual ganó con su poder.

^55 Conforme avanzaban los israelitas, Dios echaba fuera a las naciones, y a Israel le entregó las tierras de esos pueblos. ¡Fue así como los israelitas se establecieron allí!

^56 Pero pusieron a Dios a prueba: se opusieron al Dios altísimo y desobedecieron sus mandatos;

^57 no eran dignos de confianza; se portaron igual que sus padres, pues traicionaron a Dios y no le fueron fieles.

58-59 Dios se puso muy furioso y rechazó del todo a Israel; se sintió traicionado pues adoraron a dioses falsos y les construyeron santuarios.

^60 Por eso Dios abandonó Siló, que era donde vivía en este mundo;

^61 ¡dejó que el cofre del pacto, que era el símbolo de su poder, cayera en manos enemigas!

^62 Tanto se enojó con su pueblo que los hizo perder sus batallas.

^63 El fuego acabó con sus muchachos, las novias no tuvieron fiesta de bodas,

^64 sus sacerdotes perdieron la vida, y sus viudas no les guardaron luto.

^65 Pero Dios despertó, como quien despierta de un sueño, y dando rienda suelta a su furia

^66 puso en retirada a sus enemigos; ¡para siempre los dejó en vergüenza!

^67 Se negó a favorecer a los de la tribu de Efraín,

^68 pero eligió a la tribu de Judá y a su amada Jerusalén.

^69 En lo alto del monte Sión construyó su templo: alto como los cielos, y firme para siempre, como la tierra.

70-71 Dios prefirió a David, que era su hombre de confianza, y lo quitó de cuidar ovejas para que cuidara a Israel, que es el pueblo de Dios.

^72 Y David fue un gobernante inteligente y sincero.

79

Himno de Asaf.

^1 Dios nuestro, naciones enemigas nos han invadido, han entrado en tu santo templo y han dejado en ruinas a Jerusalén.

^2 Mataron a tus fieles servidores, y echaron sus cadáveres al campo para que los devoren los buitres y las bestias salvajes.

^3 Por toda Jerusalén derramaron la sangre de los muertos, y a los muertos nadie los entierra.

^4 Los pueblos vecinos se burlan de nosotros; ¡somos el blanco de sus burlas!

^5 Dios nuestro, ¿cuánto más tendremos que esperar? ¿Vas a estar siempre enojado y ardiendo de enojo, como el fuego?

^6 ¡Enójate entonces con las naciones que no quieren reconocerte! ¡Enójate con los reinos que no te reconocen como Dios!

^7 A Israel lo han destruido; al país lo han dejado en ruinas.

^8 No nos tomes en cuenta los pecados del pasado; ¡muéstranos tu amor y ven pronto a nuestro encuentro, pues grande es nuestra miseria!

^9 Dios y salvador nuestro, ¡ayúdanos! Por lo grandioso que eres, ¡líbranos y perdona nuestros pecados!

^10 ¿Por qué tienen que decirnos las naciones enemigas: Dios ya los ha abandonado? ¿No ves que han matado a tu pueblo y han derramado su sangre? ¡Cóbrales su muerte! ¡Haz que esas malvadas naciones sufran la muerte en carne propia, y a nosotros, déjanos ser testigos!

^11 Escucha, por favor, las quejas de los prisioneros, y salva con tu gran poder a los condenados a muerte.

^12 Dios nuestro, haz que nuestros vecinos sufran en carne propia las ofensas que te han hecho.

^13 Nosotros somos tu pueblo, y siempre te alabaremos; ¡siempre te cantaremos alabanzas!

80

Himno de Asaf. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía Los lirios del pacto.

1-2 Dios y Pastor nuestro, tú guiaste como a un rebaño a tu pueblo Israel, tú reinas entre los querubines, ¡ahora escúchanos! ¡Hazte presente y muestra tu poder a las tribus de Efraín, de Manasés y de Benjamín! ¡Ven a salvarnos!

^3 Dios nuestro, ¡cambia nuestra triste situación! ¡Muéstranos tu bondad y sálvanos!

^4 Dios nuestro, Señor del universo, ¿hasta cuándo, por tu enojo, no atenderás la oración de tu pueblo?

^5 En vez de comida, nos has dado el pan amargo que nuestras lágrimas amasaron; en vez de bebida, has hecho que nos bebamos nuestras propias lágrimas.

^6 Has hecho que nuestros vecinos se burlen de nosotros; ¡nos ven, y se ríen de nosotros!

^7 Dios del universo, ¡cambia nuestra triste situación! ¡Muéstranos tu bondad y sálvanos!

^8 Nosotros somos como una vid que trajiste de Egipto, y para plantarnos en esta tierra echaste fuera a las naciones;

^9 una vez limpio el terreno, nosotros echamos raíces y nos extendimos por todo el país.

^10 De tal manera crecimos que llegamos a poblar las montañas; ¡extendimos nuestro dominio hasta las montañas del Líbano!

^11 Nuestra frontera oriental llegó hasta el río Éufrates; nuestra frontera occidental llegó hasta el mar Mediterráneo.

12-14 Dios del universo, ¿por qué dejaste a tu vid sin tu protección? Todos nuestros enemigos pasan y nos hacen daño; ¡nos devoran como fieras! ¡Deja ya de castigarnos! ¡Asómate desde el cielo y muéstranos tu cariño!

^15 ¡Tú mismo nos plantaste! ¡Tú mismo nos cuidaste!

^16 El enemigo nos ha derrotado; le ha prendido fuego a nuestras ciudades. ¡Repréndelos, destrúyelos!

^17 Pero no dejes de apoyar al pueblo en quien confías, al pueblo que has fortalecido;

^18 así, no nos apartaremos de ti. ¡Danos vida, y te alabaremos!

^19 Dios nuestro, Señor del universo, ¡cambia nuestra triste situación! ¡Muéstranos tu bondad y sálvanos!

81

Himno de Asaf. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía que se canta al exprimir las uvas.

^1 ¡Lancen gritos de alabanza para Dios! ¡Él es nuestra fortaleza! ¡Canten llenos de alegría al Dios de Israel!

^2 ¡Canten himnos! ¡Toquen la pandereta, el arpa y la lira!

^3 Toquen las trompetas en las fiestas de luna nueva, y en la fiesta de luna llena, que es nuestra fiesta principal.

4-5 Así lo ordenó el Dios de Israel cuando salió para atacar a Egipto. Escucho la voz de Dios y no entiendo lo que dice:

^6 Te he quitado de los hombros la carga que llevabas; ya no tienes que cargar esos ladrillos tan pesados.

^7 Cuando estabas angustiado, me llamaste y te libré; te respondí desde la oscura nube donde estaba yo escondido; junto al manantial de Meribá puse a prueba tu fe.

^8 Israel, pueblo mío, escucha mis advertencias; ¡cómo quisiera que me escucharas!

^9 No tengas dioses extranjeros ni los adores.

^10 Yo soy tu Dios; yo te saqué de Egipto. Dime qué quieres comer, y te lo daré de sobra.

^11 Pero mi pueblo Israel no quiso prestarme atención.

^12 Por eso los dejé que hicieran lo que les diera la gana.

^13 ¡Cómo me gustaría que mi pueblo me escuchara! ¡Cómo quisiera que Israel hiciera lo que yo quiero!

^14 ¡En muy poco tiempo derrotaría yo a sus enemigos y los aplastaría con mi poder!

^15 Los que ahora me odian se rendirían ante mí, y yo los castigaría para siempre.

^16 En cambio, a mi pueblo le daría el mejor trigo y de los panales que están en la roca sacaría miel y lo dejaría satisfecho.

82

Himno de Asaf.

^1 Dios preside el tribunal del cielo, y dicta su sentencia contra los dioses allí reunidos:

^2 ¿Hasta cuándo seguirán ustedes siendo injustos en sus juicios, y defendiendo a los malvados?

^3 ¡Defiendan a los huérfanos y a los indefensos! ¡Háganles justicia a los pobres y a los necesitados!

^4 ¡Libren del poder de los malvados a los pobres e indefensos!

^5 Los malvados no saben nada ni entienden nada; ¡vagan perdidos en la oscuridad! Eso hace que se estremezcan todas las bases de este mundo.

^6 Ya les he dicho que ustedes son dioses, que son hijos del Dios Altísimo;

^7 pero acabarán como todos los hombres: ¡morirán como todos los gobernantes!

^8 Dios nuestro, ¡ven a gobernar el mundo! ¡Tuyas son todas las naciones!

83

Himno de Asaf.

^1 Dios mío, Dios mío, no guardes silencio; no te quedes callado y sin hacer nada.

^2 ¡Fíjate en tus enemigos: mira cómo se alborotan! ¡Fíjate en los que no te quieren: mira cómo te desafían!

^3 Hacen planes contra tu pueblo amado, con intenciones de hacerle daño,

^4 y hasta se atreven a decir: ¡Vamos a destruirlos por completo! ¡Jamás volverá a mencionarse el nombre de Israel!

5-8 Los ejércitos de muchos pueblos se han puesto de acuerdo para hacerte la guerra: se han juntado Edom, Moab, Asiria y las tribus del desierto; a ellos se han unido los ejércitos de Guebal, Amón, Amalec, Tiro y Filistea.

^9 ¡Acaba con ellos, como acabaste con Madián! ¡Acaba con ellos, como acabaste con Sísara y Jabín a orillas del río Quisón!

^10 Ellos fueron derrotados en Endor, y quedaron tendidos en el suelo, tirados como el estiércol.

^11 ¡Acaba con su gente de importancia, como acabaste con Oreb y con Zeeb! ¡Acaba con todos sus jefes, como acabaste con Zalmuná y Zébah,

^12 que pensaban adueñarse de nuestras valiosas tierras!

^13 Dios mío, haz que el viento se los lleve como se lleva a la paja.

14-15 ¡Persíguelos con tus tormentas! ¡Espántalos con tus tempestades! ¡Sé como las llamas de fuego que acaban con cerros y bosques!

^16 Dios mío, ¡llénalos de vergüenza, para que te reconozcan como Dios!

^17 ¡Derrótalos para siempre! ¡Derrótalos y acaba con ellos!

^18 ¡Así conocerán tu poder, y sabrán que sólo tú gobiernas sobre toda la tierra!

84

Himno de la Escuela de música de Coré. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse con la melodía que se canta al exprimir las uvas.

^1 Dios del universo, ¡qué bello es tu templo, la casa donde vives!

^2 Deseo con toda el alma estar en los patios de tu templo; ¡me muero por llegar a ellos! Tú eres el Dios de la vida, por eso te canto alegre con todas las fuerzas de mi corazón.

^3 Mi Dios y rey, Dios del universo, cerca de tu altar gorriones y golondrinas hallan lugar para sus nidos y allí ponen a sus polluelos.

^4 ¡Qué felices son los que viven en tu templo! ¡Nunca dejan de alabarte!

^5 ¡Qué felices son los que de ti reciben fuerzas, y de todo corazón desean venir hasta tu templo!

^6 Cuando cruzan el valle del Llanto, lo convierten en manantial; hasta las lluvias tempranas cubren el valle con sus bendiciones.

^7 Mientras más avanzan, más fuerzas tienen, y cuando llegan a tu templo te contemplan a ti, el Dios verdadero.

^8 Dios mío, ¡atiéndeme! Dios de Israel, Dios del universo, ¡escucha mi oración!

^9 Dios y protector nuestro, muéstranos tu bondad, pues somos tu pueblo elegido.

^10 Prefiero pasar un día en tu templo que estar mil días lejos de él; prefiero dedicarme a barrer tu templo que convivir con los malvados.

^11 Señor y Dios nuestro, tú nos das calor y protección; nos das honor y gloria. Tu bondad no tiene medida para los que siempre hacen lo bueno.

^12 Dios del universo, ¡bendice a los que en ti confían!

85

Himno de la Escuela de música de Coré.

^1 Dios mío, tú has sido bondadoso con esta tierra tuya: le devolviste a Israel su antigua felicidad,

^2 le perdonaste a tu pueblo su maldad y sus pecados,

^3 ¡tu enojo con ellos se calmó!

^4 Dios y salvador nuestro, deja ya de enojarte con nosotros, y devuélvenos la felicidad.

^5 ¿Acaso para siempre vas a estar enojado con nosotros?

^6 Estamos como muertos; ¡devuélvenos la vida! Nosotros somos tu pueblo; de ti esperamos alegría.

^7 Dios mío, danos muestras de tu amor y bríndanos tu ayuda.

^8 Dejemos de hacer locuras y obedezcamos a Dios. Recordemos que somos suyos, y que él nos ha prometido paz.

^9 Dios está siempre cerca para salvar a quienes lo honran, y para que su poder nunca nos abandone.

^10 El amor y la lealtad, la paz y la justicia, sellarán su encuentro con un beso.

^11 La lealtad brotará de la tierra, y la justicia se asomará desde el cielo;

^12 Dios nos dará bienestar, nuestra tierra dará buenas cosechas,

^13 y la justicia, como mensajera, anunciará la llegada de Dios.

86

Oración de David.

^1 Dios mío, yo soy muy pobre y humilde, pero te ruego que me atiendas. ¡Respóndeme!

^2 Sálvame la vida, pues te he sido fiel. Tú eres mi Dios; sálvame, pues tuyo soy y en ti he puesto mi confianza.

^3 Dios mío, ten compasión de mí, pues a todas horas te llamo.

^4 Yo estoy a tu servicio; alégrame la vida, pues a ti dirijo mis ruegos.

^5 Dios mío, tú eres bueno y sabes perdonar; ¡qué grande es tu amor por los que te buscan!

^6 Dios mío, ¡atiende mi oración, presta atención a mis ruegos!

^7 Cuando estoy angustiado, te llamo y tú me respondes.

^8 Dios mío, no hay entre todos los dioses un Dios como tú, que haga lo que tú haces.

^9 Todas las naciones que tú hiciste vendrán a adorarte y alabarte.

^10 ¡Sólo tú eres imponente! ¡Sólo tú haces grandes maravillas!

^11 Dios mío, yo quiero hacer siempre lo que tú ordenes; ¡enséñame a hacerlo! Pon en mí este único deseo: ¡adorarte sólo a ti!

^12 Mi Señor y Dios, yo quiero alabarte siempre con todo el corazón.

^13 Tanto me amas que no me dejas morir.

^14 Dios mío, una banda de asesinos que presume de su maldad me ataca y quiere matarme. No quieren nada contigo.

^15 Pero tú, mi Dios, eres bondadoso y compasivo; no te enojas fácilmente, y tu amor es siempre el mismo.

^16 Dirige a mí tu mirada y tenme compasión. Soy tu servidor más humilde, ¡concédeme tu fuerza y ven a salvarme!

^17 Haz que mi vida refleje lo bueno que eres tú. Quedarán en ridículo mis enemigos cuando vean que tú me das ayuda y consuelo.

87

Himno de la Escuela de música de Coré.

^1 Dios mismo fundó la ciudad de Jerusalén sobre su montaña.

^2 No hay en todo Israel otra ciudad más amada por Dios que la ciudad de Jerusalén.

^3 Ciudad de Dios, de ti se dicen cosas muy bellas.

4-5 Dios ha dicho: Entre los pueblos que me adoran se encuentran Egipto y Babilonia, Tiro, Etiopía y Filistea. La gente de esas naciones dirá: «¡Conocí a Dios en Jerusalén!». Y lo mismo dirán los del monte Sión. Yo, el Dios altísimo, fundé Jerusalén con mis propias manos.

^6 En mi lista de naciones, yo mismo escribí: «Toda esta gente me conoció en Jerusalén».

^7 Y entre cantos y danzas, esas naciones dirán: Conocimos a Dios en Jerusalén.

88

Himno de la Escuela de música de Coré, compuesto por Hemán el ezraíta. Instrucciones para el director del coro: Este himno deberá cantarse como un lamento.

^1 Dios mío, tú eres mi salvador; día y noche pido tu ayuda.

^2 Permite que mi oración llegue a tu presencia; ¡presta atención a mis ruegos!

^3 Sufro tantas calamidades que estoy al borde de la muerte.

4-5 ¡Parece que ya no tengo remedio! ¡Hasta hay quienes me dan por muerto! Parezco un cadáver ya enterrado, al que nadie toma en cuenta porque la muerte se lo llevó.

^6 Es como si estuviera en el barranco más oscuro.

^7 El golpe de tu furia ha caído sobre mí; es como una inmensa ola que me ha hecho naufragar.

^8 Por ti he perdido a mis amigos; me consideran repugnante. Es como si estuviera preso y no encontrara la salida.

^9 Es tan grande mi tristeza que se llenan de lágrimas mis ojos. Hacia ti, Dios mío, tiendo los brazos, y te llamo a todas horas.

^10 Si realizas un milagro, ¿te darán gracias los muertos? ¡Claro que no!

^11 Allá en el sepulcro, donde termina la vida, no hay quien hable de tu amor ni de tu fidelidad.

^12 Allá en las tinieblas, donde todo se olvida, nadie sabe de tus milagros ni de tus actos de justicia.

13-14 Dios mío, todas las mañanas te busco en oración; ¡yo te ruego que me ayudes! ¿Por qué me rechazas? ¿Por qué me das la espalda?

^15 Desde que era joven he sufrido mucho; ¡he estado a punto de morir! Soy víctima de tus castigos, ¡y ya no puedo más!

16-17 Sobre mí recayó tu enojo; me tienes derrotado; tus ataques me rodean a todas horas y me tienen cercado por completo, como las olas del mar.

^18 Por ti ya no tengo amigos; me he quedado sin familia. ¡Ya sólo me queda esta terrible oscuridad!

89

Himno de Etán el ezraíta.

1-2 Dios mío, siempre alabaré tu gran amor, que nunca cambia; siempre hablaré de tu fidelidad, ¡tan firme como el cielo!

^3 Tú hiciste un pacto con David, el rey que tú elegiste; le prometiste bajo juramento:

^4 Cuando hayas muerto, uno de tus descendientes reinará siempre en tu lugar.

5-7 Dios mío, los cielos te alaban por tus grandes hechos; todos los ángeles del cielo hablan de tu fidelidad y sólo a ti te honran. Eres un Dios incomparable; ¡eres grande y maravilloso entre los dioses!

^8 Señor y Dios del universo, ¡no hay Dios como tú, tan fiel y poderoso!

^9 Tú dominas el mar embravecido, y calmas sus olas agitadas.

^10 Aplastaste al monstruo del mar, y con tu brazo poderoso derrotaste a tus enemigos.

^11 Tuyo es el cielo, tuya es también la tierra; tú creaste el mundo y todo lo que hay en él.

^12 Tú creaste el norte y el sur; los montes Tabor y Hermón te alaban con alegría.

^13 Muy grande es tu poder para realizar grandes hazañas; ¡levantas la mano derecha en señal de victoria!

^14 Tú gobiernas con justicia y rectitud, pero sobre todas las cosas, nos demuestras tu constante amor.

15-16 Dios mío, tú bendices y das honra al pueblo que te alaba, que acepta tu dirección y se alegra en tu justicia.

^17 De ti recibimos grandeza y poder; por tu bondad aumentas nuestra fuerza.

^18 Dios de Israel, tú eres nuestro rey y nos das tu protección.

19-20 Una vez hablaste con nosotros, que somos tu pueblo fiel, y nos dijiste: En mi pueblo hay un valiente; es el mejor de todos los jóvenes. Es David, mi servidor. Yo le he brindado mi ayuda y le he dado el más alto honor: ¡lo he declarado rey de Israel!

^21 Con mi brazo poderoso lo sostendré y le daré fuerzas.

^22 Sus enemigos no podrán vencerlo, ni lo dominarán los malvados.

^23 Yo destruiré a sus enemigos, y acabaré con quienes lo odian; ¡los borraré de su vista!

^24 Mi amor por él siempre será el mismo, y yo aumentaré su poder.

^25 Su dominio se extenderá del mar Mediterráneo a la Mesopotamia.

^26 Él me dirá: «Tú eres mi Padre y me proteges; eres mi Dios y salvador».

^27 Yo le concederé los derechos que merece todo hijo mayor: lo pondré por encima de todos los reyes del mundo.

^28 Mi amor por él nunca cambiará, ni faltaré a la promesa que le hice.

^29 Mientras el cielo exista, siempre lo mantendré en el trono; lo mismo haré con sus descendientes que reinarán en su lugar.

^30 Pero si ellos no cumplen con mis leyes y enseñanzas,

^31 sino que se burlan de ellas,

^32 castigaré su maldad y les daré su merecido.

^33 Sin embargo, mi amor por David siempre será el mismo.

^34 Jamás faltaré a mi pacto; siempre le cumpliré mis promesas.

^35 A David le hice una promesa, y juro por mí mismo que la cumpliré.

36-37 Siempre reinará en su lugar uno de sus descendientes. Mientras el sol y la luna existan, su reinado permanecerá.

38-39 Pero te has enojado con David, el rey que tú mismo elegiste; has arrojado al suelo su corona, has roto tu pacto con él y lo has abandonado.

^40 Has derribado y dejado en ruinas las murallas que protegen a Jerusalén.

^41 Todos los que pasan, algo se llevan; ¡somos la burla de nuestros vecinos!

^42 Los enemigos de David están felices porque ahora tienen más poder,

^43 pues dejaste sin filo su espada y no lo apoyaste en la batalla;

^44 pusiste fin a su esplendor, y arrojaste al suelo su corona;

^45 le quitaste años de vida y lo cubriste de vergüenza.

^46 Dios mío, ¿vas a estar siempre escondido? ¿Vas a estar siempre enojado?

47-48 ¿En qué estabas pensando cuando creaste al ser humano? Nos has dado una vida muy corta, y de la muerte nadie se libra.

^49 ¿Qué pasó con ese amor que al principio le juraste a David? ¡Tú dijiste que nunca cambiarías!

^50 Dios mío, ¡todos se burlan de nosotros! ¡Tenemos que aguantar las ofensas de mucha gente!

^51 Tus enemigos nos ofenden; ¡a cada paso insultan a tu pueblo!

^52 Dios mío, ¡bendito seas por siempre! Así sea.

90

Oración de Moisés.

^1 Dios nuestro, ¡tú siempre has sido nuestra casa!

^2 Desde siempre y hasta siempre, desde antes de que crearas las montañas, la tierra y el mundo, tú has sido nuestro Dios.

^3 Tú marcas el fin de nuestra existencia cuando nos ordenas volver al polvo.

^4 Para ti, mil años pasan pronto; pasan como el día de ayer, pasan como unas horas de la noche.

^5 Nuestra vida es como un sueño del que nos despiertas al amanecer. Somos como la hierba:

^6 comienza el día, y estamos frescos y radiantes; termina el día, y estamos secos y marchitos.

^7 Si te enojas, nos asustas; si te enfureces, nos destruyes.

^8 Tú conoces nuestros pecados, aun los más secretos.

^9 Si te enojas, termina nuestra vida; los años se nos escapan como se escapa un suspiro.

^10 Si las fuerzas nos ayudan, podemos vivir setenta años, y aun llegar a los ochenta; pero no tiene sentido que vivamos tanto tiempo: esa vida de angustias y problemas pasa pronto, lo mismo que nosotros.

^11 La fuerza de tu furia nadie ha llegado a conocerla. ¡Es tan grande tu enojo como el temor que nos inspiras!

^12 Enséñanos a pensar cómo vivir para que nuestra mente se llene de sabiduría.

^13 Dios nuestro, ¿hasta cuándo vas a abandonarnos? ¡Vuelve a ser nuestro Dios! ¡Compadécete de nosotros pues somos tu pueblo!

^14 ¡Permítenos comenzar el día llenos de tu amor, para que toda la vida cantemos llenos de alegría!

^15 Ya hemos tenido días de tristeza y muchos años de aflicción; ¡devuélvenos esa alegría perdida!

^16 ¡Permite que nosotros y nuestros hijos podamos ver tu grandeza y tu poder!

^17 Dios nuestro, ¡muéstranos tu bondad, y bendice nuestro trabajo! ¡Sí, bendice nuestro trabajo!

91

SALMO 91 (90)

^1 Vivamos bajo el cuidado del Dios altísimo; pasemos la noche bajo la protección del Dios todopoderoso.

^2 Él es nuestro refugio, el Dios que nos da fuerzas, ¡el Dios en quien confiamos!

^3 Sólo él puede librarnos de los peligros ocultos y de enfermedades mortales;

^4 sólo bajo su protección podemos vivir tranquilos, pues nunca deja de cuidarnos.

^5 Ni de día ni de noche tendremos que preocuparnos de estar en peligro de muerte.

^6 Ni en las sombras de la noche, ni a plena luz del día, nos caerá desgracia alguna.

^7 Tal vez a nuestra izquierda veamos caer miles de muertos; tal vez a nuestra derecha veamos caer diez mil más, pero a nosotros nada nos pasará.

^8 Con nuestros propios ojos veremos cómo los malvados reciben su merecido.

^9 El Dios altísimo es nuestro refugio y protección.

^10 Por eso ningún desastre vendrá sobre nuestros hogares.

^11 Dios mismo les dirá a sus ángeles que nos cuiden por todas partes.

^12 Los ángeles nos llevarán en brazos para que no tropecemos con nada;

^13 andaremos entre leones y serpientes, ¡y los aplastaremos!

^14 Dios dice: Mi pueblo me ama y me conoce; por eso yo lo pondré a salvo.

^15 Cuando me llame, le responderé y estaré con él en su angustia; lo libraré y lo llenaré de honores,

^16 le daré muchos años de vida, y lo haré gozar de mi salvación.

92

Himno para cantarlo el día de reposo.

^1 Dios altísimo, ¡qué bueno es poder alabarte y cantarte himnos!

^2 ¡Qué bueno es poder alabar tu amor y tu fidelidad!

^3 Día y noche te alabaré con música de arpas y liras.

4-5 Dios mío, quiero gritar de alegría por todo lo que has hecho; todo lo que haces es impresionante y me llena de felicidad. Tus pensamientos son tan profundos

^6 que la gente ignorante ni los conoce ni los entiende.

^7 Aunque los malvados y los malhechores se multiplican por todas partes, un día serán destruidos para siempre.

^8 Sólo tú, mi Dios, reinas por siempre en el cielo.

^9 ¡Tus enemigos serán destruidos! ¡Todos los malhechores serán derrotados!

^10 Tú has llenado mi vida de poder; de ti he recibido un trato especial,

^11 y he podido presenciar la derrota de mis enemigos.

12-13 Dios nuestro, en tu presencia la gente buena crece y prospera como palmeras bien plantadas, ¡como los cedros del Líbano!

^14 Vivirán muchos años, se mantendrán sanos y fuertes.

^15 Siempre hablarán de tu justicia y de tu constante protección.

93

SALMO 93 (92)

^1 Dios mío, tú eres nuestro rey. Has mostrado tu majestad, tu grandeza y tu poder. Has afirmado el mundo, y jamás se moverá.

^2 Desde el principio eres rey; tú siempre has existido.

^3 Dios mío, se revuelven los ríos, se levantan las olas, ¡se agitan los mares!

^4 Pero tú, en el cielo, te muestras más poderoso que el rugido de los mares; ¡más poderoso que las olas del mar!

^5 Dios mío, tus leyes tienen valor permanente. Tu presencia da a tu templo una belleza sin igual.

94

SALMO 94 (93)

1-2 Dios mío, tú eres el juez de la tierra; ¡hazte presente, entra en acción, y castiga a los culpables! ¡Dales su merecido a los orgullosos!

^3 Dios mío, ¡basta ya de malvados, basta ya de sus burlas!

^4 Todos ellos son malhechores; ¡son unos habladores y orgullosos! ¡Se creen la gran cosa!

^5 Aplastan y afligen a tu pueblo elegido:

^6 matan a las viudas, asesinan a los huérfanos, masacran a los refugiados,

^7 y aun se atreven a decir: El Dios de Israel no se da cuenta de nada.

^8 Gente torpe, quiero que entiendan esto; ¿cuándo van a comprenderlo?

^9 Si Dios nos dio la vista y el oído, ¡de seguro él puede ver y oír!

^10 ¡Cómo no va a castigar el que corrige a las naciones! ¡Como no va a saber el que nos instruye a todos!

^11 ¡Bien sabe nuestro Dios las tonterías que se nos ocurren!

^12 Mi Dios, tú bendices a los que corriges, a los que instruyes en tu ley,

^13 para que enfrenten tranquilos los tiempos difíciles; en cambio, a los malvados se les echará en la tumba.

^14 Tú, mi Dios, jamás abandonarás a tu pueblo.

^15 Los jueces volverán a ser justos, y la gente honrada los imitará.

^16 Cuando los malvados me atacaron, nadie se levantó a defenderme; ¡nadie se puso de mi parte y en contra de los malhechores!

^17 Si tú no me hubieras ayudado, muy pronto habría perdido la vida;

^18 pero te llamé al sentir que me caía, y tú, con mucho amor, me sostuviste.

^19 En medio de mis angustias y grandes preocupaciones, tú me diste consuelo y alegría.

^20 Tú no puedes ser amigo de gobernantes corruptos, que violan la ley y hacen planes malvados.

^21 Esa clase de gobernantes siempre está haciendo planes contra la gente honrada, y dicta sentencia de muerte contra la gente inocente.

22-23 Esa gente es tan malvada que acabarás por destruirla. Pero tú, mi Dios, eres mi más alto escondite; ¡eres como una roca en la que encuentro refugio!

95

SALMO 95 (94)

^1 ¡Vamos, cantemos con alegría! ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Él nos salva y nos protege!

^2 ¡Vayamos a darle gracias! ¡Cantémosle himnos de alabanza!

^3 Nuestro Dios es poderoso, ¡es el rey de todos los dioses!

^4 Nuestro Dios tiene en sus manos lo más profundo de la tierra; suyas son las montañas más altas.

^5 Suyos son el mar y la tierra, pues él mismo los creó.

^6 ¡Vamos, adoremos de rodillas a nuestro Dios y creador!

^7 Pertenecemos a Dios; nosotros somos su pueblo. Él es nuestro pastor, y nosotros somos su rebaño; ¡estamos bajo su cuidado! Si hoy escuchamos su voz,

^8 no seamos tercos, como cuando nos rebelamos en el desierto, cerca de Masá.

^9 Dios dice: En aquella ocasión, sus antepasados me pusieron a prueba, a pesar de que vieron lo que hice.

^10 Durante cuarenta años estuve muy enojado contra ellos, y al fin les hice ver que vivían en el error, pues no obedecían mis mandamientos.

^11 Por eso, ya enojado decidí: «No voy a permitirles entrar en la tierra prometida, donde los habría hecho descansar».

96

SALMO 96 (95)

^1 ¡Vamos, habitantes de este mundo! ¡Cantemos a Dios un nuevo himno!

^2 ¡Cantemos alabanzas a nuestro Dios! ¡Celebremos día tras día sus victorias!

^3 ¡Anunciemos su grandeza y maravillas entre todas las naciones!

^4 ¡Grande y digno de alabanza es nuestro Dios, y más temible que todos los dioses!

^5 Los dioses de otras naciones son dioses falsos, pero Dios hizo los cielos.

^6 Lleno está su santuario de majestad y esplendor, de poder y belleza.

^7 Pueblos todos, ¡reconozcan el poder de nuestro Dios y ríndanle homenaje!

^8 ¡Vengan a los patios de su templo y traigan sus ofrendas! ¡Adórenlo como él se merece!

^9 ¡Inclínense ante él en su santuario majestuoso! ¡Que toda la tierra le rinda homenaje!

^10 Que digan las naciones: ¡Dios es nuestro rey! Él estableció el mundo con firmeza, y el mundo jamás se moverá. ¡Él gobierna las naciones con justicia!

^11 ¡Que se alegren los cielos! ¡Que grite la tierra de alegría! ¡Que ruja el mar, con todo lo que contiene!

^12 ¡Que canten alegres los campos, con todo lo que hay en ellos! ¡Que griten de alegría todos los árboles del bosque!

^13 ¡Que canten en presencia de Dios, que viene ya para gobernar al mundo! ¡Dios gobernará con verdadera justicia a todos los pueblos de la tierra!

97

SALMO 97 (96)

^1 ¡Dios es nuestro rey! ¡Que lo celebre la tierra! ¡Que lo festejen las islas lejanas!

2-3 Dios es un rey justo, que hace valer el derecho. Su trono está rodeado de oscuros nubarrones. De su presencia sale fuego que consume a sus enemigos.

^4 Sus relámpagos iluminan el mundo. Al verlos, la tierra se estremece.

^5 En presencia de nuestro Dios, que domina el mundo entero, las montañas se derriten como cera;

^6 los cielos reconocen su justicia, los pueblos contemplan su poder,

^7 y los dioses se inclinan ante él. Así quedan en vergüenza todos los que adoran dioses falsos.

^8 Cuando lo sepan en Jerusalén y en las ciudades de Judá, todos se llenarán de alegría porque tú eres un Dios justo.

^9 ¡Tú eres el Dios altísimo! ¡Eres más grande que toda la tierra! ¡Eres más grande que todos los dioses!

^10 Tú amas y proteges a quienes odian el mal y te obedecen; tú los libras de los malvados;

^11 tú derramas luz y alegría sobre la gente honrada.

^12 Ustedes los justos, ¡alégrense en Dios! ¡Alábenlo porque es nuestro Dios!

98

Himno.

^1 ¡Cantemos a Dios un nuevo himno! ¡Él hace grandes maravillas! Con su brazo santo y poderoso, venció a sus enemigos.

^2 Todo el mundo ha presenciado el triunfo de nuestro Dios.

^3 Nuestro Dios se acordó de Israel, su pueblo amado. ¡Los más lejanos lugares de la tierra han visto el triunfo de nuestro Dios!

^4 Habitantes de toda la tierra, griten con todas sus fuerzas: ¡Viva nuestro Dios! ¡Alábenlo con himnos y cánticos alegres!

^5 ¡Cántenle himnos al son de instrumentos de cuerda y con voces melodiosas!

^6 ¡Canten alegres a nuestro Rey, al son de clarines y trompetas!

^7 ¡Que se unan en alabanza el mar y todo lo que contiene, el mundo y todos sus habitantes!

^8 ¡Que aplaudan los ríos, y canten alegres todos los cerros!

^9 ¡Que canten delante de Dios, que viene para gobernar el mundo! ¡Él es un Dios justo, y gobernará con justicia a todos los pueblos de la tierra!

99

SALMO 99 (98)

^1 Pueblos de toda la tierra: ¡pónganse a temblar! ¡Dios es nuestro rey, y reina entre los querubines!

^2 La grandeza de nuestro Dios está por encima de Jerusalén y de todos los pueblos.

^3 ¡Dios es grande y poderoso! ¡No hay otro Dios!

^4 Dios nuestro, tú eres un rey poderoso que ama la justicia; has establecido la igualdad; has actuado en Israel con rectitud y justicia.

^5 ¡Alaben a nuestro Dios! ¡Inclínense a adorarlo! ¡No hay otro Dios!

^6 Moisés y Aarón fueron sus sacerdotes; Samuel estuvo a su servicio. Todos ellos llamaron a Dios, y él los escuchó;

^7 les habló desde una nube, y ellos cumplieron fielmente las órdenes que les dio.

^8 Dios nuestro, tú atendiste a su llamado, y aunque castigaste su maldad también los perdonaste.

^9 ¡Alaben a nuestro Dios! ¡Adórenlo en su propio templo! ¡No hay otro Dios!

100

Himno de alabanza.

^1 Habitantes de toda la tierra, griten con todas sus fuerzas: ¡Viva Dios!

^2 ¡Adórenlo con alegría! ¡Vengan a su templo lanzando gritos de felicidad!

^3 Reconozcan que él es Dios; él nos hizo, y somos suyos. Nosotros somos su pueblo: ¡él es nuestro pastor, y nosotros somos su rebaño!

^4 Vengan a las puertas de su templo; ¡denle gracias y alábenlo!

^5 Él es un Dios bueno; su amor es siempre el mismo, y su fidelidad jamás cambia.

101

Himno de David.

1-2 Dios mío, tú eres justo y fiel; por eso quiero cantarte himnos. ¿Cuándo vendrás a visitarme? Quiero vivir una vida correcta y demostrar en mi propio palacio que no guardo malos pensamientos.

^3 No quiero poner los ojos en la maldad que me rodea. No quiero nada con los desobedientes. ¡Odio todo lo que hacen!

^4 Me alejaré de los malos pensamientos y no participaré en nada malo.

^5 Destruiré por completo al que hable mal de su amigo; no soportaré a mi lado al que se crea más importante y más inteligente que los demás.

^6 Pero sí me juntaré con la gente obediente de este país; sólo estará a mi servicio quien lleve una vida correcta.

^7 ¡Ningún mentiroso podrá vivir bajo mi techo! ¡Ningún hipócrita podrá estar en mi presencia!

^8 ¡Arrojaré de la ciudad de Dios a todos los malhechores! ¡No pasará un solo día sin que yo destruya a todos los malvados del país!

102

Oración de un afligido que se desahoga en la presencia de Dios.

1-2 Dios mío, escucha mi oración; atiende a mis ruegos. No tardes en responderme cuando te llame; no me des la espalda cuando me encuentre angustiado.

^3 La vida es como el humo y se me escapa. Los huesos me arden de dolor; parecen carbones encendidos.

^4 Me siento muy afligido; hasta parezco hierba marchita. ¡Ni ganas de comer tengo, y hasta los huesos se me ven!

^5 ¡Es muy grande mi angustia!

6-7 Estoy tan triste y solitario como un buitre en el desierto, como un búho entre las ruinas, como un gorrión sobre el tejado. ¡Hasta he perdido el sueño!

^8 No pasa un solo día sin que mis enemigos me ofendan; ¡hasta me echan maldiciones!

^9 Mi comida y mi bebida son mi propio llanto.

^10 ¡Te enojaste, te llenaste de furia! ¡Me levantaste, para derribarme después!

^11 Mi vida va pasando como las sombras en la noche; ¡me estoy marchitando como la hierba!

^12 Pero tú, mi Dios, eres el rey eterno y vives para siempre.

13-14 Un día te levantarás y tendrás compasión de tu pueblo. ¡Ese día ha llegado! ¡Ya es tiempo de que lo perdones! Nosotros estamos a tu servicio y amamos a la ciudad de Jerusalén; ¡verla en ruinas y entre escombros nos causa mucho dolor!

^15 Dios mío, todas las naciones te adorarán; todos los reyes de la tierra reconocerán tu grandeza.

^16 Tú reconstruirás a Jerusalén y así demostrarás tu poder.

^17 Prestarás toda tu atención a los ruegos de los desamparados, y no dejarás de atenderlos.

^18 Que esto quede por escrito para los que aún no han nacido; para que alabe a Dios el pueblo que está por nacer.

^19 Mientras Dios miraba desde su palacio celestial, se fijó en la tierra;

^20 al escuchar los lamentos de los presos condenados a muerte, los puso en libertad.

^21 Por eso en Jerusalén se alaba su nombre; por eso en Jerusalén se le cantan alabanzas.

^22 Todos los pueblos y reinos se juntan para adorarlo.

^23 En el transcurso de mi vida, Dios usó su poder para humillarme y para acortar mi existencia.

^24 Entonces le rogué: Para ti, Dios mío, los años no tienen fin; ¡no me lleves en plena juventud!

^25 En el principio tú afirmaste la tierra; tú mismo hiciste los cielos,

^26 pero se irán gastando, como la ropa, y un día, los destruirás. Pero tú te mantendrás firme;

^27 siempre serás el mismo, y tus años no tendrán fin.

^28 Nuestros hijos y nuestros nietos estarán a tu servicio, como lo estamos nosotros, y vivirán contigo para siempre.

103

Himno de David.

^1 ¡Con todas las fuerzas de mi ser alabaré a mi Dios!

^2 ¡Con todas las fuerzas de mi ser lo alabaré y recordaré todas sus bondades!

^3 Mi Dios me perdonó todo el mal que he hecho; me devolvió la salud,

^4 me libró de la muerte, ¡me llenó de amor y de ternura!

^5 Mi Dios me da siempre todo lo mejor; ¡me hace fuerte como las águilas!

^6 Mi Dios es un juez justo que reconoce los derechos de la gente que sufre.

^7 A Moisés y a los israelitas les dio a conocer sus planes y lo que esperaba de ellos.

^8 Mi Dios es muy tierno y bondadoso; no se enoja fácilmente, y es muy grande su amor.

^9 No nos reprende todo el tiempo ni nos guarda rencor para siempre.

^10 No nos castigó como merecían nuestros pecados y maldades.

^11 Su amor por quienes lo honran es tan grande e inmenso como grande es el universo.

^12 Apartó de nosotros los pecados que cometimos del mismo modo que apartó los extremos de la tierra.

^13 Con quienes lo honran, Dios es tan tierno como un padre con sus hijos.

^14 Bien sabe nuestro Dios cómo somos; ¡bien sabe que somos polvo!

^15 Nuestra vida es como la hierba, que pronto se marchita; somos como las flores del campo: crecemos y florecemos,

^16 pero tan pronto sopla el viento, dejamos de existir y nadie vuelve a vernos.

^17 En cambio, el amor de Dios siempre será el mismo; Dios ama a quienes lo honran, y siempre les hace justicia a sus descendientes,

^18 a los que cumplen fielmente su pacto y sus mandamientos.

^19 Mi Dios es el rey del cielo; es el dueño de todo lo que existe.

^20 Ustedes, sus ángeles poderosos, que cumplen sus mandatos y llevan a cabo sus órdenes, ¡alaben a mi Dios!

^21 Y ustedes, sus ejércitos, que están a su servicio y cumplen su voluntad, ¡alaben a mi Dios!

^22 Y ustedes, sus criaturas, que llenan todos los rincones de todo lo que existe, ¡alaben a mi Dios! Yo, por mi parte, ¡alabaré a mi Dios, con todas las fuerzas de mi ser!

104

SALMO 104 (103)

1-3 ¡Alabemos a nuestro Dios, con todas nuestras fuerzas! Dios mío, tú eres un Dios grandioso, cubierto de esplendor y majestad, y envuelto en un manto de luz. Extendiste los cielos como una cortina y sobre las aguas del cielo pusiste tu habitación. Las nubes son tus carros de combate; ¡viajas sobre las alas del viento!

^4 Los vientos son tus mensajeros; los relámpagos están a tu servicio.

^5 Afirmaste la tierra sobre sus bases, y de allí jamás se moverá.

^6 Cubriste la tierra con el agua del mar; ¡cubriste por completo la cumbre de los cerros!

^7 Pero lo reprendiste, y el mar se retiró; al oír tu voz de trueno, el mar se dio a la fuga.

^8 Las aguas subieron a los cerros, y bajaron a los valles, hasta llegar al lugar que les habías señalado.

^9 Tú les pusiste límites que jamás deben rebasar, para que nunca más vuelvan a inundar la tierra.

^10 Dios mío, tú dejas que los arroyos corran entre los cerros, y que llenen los ríos;

^11 en sus aguas apagan su sed las bestias del campo y los burros salvajes;

^12 en las ramas cercanas las aves del cielo ponen su nido y dejan oír su canto.

^13 Dios mío, tú, con tu lluvia, riegas desde el cielo las montañas; tu bondad satisface a la tierra.

^14 Tú haces crecer la hierba para que coma el ganado; también haces crecer las plantas para el bien de toda la gente:

^15 el pan, que da fuerzas, el vino, que da alegría, y el perfume, que da belleza.

^16 Los cedros del Líbano, árboles que tú mismo plantaste, tienen agua en abundancia.

^17 En ellos anidan las aves; en sus ramas habitan las cigüeñas.

^18 En las montañas más altas viven las cabras monteses, y entre las rocas se refugian los conejos.

^19 Tú hiciste la luna para medir los meses, y le enseñaste al sol a qué hora debe ocultarse.

^20 En cuanto el sol se pone, llega la oscuridad. Es la hora en que rondan todos los animales del bosque.

^21 A esa hora rugen los leones, y te reclaman su comida.

^22 Pero en cuanto sale el sol corren de nuevo a sus cuevas, y allí se quedan dormidos.

^23 Entonces nos levantamos para hacer nuestro trabajo, hasta que llega la noche.

^24 Dios nuestro, tú has hecho muchas cosas, y todas las hiciste con sabiduría. ¡La tierra entera está llena con todo lo que hiciste!

^25 Allí está el ancho mar, con sus grandes olas; en él hay muchos animales, grandes y pequeños; ¡es imposible contarlos!

^26 Allí navegan los barcos y vive el monstruo del mar, con el que te diviertes.

^27 Todos estos animales dependen de ti, y esperan que llegue la hora en que tú los alimentes.

^28 Tú les das, y ellos reciben; abres la mano, y comen de lo mejor.

^29 Si les das la espalda, se llenan de miedo; si les quitas el aliento, mueren y se vuelven polvo;

^30 pero envías tu espíritu y todo en la tierra cobra nueva vida.

^31 Dios nuestro, ¡que tu poder dure para siempre!, ¡que todo lo que creaste sea para ti fuente de alegría!

^32 Cuando miras la tierra, ella se pone a temblar; cuando tocas los cerros, ellos echan humo.

33-35 Que los pecadores desaparezcan de la tierra, y que los malvados dejen de existir. Dios nuestro, ¡mientras tengamos vida te alabaremos y te cantaremos himnos! Recibe con agrado nuestros pensamientos; ¡tú eres nuestra mayor alegría! ¡Alabemos a nuestro Dios, con todas nuestras fuerzas! ¡Sí, alabemos a nuestro Dios!

105

SALMO 105 (104)

^1 ¡Demos gracias a nuestro Dios! ¡Demos a conocer entre las naciones todo lo que él ha hecho!

^2 ¡Cantémosle himnos! ¡Demos a conocer sus grandes milagros!

^3 ¡Digamos con orgullo que no hay otro Dios aparte del nuestro! ¡Alegrémonos de corazón todos los que adoramos a Dios!

^4 Acerquémonos a nuestro poderoso Dios, y procuremos agradarle siempre.

^5 Hagamos memoria de las maravillas que nuestro Dios ha realizado; recordemos sus milagros y los mandamientos que nos dio.

^6 Somos los descendientes de Abraham y de Jacob; somos el pueblo elegido de Dios y estamos a su servicio; por lo tanto, ¡escúchenme!

^7 Pertenecemos a nuestro Dios; su palabra llena la tierra.

^8 Él no ha olvidado su pacto ni las promesas que nos hizo.

^9 Hizo el pacto con Abraham, y se lo confirmó a Isaac.

^10 Con Israel lo estableció como un pacto para toda la vida,

^11 y le dijo: Yo te daré Canaán. Es la tierra que te ha tocado.

^12 Nosotros no éramos muchos; ¡éramos gente sin patria!

^13 ¡Todo el tiempo andábamos de país en país y de reino en reino!

^14 Pero Dios jamás permitió que nadie nos molestara, y les advirtió a los reyes:

^15 No se metan con mi pueblo elegido; no les hagan daño a mis profetas.

^16 En Canaán hubo mucha hambre, pues Dios destruyó todos los trigales.

^17 Pero él ya había dispuesto que nos salvara José, a quien antes sus hermanos habían vendido como esclavo.

^18 Los egipcios humillaron a José y lo tuvieron encarcelado,

^19 hasta el día en que se cumplió lo que él ya había anunciado: ¡ese día Dios dejó en claro que José había dicho la verdad!

^20 Entonces el rey de Egipto, que gobernaba a muchos pueblos, ordenó que liberaran a José, y fue puesto en libertad.

^21 El rey le dio autoridad sobre todo su pueblo y sobre todas sus posesiones.

^22 José se dedicó a enseñar a los consejeros y a los ayudantes del rey, y a compartir con ellos su sabiduría.

^23 Nuestros abuelos fueron a Egipto, y allí les permitieron vivir.

^24 Dios hizo que aumentara nuestro pueblo, y lo hizo más fuerte que sus enemigos.

^25 Por eso los egipcios nos odiaron y maltrataron.

^26 Dios envió entonces a Moisés y a Aarón, sus ayudantes favoritos,

^27 y allí en Egipto ellos hicieron grandes milagros.

^28 Dios envió sobre el país una gran oscuridad, pero los egipcios no hicieron caso de esta señal maravillosa.

^29 Dios convirtió en sangre los ríos de Egipto, y así mató a sus peces.

^30 Todo Egipto se llenó de ranas; ¡había ranas hasta en el palacio!

^31 Dios dio una orden, y todo el país se llenó de moscas y de mosquitos.

^32 En vez de lluvia, Dios mandó granizo, y con sus relámpagos le prendió fuego al país.

^33 Por todo Egipto Dios derribó viñas e higueras; ¡hizo astillas los árboles!

^34 A una orden suya, vino una plaga de saltamontes

^35 que acabó con los frutos del campo, y todo lo verde quedó seco.

^36 Dios hirió de muerte a los mejores jóvenes egipcios; ¡en todo el país murió el hijo mayor de cada familia!

^37 En cambio, a nuestros abuelos los hizo salir de Egipto cargados de plata y de oro, sin que nada se los impidiera.

^38 Cuando ellos salieron de Egipto los egipcios se alegraron, pues les tenían mucho miedo.

^39 A nuestros abuelos Dios los protegió con una nube, y de noche los alumbró con fuego.

^40 Ellos pidieron comida, y Dios les envió codornices; ¡calmó su hambre con pan del cielo!

^41 Partió una piedra en dos, y brotó agua como un río que corrió por el desierto.

^42 Dios nunca se olvidó de la promesa que él mismo le hizo a Abraham, su servidor.

^43 Entre cantos y gritos de alegría nuestro Dios sacó de Egipto a su pueblo elegido,

^44 para darle como propiedad las tierras de otros pueblos. ¡Nuestros abuelos se adueñaron de las tierras cultivadas por otros!

^45 Pero Dios les puso como condición que respetaran y practicaran sus mandamientos y sus leyes. ¡Alabemos a nuestro Dios!

106

SALMO 106 (105)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Démosle gracias porque él es bueno!

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^2 ¡Nadie es capaz de describir los milagros que Dios ha hecho! ¡Nadie puede alabarlo como él se lo merece!

^3 ¡Dios bendice a los que son justos y aman la justicia!

^4 Dios, acuérdate de mí cuando muestres tu bondad a tu pueblo; tómame en cuenta cuando vengas a salvarnos.

^5 Permíteme cantarte alabanzas en compañía de tu pueblo elegido; ¡permíteme disfrutar de su bienestar y alegría!

^6 Nosotros hemos pecado, hemos hecho lo malo; hemos sido muy malvados, como nuestros padres y abuelos.

^7 Cuando ellos estaban en Egipto, no tomaron en cuenta tus grandes hechos; no tuvieron presente tu gran amor, y a la orilla del Mar de los Juncos se rebelaron contra ti.

^8 Pero tú los salvaste para que vieran tu gran poder y te alabaran.

^9 El Mar de los Juncos quedó seco cuando oyó tu reprensión; tú hiciste que nuestros abuelos cruzaran el fondo del mar como si cruzaran el desierto.

10-11 Sus enemigos los odiaban, pero murieron ahogados en el mar. Tú los libraste de ellos; ¡ningún egipcio quedó con vida!

^12 Entonces nuestros padres creyeron en tus promesas y te cantaron alabanzas;

^13 pero al poco tiempo se olvidaron de tus hechos y no esperaron a conocer los planes que tenías.

^14 Eran tantas sus ganas de comer que allí, en pleno desierto, te pusieron a prueba y te exigieron comida.

^15 Y tú los complaciste, pero también les enviaste una enfermedad mortal.

16-17 Cuando estaban en el desierto, los que seguían a Datán y a Abiram sintieron envidia de Moisés, y también sintieron celos de Aarón, a quien tú habías elegido; pero se abrió la tierra y se tragó a todos los rebeldes;

^18 ¡llamas de fuego cayeron sobre esa pandilla de malvados!

^19 Nuestros abuelos llegaron al monte Horeb, y allí hicieron un ídolo; ¡adoraron un toro de metal!

^20 Dejaron de adorar a Dios, que era su motivo de orgullo, para adorar la imagen de un toro.

21-22 Dios hizo grandes maravillas frente al Mar de los Juncos: ¡los salvó de los egipcios! Pero ellos se olvidaron de él,

^23 y tan enojado se puso Dios que quiso destruirlos. Moisés, su elegido, intervino en favor de ellos y calmó el enojo de Dios para que no los destruyera.

^24 Pero ellos rechazaron la tierra que Dios les dio y no confiaron en sus promesas.

^25 Dentro de sus casas hablaron mal de su Dios y no quisieron obedecerlo.

^26 Dios les advirtió que los dejaría morir en el desierto,

^27 y que a sus descendientes también los haría morir, o que los dispersaría por todos los pueblos y países.

^28 Pero ellos prefirieron adorar al dios Baal de la ciudad de Pegor, y comieron de las ofrendas que se hacen a dioses muertos.

^29 Con esas malas acciones hicieron enojar a Dios, y él les mandó un terrible castigo.

^30 Pero un hombre llamado Finees intervino en favor de ellos y logró que Dios no los castigara.

^31 Por eso Finees será siempre recordado por este acto de justicia.

^32 Junto a las aguas de Meribá los israelitas hicieron enojar a Dios, y por culpa de ellos le fue muy mal a Moisés;

^33 tanto le amargaron el ánimo que Moisés no midió sus palabras.

34-35 Dios les había ordenado destruir a los otros pueblos, pero ellos no lo obedecieron. ¡Todo lo contrario! Se mezclaron con ellos y siguieron sus costumbres;

^36 adoraron a sus ídolos y se volvieron sus seguidores.

37-38 ¡Mancharon la tierra al derramar sangre inocente! ¡Entregaron a sus hijos y a sus hijas como ofrenda a esos demonios!

^39 Al cometer tales acciones, se corrompieron a sí mismos y resultaron culpables.

^40 Dios se enojó mucho con ellos y acabó por aborrecerlos.

41-42 Por eso los dejó caer en poder de sus enemigos para que los humillaran y los maltrataran.

^43 Muchas veces Dios los liberó; pero ellos, siempre rebeldes, insistieron en seguir pecando.

^44 Dios los vio tan angustiados, y los escuchó quejarse tanto,

^45 que cambió de parecer. Su amor lo hizo acordarse de su pacto con los israelitas,

^46 e hizo que sus enemigos les tuvieran compasión.

^47 Dios nuestro, ¡sálvanos! ¡Permítenos volver a nuestra tierra, para que te demos gracias y te alabemos como nuestro Dios!

^48 ¡Bendito sea ahora y siempre el Dios de Israel! ¡Que diga el pueblo de Dios: Así sea! ¡Alabemos a nuestro Dios!

107

SALMO 107 (106)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Démosle gracias, porque él es bueno! ¡Dios nunca deja de amarnos!

^2 ¡Digámoslo nosotros, pues él nos liberó del poder de los egipcios!

^3 Digámoslo nosotros, que somos su pueblo, pueblo que él reunió de países del norte y del sur, del este y del oeste.

^4 Nuestros abuelos andaban sin rumbo y por lugares desiertos; no encontraban el camino que los llevara a un lugar habitado.

^5 Tenían hambre y sed, y habían perdido la esperanza de quedar con vida.

^6 Llenos de angustia, oraron a Dios, y él los libró de su aflicción.

^7 Los puso en el camino correcto que los llevaría a un lugar habitado.

^8 ¡Demos gracias a Dios por su amor, por todo lo que ha hecho en favor nuestro!

^9 ¡Dios calma la sed del sediento, y el hambre del hambriento!

^10 Nuestros abuelos estaban afligidos, vivían en la esclavitud y no sabían qué hacer ni a dónde ir,

^11 pues no tomaron en cuenta los consejos del Dios altísimo y se rebelaron contra él.

^12 Por eso Dios los castigó con los trabajos más pesados; tropezaban, y nadie los levantaba.

^13 Llenos de angustia, oraron a Dios, y él los salvó de su aflicción,

^14 les mostró el camino a seguir y los libró de su esclavitud.

^15 ¡Demos gracias a Dios por su amor, por todo lo que ha hecho en favor nuestro!

^16 ¡Hizo pedazos las puertas de bronce y las barras de hierro que nos tenían prisioneros!

^17 Nuestros abuelos fueron tan rebeldes que se portaron como unos tontos; sufrieron mucho por su maldad.

^18 ¡Tan enfermos se pusieron que al ver la comida vomitaban!

^19 Llenos de angustia, oraron a Dios, y él los salvó de su aflicción;

^20 con sólo una orden los sanó. ¡Así los salvó de la muerte!

^21 ¡Demos gracias a Dios por su amor, por todo lo que ha hecho en favor nuestro!

^22 ¡Démosle muestras de gratitud, y presentémosle ofrendas! ¡Anunciemos entre gritos de alegría las maravillas que ha hecho!

^23 Nuestros abuelos compraron barcos y se ganaron la vida comerciando en otros países.

^24 En alta mar presenciaron la acción maravillosa de nuestro Dios:

^25 Dios dio una orden, y vino un fuerte viento que levantaba grandes olas.

^26 Cuando se vieron en peligro, los marineros perdieron el valor; eran lanzados de arriba abajo,

^27 y de nada les servía ser marineros expertos, pues se tropezaban y caían como si estuvieran borrachos.

^28 Llenos de angustia, oraron a Dios, y él los sacó de su aflicción;

^29 calmó la furia de la tormenta, y aplacó las olas del mar.

^30 Cuando se calmó la tormenta, ellos se pusieron muy contentos y Dios los llevó a su destino.

^31 ¡Demos gracias a Dios por su amor, por todo lo que ha hecho en favor nuestro!

^32 ¡Que lo alaben todo el pueblo y sus gobernantes!

^33 Dios convirtió en desiertos los ríos y los manantiales,

^34 pero a la tierra fértil la convirtió en tierra inútil, porque los que allí vivían eran gente muy malvada;

^35 en cambio, al desierto lo convirtió en tierra fértil, rodeada de lagunas y manantiales.

^36 Al pueblo que había pasado hambre, lo dejó vivir allí, y ellos construyeron grandes ciudades,

^37 sembraron campos, plantaron viñedos, y tuvieron muy buenas cosechas.

^38 Dios les dio su bendición, y ellos tuvieron muchos hijos y sus ganados se multiplicaron.

^39 Tiempo después, los malvados los humillaron y los hicieron sufrir, hasta que sólo unos pocos quedaron con vida.

^40 Pero Dios castigó a esos malvados y los hizo perderse por desiertos sin caminos.

^41 A la gente pobre Dios la saca de su aflicción y hace que sus familias aumenten como sus rebaños.

^42 Cuando la gente honrada ve esto, se llena de alegría; pero los malvados se quedan callados.

^43 Tomen esto en cuenta los sabios, y pónganse a meditar en lo mucho que Dios nos ama.

108

Himno de David.

^1 Dios mío, mi corazón está dispuesto a cantarte himnos.

^2 ¡Voy a despertarme! ¡Despertaré al arpa y a la lira! ¡Despertaré al nuevo día!

^3 Dios mío, yo te alabaré entre los pueblos; te cantaré himnos entre las naciones.

^4 Tan grande y constante es tu amor que llega hasta los cielos.

^5 Tú, mi Dios, sobrepasas los cielos; ¡eres tan grande que cubres toda la tierra!

^6 Nosotros te somos fieles: ¡respóndenos! ¡Sálvanos con tu poder! Así este pueblo que amas quedará a salvo.

^7 Desde tu templo has declarado: Cuando yo triunfe, repartiré entre mi pueblo las tierras de Siquem y las del valle de Sucot.

^8 Las tierras de Galaad son mías; al norte están las tribus de José[f] para proteger a mi pueblo, y en Judá he puesto al rey.

^9 Los de Moab son mis esclavos, Edom es mi propiedad, y en territorio filisteo lanzo gritos de victoria.

^10 ¿Quién quiere llevarme hasta la ciudad con muros? ¿Quién quiere enseñarme el camino que lleva a Edom?

^11 ¡Tú, Dios mío, te has alejado de nosotros y ya no sales a pelear al frente de nuestros ejércitos!

^12 La ayuda humana resulta inútil; ¡ayúdanos a vencer al enemigo!

^13 Dios nuestro, tú los vencerás; ¡con tu ayuda saldremos victoriosos!

109

Himno de David.

^1 Dios mío, yo te alabo; ¡no te quedes callado!

^2 Hay un mentiroso y malvado que miente acerca de mí.

^3 Tanto odio me tiene que me ataca sin razón; ¡me tiene acorralado!

^4 Habla mal de mí, a pesar de que lo amo y hago oración por él.

^5 Me odia, me trata mal, a pesar de que lo amo y lo trato bien.

^6 Dios mío, ¡págale con la misma moneda! ¡Haz que lo acuse su propio abogado!

^7 ¡Haz que lo declare culpable el juez que le dicte sentencia! ¡Haz que lo condenen sus propias mentiras!

^8 ¡Quítale la vida antes de tiempo, y que otro haga su trabajo!

^9 ¡Que se queden huérfanos sus hijos! ¡Que deje viuda a su esposa!

^10 Convierte a sus hijos en vagos y limosneros; ¡haz que los echen de esas ruinas donde viven!

^11 ¡Que les quiten todo lo que tienen los que antes les prestaban dinero!

^12 ¡Que a esos huérfanos nadie los trate con cariño ni les tenga compasión!

^13 ¡Haz que sus descendientes pronto desaparezcan! ¡Haz que en el futuro nadie recuerde que existieron!

^14 Dios mío, no te olvides nunca de la maldad de su padre ni del pecado de su madre,

^15 y que nadie recuerde que existieron. No pierdas de vista a mi enemigo,

^16 pues jamás se le ocurrió ser bondadoso con nadie; persiguió a los pobres, a los humildes y necesitados, hasta quitarles la vida.

17-18 Ya que le encantaba maldecir, ¡que le caiga una maldición! Ya que no le gustaba bendecir, ¡que nadie lo bendiga! ¡Castígalo donde más le duela!

^19 ¡Que esa maldición lo cubra como un manto! ¡Que lo apriete hasta ahogarlo!

^20 Dios mío, ¡trata así al que me acuse, y al que mienta contra mí!

^21 Pero a mí, trátame bien; tú eres un Dios bondadoso, ¡sálvame, por tu gran bondad!

^22 Yo soy pobre y humilde, y es muy grande mi dolor.

^23 Poco a poco me voy debilitando como las sombras de la noche; ¡hasta parezco una mariposa sacudida por el viento!

^24 Ya casi no como; tan flaco estoy que me tiemblan las rodillas.

^25 Cuando la gente me ve, se ríe y se burla de mí.

^26 Dios mío, ¡ayúdame! Por tu gran amor, ¡sálvame!

^27 Que sepan que esto me sucede porque tú así lo has querido.

^28 Pero si tú me bendices, no me importa que me maldigan. Mis enemigos están listos para atacarme, pero tú los pondrás en vergüenza y a mí me llenarás de alegría.

29-30 Dios mío, cubre a mis acusadores de vergüenza y deshonra. Yo te daré gracias con el gran pueblo que te alaba,

^31 porque tú defiendes a los pobres y los salvas de los malvados que los condenan a muerte.

110

Himno de David.

^1 Mi Dios le dijo a mi señor el rey: Siéntate a la derecha de mi trono hasta que yo derrote a tus enemigos.

^2 ¡Que Dios te permita derrotar a tus enemigos, y extienda desde Jerusalén el poder de tu reinado!

^3 ¡Que tus soldados te juren lealtad sobre los cerros de Dios en el día de la batalla! Cuando salga el sol, se renovarán tus fuerzas.

^4 Dios ha hecho un juramento, y lo cumplirá: Tú eres sacerdote para siempre, como lo fue Melquisedec.

5-6 Mi Dios está a tu derecha, y siempre te ayudará. Cuando manifieste su enojo, aplastará reyes y gobernantes, juzgará naciones, y por toda la tierra amontonará cadáveres.

^7 Junto al camino, el rey apagará su sed con el agua de un arroyo, y así recobrará las fuerzas.

111

SALMO 111 (110)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! Ustedes, la gente honrada, únanse a mí para alabar a Dios de todo corazón.

^2 ¡Grandes son las maravillas que Dios ha realizado! Grande es la alegría de los que se admiran al verlas.

^3 En todo lo que hace puede verse el esplendor y la grandeza que merece nuestro Dios y rey; su justicia es siempre la misma.

^4 Dios es muy tierno y bondadoso, y hace que sus maravillas sean siempre recordadas.

^5 Dios da de comer al pueblo que lo adora, y jamás se olvida de su pacto.

^6 Da a conocer a su pueblo sus actos poderosos, y le da en posesión los territorios de otras naciones.

^7 La ley de nuestro Dios es verdadera; podemos confiar en sus mandatos,

^8 pues tienen valor permanente; nacen de la verdad y de la rectitud.

^9 Dios dio libertad a su pueblo; así afirmó su pacto eterno. ¡Imponente es el Dios de Israel; el único Dios!

^10 Si alguien quiere ser sabio, que empiece por obedecer a Dios. Quienes lo hacen así, demuestran inteligencia. ¡Dios merece ser siempre alabado!

112

SALMO 112 (111)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Dios bendice a quienes lo adoran y gozan cumpliendo sus mandamientos!

^2 Los hijos de la gente honrada dominarán el país y serán siempre bendecidos.

^3 Tendrán en su casa muchas riquezas, y siempre triunfarán en todo.

^4 Como son bondadosos, justos y compasivos, guiarán a la gente honrada como una luz en la oscuridad.

^5 La gente buena es generosa: presta a quienes le piden, y maneja bien sus negocios.

^6 La gente buena jamás fracasa; siempre se le recuerda con cariño.

^7 Nunca le asalta el temor de recibir malas noticias, pues confía en Dios de todo corazón.

^8 No tiene por qué preocuparse, ni por qué sentir miedo; hasta mira con aire de triunfo a todos sus enemigos.

^9 Siempre que ayuda a los pobres, lo hace con generosidad; en todo sale triunfante, y levanta la cabeza con orgullo.

^10 Cuando los malvados ven esto se enojan y rechinan los dientes, pero acaban por perderse. ¡Los planes de los malvados siempre fracasan!

113

SALMO 113 (112)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! Ustedes, los que obedecen a Dios, ¡alábenlo!

2-3 ¡Sea siempre bendito nuestro Dios! ¡Alábenlo a todas horas! ¡Alábenlo ahora y siempre!

4-6 Dios reina en las alturas, y desde allí contempla los cielos y la tierra. Dios gobierna con poder sobre todas las naciones. ¡No hay nada que se compare con nuestro Dios!

^7 A la gente pobre y humilde la saca de la miseria,

^8 y le da un sitio de honor entre la gente importante.

^9 A la mujer que no tiene hijos, le concede dos alegrías: ¡llegar a ser madre, y tener un hogar! ¡Alabemos a nuestro Dios!

114

SALMO 114 (113a)

^1 Desde que los israelitas salieron de Egipto, de ese país extranjero,

^2 Judá llegó a ser el lugar donde Dios puso su templo. La tierra de Israel llegó a ser su dominio.

^3 Al ver a los israelitas, el mar les abrió paso y el río Jordán dejó de correr;

^4 las montañas y las colinas saltaron como corderos.

^5 ¿Qué te pasó, mar? ¿Por qué les abriste paso? ¿Qué te pasó, río Jordán? ¿Por qué dejaste de correr?

^6 Y ustedes, montañas y colinas, ¿por qué saltaron como corderos?

7-8 Tierra, ¡ponte a temblar en presencia de nuestro Dios! Él convirtió la roca en manantial. ¡Él es el Dios de Israel!

115

SALMO 115 (113b)

^1 Tú mereces alabanzas, Dios nuestro, y no nosotros; tú mereces alabanzas por tu amor y tu fidelidad.

^2 Las otras naciones preguntan en son de burla: ¿Qué pasó con su Dios?

^3 ¡Pero tú estás en el cielo, y haces todo lo que quieres!

^4 Los ídolos de esas naciones son objetos de oro y plata; ¡son hechura humana!

^5 ¿Y qué es lo que tienen? Una boca que no habla, y ojos que no ven;

^6 orejas que no oyen, y narices que no huelen;

^7 manos que no tocan, y pies que no andan; garganta tienen, ¡pero no emiten ningún sonido!

^8 Iguales a esos ídolos son quienes los hacen y quienes confían en ellos.

^9 Israelitas, pongan su confianza en Dios; ¡él nos ayuda y nos protege!

^10 Sacerdotes, pongan su confianza en Dios; ¡él nos ayuda y nos protege!

^11 Y ustedes, que adoran a Dios, pongan en él su confianza; ¡él nos ayuda y nos protege!

^12 Dios se acuerda de nosotros y nos llena de bendiciones: Bendice a los israelitas, bendice a los sacerdotes,

^13 y bendice a quienes lo adoran, sean o no gente importante.

^14 ¡Que Dios añada bendiciones sobre ustedes y sobre sus hijos!

^15 ¡Que los bendiga Dios, creador del cielo y de la tierra!

^16 Los cielos son de Dios, y a nosotros nos confió la tierra.

^17 Los muertos ya han bajado al mundo del silencio y no pueden alabar a Dios;

^18 ¡nos toca a nosotros alabarlo desde ahora y para siempre! ¡Alabemos a nuestro Dios!

116

SALMO 116 (114-115)

^1 Yo amo a mi Dios porque él escucha mis ruegos.

^2 Toda mi vida oraré a él porque me escucha.

^3 La muerte me tenía atrapado; me dominaba el miedo de morir. ¡Sentí una angustia terrible!

^4 Entonces le rogué a Dios que me salvara la vida.

^5 Mi Dios es justo y compasivo; es un Dios tierno y cariñoso

^6 que protege a los indefensos. Yo no tenía quien me defendiera, y él vino en mi ayuda.

^7 Dios mío, tú has sido bueno conmigo; ya puedo dormir tranquilo.

^8 Me libraste de la muerte, me secaste las lágrimas, y no me dejaste caer.

9-10 Mientras tenga yo vida, siempre te obedeceré. Confío en ti, mi Dios, aunque reconozco que estoy muy afligido.

^11 Demasiado pronto he dicho que no hay nadie en quien confiar.

^12 ¿Cómo podré, mi Dios, pagarte todas tus bondades?

^13 Mostrándome agradecido y orando en tu nombre,

^14 y cumpliéndote mis promesas en presencia de tu pueblo.

15-16 Dios nuestro, a ti te duele ver morir a la gente que te ama. ¡Líbrame de la muerte, pues estoy a tu servicio!

^17 Llevaré hasta tu altar una ofrenda de gratitud, y oraré en tu nombre.

18-19 En los patios de tu templo, en el centro de Jerusalén, y en presencia de todo tu pueblo, te cumpliré mis promesas. ¡Alabemos a nuestro Dios!

117

SALMO 117 (116)

^1 Naciones todas, pueblos todos, ¡alaben a Dios!

^2 ¡Porque él es un Dios fiel, y nunca deja de amarnos! ¡Alabemos siempre a nuestro Dios!

118

SALMO 118 (117)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Démosle gracias porque él es bueno! ¡Él nunca deja de amarnos!

^2 Que lo repitan los israelitas: ¡Dios nunca deja de amarnos!

^3 Que lo repitan los sacerdotes: ¡Dios nunca deja de amarnos!

^4 Que lo repitan los que adoran a Dios: ¡Dios nunca deja de amarnos!

^5 Perdida ya toda esperanza, llamé a mi Dios, y él me respondió; ¡me liberó de la angustia!

^6 Dios está conmigo: no tengo miedo. Nadie puede hacerme daño,

^7 Dios está conmigo y me brinda su ayuda. ¡Estoy seguro de ver la derrota de los que me odian!

8-9 Vale más confiar en Dios que confiar en gente importante.

10-11 Todas las naciones me rodearon; me rodearon por completo, pero Dios me ayudó a derrotarlas.

^12 Me rodearon como avispas, pero ardieron en el fuego como espinas; ¡Dios me ayudó a derrotarlas!

^13 Me empujaron con violencia para hacerme tropezar, pero Dios vino en mi ayuda.

^14 Dios me da fuerzas, Dios inspira mi canto; ¡Dios es mi salvador!

15-16 Los justos, en sus casas, repiten este grito de alegría: ¡Dios con su poder ha alcanzado la victoria! ¡Alabemos su poder!

^17 Aún no quiero morir. Quiero vivir y seguir hablando de lo que Dios ha hecho.

^18 Él me castigó con dureza, pero no me entregó a la muerte.

19-20 ¡Ábranme paso, puertas del templo de Dios! Por ustedes sólo pasan los que Dios considera justos. ¡Ábranme paso, que quiero darle gracias a Dios!

^21 ¡Gracias, Dios mío, porque me respondiste y me salvaste!

^22 La piedra que rechazaron los constructores del templo es ahora la piedra principal.

^23 Esto nos deja maravillados, pues Dios es quien lo hizo.

^24 Hagamos fiesta en este día, porque en un día como éste Dios actuó en nuestro favor.

^25 Dios, Dios mío, ¡danos tu salvación, concédenos tu victoria!

^26 ¡Bendito el rey que viene en el nombre de Dios! Desde su templo los bendecimos a todos ustedes.

^27 Dios es nuestra luz. ¡Llevemos flores al altar y acompañemos al pueblo de Dios!

^28 Tú eres mi Dios; por eso te doy gracias y alabo tu grandeza.

^29 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Démosle gracias porque él es bueno! ¡Él nunca deja de amarnos!

119

SALMO 119 (118)

1-2 Dios, tú bendices a los que van por buen camino, a los que de todo corazón siguen tus enseñanzas.

^3 Ellos no hacen nada malo: sólo a ti te obedecen.

^4 Tú has ordenado que tus mandamientos se cumplan al pie de la letra.

^5 Quiero corregir mi conducta y cumplir tus mandamientos.

^6 Si los cumplo, no tendré de qué avergonzarme.

^7 Si me enseñas tu palabra, te alabaré de todo corazón

^8 y seré obediente a tus mandatos. ¡No me abandones!

^9 Sólo obedeciendo tu palabra pueden los jóvenes corregir su vida.

10-11 Yo te busco de todo corazón y llevo tu palabra en mi pensamiento. Manténme fiel a tus enseñanzas para no pecar contra ti.

^12 ¡Bendito seas, mi Dios! ¡Enséñame a obedecer tus mandatos!

13-15 Siempre estoy repitiendo las enseñanzas que nos diste. En ellas pongo toda mi atención, pues me hacen más feliz que todo el oro del mundo.

^16 Mi mayor placer son tus mandatos; jamás me olvido de ellos.

17-19 Yo estoy a tu servicio; trátame bien, y cumpliré tus órdenes. Estoy de paso en este mundo; dame a conocer tus mandamientos. ¡Ayúdame a entender tus enseñanzas maravillosas!

^20 Todo el día siento grandes deseos por conocerlas.

^21 ¡Qué lástima me dan los que no cumplen tus mandamientos! ¡Tú reprendes a esos orgullosos!

^22 No permitas que me desprecien pues siempre obedezco tus mandatos.

^23 Los poderosos hacen planes contra mí, pero yo sólo pienso en tus enseñanzas.

^24 Ellas me hacen feliz, y me dan buenos consejos.

25-28 Cumple tu promesa y dame ánimo, pues estoy muy decaído y el dolor me está matando. Yo te conté mi vida, y tú me respondiste. ¡Enséñame a cumplir tus mandatos y a pensar sólo en tus maravillas!

^29 No me dejes decir mentiras; ¡por favor, enséñame tu palabra!

30-31 Dios mío, no me hagas quedar mal, pues confío en tus mandamientos y he decidido obedecerlos.

^32 No me tardo en cumplirlos porque me ayudaste a entenderlos.

33-35 Dios mío, enséñame a cumplir tus mandamientos, pues obedecerlos me hace feliz; ¡los cumpliré toda mi vida! Aclara mi entendimiento, y los seguiré de todo corazón.

^36 Hazme pensar sólo en tu palabra, y no en las ganancias egoístas.

37-38 No me dejes seguir a dioses falsos, pues quiero adorarte sólo a ti. ¡Cumple tu promesa y dame ánimo!

39-40 Lo que más deseo es tu palabra. Me asusta pensar que mis enemigos me desprecien. Ponme a salvo y dame ánimo, pues tú eres un juez justo.

^41 Dios mío, muéstrame tu amor y sálvame, tal como lo has prometido.

42-43 Así podré responder a mis enemigos. Permíteme hablar con la verdad, pues confío en tu palabra.

44-45 Puedo andar con toda libertad porque sigo tus enseñanzas, y siempre las cumpliré.

^46 En la presencia de reyes podré hablar de tus mandamientos y no sentirme avergonzado.

47-48 Yo amo y deseo tu palabra pues me llena de alegría.

^49 Tus promesas me dan esperanza; ¡no te olvides de ellas!

^50 Tus promesas me dan vida; me consuelan en mi dolor.

51-53 Dios mío, yo nunca olvido tu palabra eterna, pues ella me da consuelo. Los orgullosos me ofenden; me molesta saber que esos malvados no siguen tus enseñanzas. Pero yo las cumplo sin falta.

^54 Poco tiempo estaré en este mundo, pero siempre diré que es buena tu enseñanza.

^55 Dios mío, por las noches pronuncio tu nombre; quiero seguir tus enseñanzas,

^56 pues es lo que me corresponde.

57-58 Dios mío, tú eres todo lo que tengo; de todo corazón quiero obedecerte y agradarte. ¡Cumple tu promesa y dame ánimo!

59-60 No dejaré pasar más tiempo: me he puesto a pensar en mi conducta, y he decidido seguir tus mandamientos.

^61 Los malvados quieren atraparme, pero yo no descuido tus enseñanzas.

^62 A medianoche me levanto y te alabo porque tus sentencias son justas.

^63 Soy amigo de los que te adoran y de los que te obedecen.

^64 Dios mío, tu amor llena toda la tierra; ¡enséñame tus mandamientos!

^65 Dios mío, ¡trátame bien, tal como lo has prometido!

^66 Yo creo en tu palabra. ¡Dame más sabiduría e inteligencia!

^67 Antes de que me castigaras, estuve alejado de ti, pero ahora obedezco tu palabra.

^68 Tú eres bueno, y haces el bien; enséñame a obedecer tus mandamientos.

69-70 Los orgullosos hablan mal de mí; son gente que no tiene sentimientos. Pero yo sigo tus enseñanzas porque ellas me hacen feliz.

^71 Estuvo bien que me hicieras sufrir porque así entendí tus enseñanzas.

^72 Para mí, ellas son de más valor que el oro y la plata.

^73 Tú me hiciste con tus propias manos; ¡hazme obedecer tus mandamientos!

^74 Los que te adoran se alegran al verme, pues confío en tu palabra.

^75 Dios mío, yo sé que tus mandatos son justos, y merezco que me castigues.

76-78 Ven con tu amor a darme ánimo, pues soy feliz con tus enseñanzas. Yo medito en ellas, así que cumple tu promesa. Avergüenza a esos orgullosos que sin motivo me hacen daño,

^79 Haz que se junten conmigo todos los que te adoran, para que conozcan tus mandamientos.

^80 Hazme entender tus enseñanzas, para que yo no pase vergüenza.

81-82 La vida se me escapa, la vista se me nubla, esperando que cumplas tu promesa de venir a salvarme, pues yo confío en tu palabra.

^83 Aunque ya estoy viejo y arrugado, no me olvido de tu palabra.

84-87 Esos orgullosos y embusteros que no siguen tus enseñanzas, me ponen trampas. ¿Cuándo vas a castigarlos? Casi han acabado conmigo, pero yo obedezco tus mandamientos porque son la verdad. ¡Dame tu ayuda!

^88 ¡Dame ánimo y te obedeceré, pues tú eres un Dios de amor!

89-91 Dios mío, tú eres eterno y siempre fiel. Mientras el cielo y la tierra existan, tu palabra permanecerá; ¡todo lo creado está a tu servicio!

^92 Si tu palabra no me hiciera tan feliz, ¡ya me hubiera muerto de tristeza!

^93 Jamás me olvido de tu palabra, pues ella me da vida.

^94 ¡Sálvame, pues soy tuyo y busco cumplir tus mandamientos!

^95 Hay malvados que quieren matarme, pero yo quiero entender tus enseñanzas.

^96 Todo en este mundo acabará; ¡sólo tu palabra no tiene fin!

^97 ¡Tanto amo tus enseñanzas que a todas horas medito en ellas!

98-99 Siempre están conmigo, y me hacen aún más sabio que mis enemigos y mis maestros.

^100 Hasta entiendo mejor que los ancianos, porque las pongo en práctica.

^101 Me he apartado de todo mal camino porque quiero obedecer tu palabra.

^102 No me he apartado de tu enseñanza porque tú eres mi maestro.

103-104 Me das tanta sabiduría que no soporto la mentira. ¡Tu palabra es para mí más dulce que la miel!

^105 Tu palabra es una lámpara que alumbra mi camino.

^106 Cumpliré la promesa que te hice: obedeceré tus justos mandamientos.

107-110 Dios mío, ¡ya es mucho lo que he sufrido! Mi vida está siempre en peligro, pero nunca olvido tus enseñanzas. Los malvados me ponen trampas, pero yo obedezco tus mandamientos. Recibe con agrado esta alabanza que te ofrezco, y enséñame tu palabra. Cumple tu promesa y dame ánimo.

111-112 Tus enseñanzas son mías; ¡son la alegría de mi corazón! He decidido cumplirlas para siempre y hasta el fin.

113-115 ¡Déjenme solo, gente malvada! ¡Los odio porque no son sinceros! Pero a ti, Dios mío, te amo y quiero seguir tus enseñanzas. Tú me das refugio y protección; tus promesas me llenan de esperanza.

^116 Dame fuerza y seguiré con vida, tal como lo has prometido; ¡no defraudes mi confianza!

^117 ¡Ayúdame y ponme a salvo para que obedezca tu palabra!

118-119 A los malvados de este mundo que desprecian tus enseñanzas no los quieres tener cerca; los tratas como a basura. De nada les sirve hacer planes malvados; yo, en cambio, obedezco tu palabra.

^120 Tiemblo de miedo en tu presencia; ¡tu palabra me hace temblar!

^121 Dios mío, ¡no me dejes caer en manos de mis enemigos! Yo hago lo que es bueno y justo;

^122 haz que siempre me vaya bien, y que no me molesten los orgullosos.

^123 La vista se me nubla esperando que cumplas tu promesa de venir a ayudarme.

^124 ¡Trátame con mucho amor, y enséñame tus mandamientos!

^125 Permíteme llegar a entenderlos, pues los quiero comprender.

^126 Dios mío, ya es hora de que actúes, pues nadie cumple tus mandatos.

^127 Prefiero tus mandamientos que tener muchas riquezas.

^128 Por eso los sigo y no soporto la mentira.

^129 ¡Tus enseñanzas son maravillosas! ¡Por eso las sigo fielmente!

^130 Cuando un maestro las explica, hasta la gente sencilla las entiende.

^131 Deseo conocer tus mandamientos; ¡me muero por entenderlos!

^132 Dios mío, ¡atiéndeme y tenme compasión como acostumbras hacerlo con todos los que te aman!

133-134 Guíame, como lo has prometido; ¡yo quiero cumplir tus mandamientos! No dejes que me maltraten, ni me dejes caer en la maldad.

^135 Dame muestras de tu bondad y enséñame tus mandamientos.

^136 Me dan ganas de llorar cuando veo que nadie los cumple.

^137 Dios mío, tú eres justo y juzgas con rectitud.

^138 Los mandamientos que nos diste son justos y dignos de confianza.

139-141 Mis enemigos me humillan pero yo no olvido tus enseñanzas. Me muero de enojo porque ellos no las cumplen. En cambio, yo las amo, pues son puras como oro refinado.

^142 Tú siempre actúas con justicia, y tus enseñanzas son verdaderas.

^143 Cuando estoy afligido y en problemas, tus mandamientos son mi alegría.

^144 Tus leyes son siempre justas; ¡dame entendimiento y vida!

145-146 Dios mío, te llamo con todas mis fuerzas; ¡respóndeme, sálvame! ¡Quiero cumplir tus mandamientos!

^147 Muy temprano me levanto para pedirte que me ayudes, pues confío en tu palabra.

^148 Me paso la noche en vela meditando en ella.

^149 Dios mío, tú eres todo amor, ¡escúchame! Eres todo justicia, ¡dame vida!

^150 Cada vez siento más cerca a los que se han alejado de tus enseñanzas y procuran mi mal.

^151 Pero a ti, Dios mío, te siento cerca, y confío en tus mandamientos.

^152 Desde hace mucho tiempo conozco tu palabra; tú la estableciste para siempre.

^153 ¡Mira mi sufrimiento, y sálvame! ¡Yo no me olvido de tus enseñanzas!

^154 ¡Ponte de mi parte, y rescátame! ¡Cumple tu promesa y dame ánimo!

155-158 Dios mío, tú eres muy bueno; eres todo justicia. ¡Dame vida! Mis enemigos y perseguidores se cuentan por millares; ¡a esos malvados no los salvarás porque no siguen tus enseñanzas! No los soporto, porque no creen en tus promesas, pero yo siempre obedezco tu palabra.

^159 Dios mío, mira cuánto amo tus mandamientos; ¡por tu gran amor, dame vida!

^160 Todas tus palabras se basan en la verdad; todas ellas son justas y permanecen para siempre.

^161 Yo no les tengo miedo a los poderosos que me persiguen; sólo tiemblo ante tu palabra.

^162 ¡Ella me hace más feliz que si encontrara un tesoro!

^163 Aborrezco la mentira; ¡no la soporto! Pero amo tus enseñanzas.

^164 Ellas son tan justas que no me canso de alabarte.

^165 Los que aman tu palabra disfrutan de mucha paz y no sufren ningún tropiezo.

166-168 Dios mío, espero que me salves, pues amo tus mandamientos. Tú bien sabes que los cumplo de todo corazón.

169-170 Dios mío, ¡acepta mi oración y mis ruegos! ¡Dame entendimiento, y sálvame, tal como lo has prometido!

^171 Yo te cantaré alabanzas porque me enseñas tu palabra.

^172 Alabaré tus promesas, pues todos tus mandamientos son justos.

^173 Ven y tiéndeme la mano, pues he decidido obedecerte.

^174 Dios mío, ansioso espero que me salves; tus enseñanzas son mi alegría.

^175 Dame vida y te alabaré; ¡que tu palabra me sostenga!

^176 Ando como oveja perdida; ven a buscarme, pues te pertenezco y tengo presentes tus mandamientos.

120

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Dios mío, cuando me siento angustiado, te llamo y tú me respondes.

^2 Dios mío, sálvame de la gente mentirosa; sálvame de la gente embustera.

^3 ¡Muy mal les va a ir a ustedes, mentirosos! ¡Dios los va a castigar!

^4 ¡Les disparará flechas puntiagudas y encendidas, como las que lanzan los guerreros!

^5 ¡Pobre de mí! ¡Soy un hombre sin patria que vive entre gente salvaje!

^6 ¡Ya he vivido mucho tiempo entre los que aborrecen la paz!

^7 Yo soy un hombre tranquilo, ¡pero ellos hablan de guerra mientras yo hablo de paz!

121

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Dirijo la mirada a las montañas; ¿de dónde vendrá mi ayuda?

^2 Mi ayuda viene de Dios, creador del cielo y de la tierra.

^3 Dios jamás permitirá que sufras daño alguno. Dios te cuida y nunca duerme.

^4 ¡Dios cuida de Israel, y nunca duerme!

^5 Dios te cuida y te protege; Dios está siempre a tu lado.

^6 Durante el día, el sol no te quemará; durante la noche, no te dañará la luna.

^7 Dios te protegerá y te pondrá a salvo de todos los peligros.

^8 Dios te cuidará ahora y siempre por dondequiera que vayas.

122

Cántico de David para las peregrinaciones.

^1 Me da gusto que me digan: ¡Vamos al templo de Dios!

^2 Ciudad de Jerusalén, ¡aquí nos tienes! ¡Ya llegamos a tus portones!

^3 Ciudad de Jerusalén, ¡construida como punto de reunión de la comunidad de Israel!

^4 ¡Hasta ti llegan las tribus, todas las tribus de Israel! ¡Hasta ti llega el pueblo para adorar a Dios, tal como él lo ordenó!

^5 En ti se encuentran los tribunales de justicia; en ti se encuentra el palacio de David.

^6 Por ti le pedimos a Dios: ¡Que tengas paz, Jerusalén! ¡Que vivan en paz los que te aman!

^7 ¡Que dentro de tus murallas y dentro de tus palacios haya paz y seguridad!

^8 A mis hermanos y amigos les deseo que tengan paz.

^9 Y a ti, Jerusalén, te deseo mucho bienestar porque en ti se encuentra el templo de nuestro Dios.

123

Cántico para las peregrinaciones.

1-2 Dios, rey de los cielos, de ti dependemos, como dependen los esclavos de la compasión de sus amos. Dios nuestro, de ti dependemos y esperamos que nos tengas compasión.

3-4 ¡Compadécete de nosotros! ¡Ya estamos cansados de que esos ricos orgullosos nos ofendan y nos desprecien!

124

Cántico de David para las peregrinaciones.

^1 Si Dios no nos hubiera ayudado, ¿qué habría sido de nosotros? ¡Todos en Israel lo sabemos!

^2 Si Dios no nos hubiera ayudado cuando nos atacaba todo el mundo,

^3 nos habrían matado a todos, pues nuestros enemigos estaban muy enojados con nosotros.

^4 Habrían acabado con nosotros como aguas desbordadas que arrasan con todo a su paso,

^5 como aguas turbulentas que todo lo destruyen.

^6 ¡Alabemos a Dios, que no dejó que esos malvados nos despedazaran con sus dientes!

^7 ¡La trampa está hecha pedazos! ¡Hemos logrado escapar, como los pájaros!

^8 ¡El creador de cielo y tierra nos ayudó a escapar!

125

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Los que confían en Dios son como el monte Sión, que nadie puede moverlo. ¡Permanecerán para siempre!

^2 Las montañas protegen a Jerusalén, y Dios protege a Israel ahora y siempre.

^3 No siempre los malvados reinarán sobre el pueblo de Dios, para que la gente buena no practique la maldad.

4-5 Dios mío, trata bien a la gente de buen corazón pero deja que sean destruidos, junto con los malhechores, los que prefieren hacer lo malo. ¡Que haya paz en Israel!

126

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Cuando Dios nos hizo volver de Babilonia a Jerusalén, creíamos estar soñando.

^2 De los labios nos brotaban risas y cánticos alegres. Hasta decían las demás naciones: Realmente es maravilloso lo que Dios ha hecho por ellos.

^3 ¡Lo que Dios hizo por nosotros fue realmente maravilloso, y nos llenó de alegría!

^4 Dios, devuélvenos el bienestar, como le devuelves al desierto sus arroyos.

5-6 Las lágrimas que derramamos cuando sembramos la semilla se volverán cantos de alegría cuando cosechemos el trigo.

127

Himno de Salomón para las peregrinaciones.

^1 Si Dios no construye la casa, de nada sirve que se esfuercen los constructores. Si Dios no vigila la ciudad, de nada sirve que se desvelen los vigilantes.

^2 De nada sirve que ustedes se levanten muy temprano, ni que se acuesten muy tarde, ni que trabajen muy duro para ganarse el pan; cuando Dios quiere a alguien, le da un sueño tranquilo.

^3 Los hijos que tenemos son un regalo de Dios. Los hijos que nos nacen son nuestra recompensa.

^4 Los hijos que nos nacen cuando aún somos jóvenes, hacen que nos sintamos seguros, como guerreros bien armados.

^5 Quien tiene muchos hijos, bien puede decir que Dios lo ha bendecido. No tendrá de qué avergonzarse cuando se defienda en público delante de sus enemigos.

128

Cántico para las peregrinaciones.

^1 ¡Dios bendice a todos los que lo obedecen y siguen sus enseñanzas!

2-3 Si tú eres uno de ellos, Dios te bendecirá mucho. En el seno de tu hogar comerás y disfrutarás de lo que ganes con tu trabajo. Tu esposa tendrá muchos hijos. ¡Parecerá un racimo de uvas! Nunca en tu mesa faltará comida, y tus hijos crecerán fuertes como los olivos.

^4 ¡Así es como Dios bendice a todos los que lo obedecen!

^5 ¡Que Dios te bendiga desde su templo en el monte Sión! ¡Que veas prosperar a Jerusalén todos los días de tu vida!

^6 ¡Que Dios te deje ver crecer a tus hijos y a tus nietos! ¡Que haya paz en Israel!

129

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Dejemos que nuestra gente nos hable de las angustias que ha pasado desde su juventud:

^2 Hemos pasado muchas angustias desde nuestra juventud, pero no han podido vencernos.

^3 El enemigo nos hirió la espalda; ¡nos hizo profundas heridas, como quien abre surcos con un arado!

^4 Pero Dios es justo y nos libró de los malvados.

^5 ¡Que sean derrotados y puestos en vergüenza todos los que odian a Jerusalén!

^6 ¡Que se marchiten como la hierba que crece en el techo de la casa!

^7 Esa gente es como la hierba, de la que no se ocupan ni los que la cortan ni los que la recogen.

^8 Cuando pasan, nadie los saluda; y si saludan, nadie les contesta.

130

Cántico para las peregrinaciones.

^1 Dios mío, yo te llamo pues estoy muy angustiado.

^2 ¡Escúchame, Dios mío! ¡Presta oído a mis gritos que te piden compasión!

^3 Si tomaras en cuenta todos nuestros pecados, nadie podría presentarse ante ti.

^4 Pero tú nos perdonas. ¡Por eso mereces nuestra adoración!

^5 En Dios he puesto mi esperanza; con toda el alma confío en él, pues confío en sus promesas.

^6 Con ansias espero a Dios; ¡con más ansias lo espero que los vigilantes a la mañana! Los vigilantes esperan que llegue la mañana,

^7 y tú, Israel, esperas la llegada de Dios porque él nos ama y nos da plena libertad.

^8 ¡Dios salvará a Israel de todos sus pecados!

131

Cántico de David para las peregrinaciones.

^1 Dios mío, yo no me creo más que nadie, ni miro a nadie con desprecio; no hago alardes de grandeza, ni pretendo hacer grandes maravillas, pues no podría llevarlas a cabo.

^2 Más bien, me he calmado; me he tranquilizado como se tranquiliza un niño cuando su madre le da el pecho. ¡Estoy tranquilo como un niño después de haber tomado el pecho!

^3 Israel, ¡pon tu esperanza en Dios ahora y siempre!

132

Cántico para las peregrinaciones.

1-2 Dios poderoso de Israel acuérdate de David y de sus sufrimientos; recuerda lo que él te prometió:

3-5 Dios poderoso de Israel, No pondré un pie en mi casa, ni me daré un momento de descanso; no dormiré un solo instante, y ni siquiera cerraré los ojos, mientras no encuentre un lugar donde construir tu templo.

^6 Cuando estábamos en Efrata oímos hablar del cofre del pacto, y finalmente lo hallamos en la ciudad de Quiriat-jearim.

^7 Entonces dijimos: ¡Vayamos al templo de Dios! ¡Arrodillémonos ante su presencia!

^8 Dios mío, ¡ven con el cofre de tu pacto, que es símbolo de tu poder, al templo donde vivirás para siempre!

^9 Tus sacerdotes se vestirán con propiedad, y tu pueblo cantará con alegría.

10-11 Dios mío, tú elegiste a David para que fuera nuestro rey; ¡no le niegues tu apoyo! También le hiciste este juramento, y no dejarás de cumplirlo: Tus descendientes serán reyes; ¡yo los haré reinar!

^12 Si ellos cumplen con mi pacto y con mis leyes, también serán reyes sus hijos y reinarán en tu lugar para siempre.

^13 Tú elegiste a Jerusalén para vivir siempre allí. Dijiste:

^14 Aquí pondré mi templo. Aquí reinaré siempre, porque así lo he decidido.

^15 Bendeciré ricamente los alimentos de esta ciudad, y con abundante pan calmaré el hambre de sus pobres.

^16 Vestiré a sus sacerdotes con ropas de triunfo, y el pueblo cantará con alegría.

^17 Aquí haré que renazca el poder de David, el rey que yo elegí; aquí reinarán para siempre sus descendientes.

^18 Sobre la cabeza de David brillará siempre la corona; sobre la cabeza de sus enemigos brillará la vergüenza.

133

Cántico de David para las peregrinaciones.

^1 ¡No hay nada más bello ni más agradable que ver a los hermanos vivir juntos y en armonía!

^2 Es tan agradable ver esto como oler el buen perfume de los sacerdotes, perfume que corre de la cabeza a los pies.

^3 Es tan agradable como la lluvia del norte que cae en el monte Hermón y corre a Jerusalén, en el sur. A quienes viven así, Dios los bendice con una larga vida.

134

Cántico para las peregrinaciones.

^1 ¡Alaben a Dios todos ustedes, que están a su servicio! ¡Alábenlo también ustedes, los que en su templo le cantan himnos por las noches!

^2 ¡Levanten las manos para orar! ¡Dirijan la mirada hacia el altar, y alaben a Dios!

^3 ¡Que Dios, creador del cielo y de la tierra, te bendiga desde su templo!

135

SALMO 135 (134)

^1 ¡Alabemos a Dios! ¡Alábenlo ustedes, los que lo obedecen!

^2 ¡Alábenlo ustedes, que siempre están en los patios del templo de nuestro Dios!

^3 ¡Alabemos a Dios porque él es bueno! ¡Cantémosle himnos, porque él es bondadoso!

^4 ¡Nuestro Dios eligió a Israel para que siempre fuera su pueblo!

^5 Yo sé que nuestro Dios, es más poderoso que todos los dioses.

^6 Dios hace lo que quiere en el cielo y en la tierra, en el mar y en sus profundidades.

^7 Dios nos trae las nubes desde lo más lejano de la tierra. Dios nos manda los relámpagos que anuncian la lluvia. Dios saca el viento del lugar donde lo tiene guardado.

8-9 En Egipto hirió de muerte al hijo mayor de cada familia; también les quitó la vida a las primeras crías de los animales. Hizo señales y milagros contra el faraón y sus oficiales,

^10 hirió de muerte a muchos pueblos, y acabó con reyes poderosos:

^11 acabó con Sihón, el rey amorreo; acabó con Og, el rey de Basán; ¡acabó con todos los reyes cananeos!

^12 A su pueblo Israel le entregó las tierras de esos reyes para que fueran suyas para siempre.

^13 Dios mío, ¡tú vives para siempre!

^14 Tú defiendes a tu pueblo y le tienes compasión.

^15 Los dioses de otros pueblos son hechura humana; ¡son ídolos de oro y plata!

^16 De nada les sirve tener boca, porque no pueden hablar; tienen ojos, pero no pueden ver;

^17 tienen orejas, pero no pueden oír; ¡ni siquiera pueden respirar!

^18 ¡Pues iguales a esos ídolos son quienes los hacen y quienes creen en ellos!

^19 Israelitas, ¡bendigan a Dios! Sacerdotes, ¡bendigan al Dios de Israel!

^20 Levitas, ¡bendigan a Dios! Ustedes, los que lo obedecen, ¡bendigan al Dios de Israel!

^21 ¡Alabemos a nuestro Dios, el Dios que vive en Jerusalén! ¡Alabémoslo!

136

SALMO 136 (135)

^1 ¡Alabemos a Dios, porque él es bueno!

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^2 Alabemos al Dios de dioses.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^3 Alabemos al Señor de señores.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^4 Sólo Dios hace grandes maravillas.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^5 Dios hizo los cielos con sabiduría.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^6 Extendió la tierra sobre el agua.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^7 Hizo los astros luminosos.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^8 Hizo el sol, para alumbrar el día.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^9 Hizo la luna y las estrellas, para alumbrar la noche.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^10 En Egipto hirió de muerte al hijo mayor de cada familia.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^11 Sacó de Egipto a Israel.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^12 Allí mostró su gran poder.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^13 Partió en dos el Mar de los Juncos.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^14 Hizo que Israel cruzara el mar.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^15 Hundió en el mar al faraón y a su ejército.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^16 Guió a Israel por el desierto.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^17 Derrotó a reyes poderosos.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^18 Quitó la vida a reyes famosos.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^19 Hirió a Sihón, el rey amorreo.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^20 Hirió a Og, el rey de Basán.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^21 Entregó a su pueblo, las tierras de esos reyes.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^22 Ésa fue la herencia de Israel.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^23 Dios no se olvidó de nosotros cuando nos vio derrotados.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^24 Nos libró de nuestros enemigos.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^25 Alimenta a toda su creación.

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

^26 ¡Alabemos al Dios del cielo!

^1 ¡Dios nunca deja de amarnos!

137

SALMO 137 (136)

^1 Cuando estábamos en Babilonia, lejos de nuestro país, acostumbrábamos sentarnos a la orilla de sus ríos. ¡No podíamos contener el llanto al acordarnos de Jerusalén!

^2 En las ramas de los árboles que crecen junto a esos ríos colgamos nuestras arpas.

^3 Los mismos soldados que nos sacaron de Israel y nos hacían trabajar, nos pedían estar alegres; ¡querían oírnos cantar! ¡Querían que les cantáramos canciones de nuestra tierra!

^4 ¡Jamás cantaríamos en tierra de extranjeros alabanzas a nuestro Dios!

5-6 ¡Jerusalén, Jerusalén! Si llegara yo a olvidarte, ¡que la mano derecha se me seque! ¡Que me corten la lengua si por estar alegre dejo de pensar en ti!

^7 El día que Jerusalén cayó, los edomitas gritaban: ¡Acaben con la ciudad! ¡Que no quede rastro de ella! Dios mío, ¡no te olvides de esos gritos!

^8 Un día, ciudad de Babilonia, ¡también tú serás destruida! ¡Dios habrá de bendecir a los que te paguen con la misma moneda!

^9 ¡Dios habrá de bendecir a los que agarren a tus hijos y los estrellen contra los muros!

138

Himno de David.

^1 Dios mío, ¡quiero alabarte de todo corazón! ¡Quiero cantarte himnos delante de los dioses!

^2 Quiero ponerme de rodillas y orar mirando hacia tu templo; quiero alabarte por tu constante amor. Por sobre todas las cosas, has mostrado tu grandeza, has hecho honor a tu palabra.

^3 Te llamé y me respondiste; me diste nuevas fuerzas.

4-5 Dios mío, ¡grande es tu poder! Te alabarán los reyes de este mundo cuando escuchen tu palabra y sepan todo lo que has hecho.

^6 Dios mío, tú estás en el cielo, pero cuidas de la gente humilde; en cambio, a los orgullosos los mantienes alejados de ti.

^7 Cuando me encuentro en problemas, tú me das nuevas fuerzas. Muestras tu gran poder y me salvas de mis enemigos.

^8 Dios mío, tú cumplirás en mí todo lo que has pensado hacer. Tu amor por mí no cambia, pues tú mismo me hiciste. ¡No me abandones!

139

Himno de David.

^1 Dios mío, tú me conoces muy bien; ¡sabes todo acerca de mí!

^2 Sabes cuándo me siento y cuándo me levanto; ¡aunque esté lejos de ti, me lees los pensamientos!

^3 Sabes lo que hago y lo que no hago; ¡no hay nada que no sepas!

^4 Todavía no he dicho nada, y tú ya sabes qué diré.

^5 Me tienes rodeado por completo; ¡estoy bajo tu control!

^6 ¡Yo no alcanzo a comprender tu admirable conocimiento! ¡Queda fuera de mi alcance!

^7 ¡Jamás podría yo alejarme de tu espíritu, o pretender huir de ti!

^8 Si pudiera yo subir al cielo, allí te encontraría; si bajara a lo profundo de la tierra, también allí te encontraría.

9-10 Si volara yo hacia el este, tu mano derecha me guiaría; si me quedara a vivir en el oeste, también allí me darías tu ayuda.

^11 Si yo quisiera que fuera ya de noche para esconderme en la oscuridad, ¡de nada serviría!

^12 ¡Para ti no hay diferencia entre la oscuridad y la luz! ¡Para ti, hasta la noche brilla como la luz del sol!

^13 Dios mío, tú fuiste quien me formó en el vientre de mi madre. Tú fuiste quien formó cada parte de mi cuerpo.

^14 Soy una creación maravillosa, y por eso te doy gracias. Todo lo que haces es maravilloso, ¡de eso estoy bien seguro!

15-16 Tú viste cuando mi cuerpo fue cobrando forma en las profundidades de la tierra; ¡aún no había vivido un solo día, cuando tú ya habías decidido cuánto tiempo viviría! ¡Lo habías anotado en tu libro!

17-18 Dios mío, ¡qué difícil me resulta entender tus pensamientos! ¡Pero más difícil todavía me sería tratar de contarlos! ¡Serían más que la arena del mar! ¡Y aun si pudiera contarlos, me dormiría, y al despertar, todavía estarías conmigo!

^19 Dios mío, ¡cómo quisiera que a los asesinos los apartaras de mí! ¡Cómo quisiera que les quitaras la vida!

^20 Sin motivo alguno, esa gente habla mal de ti y se pone en contra tuya.

^21 Dios mío, yo odio a los que te odian; aborrezco a los que te rechazan.

^22 ¡Los odio profundamente! ¡Tus enemigos son mis enemigos!

^23 Dios mío, mira en el fondo de mi corazón, y pon a prueba mis pensamientos.

^24 Dime si mi conducta no te agrada, y enséñame a vivir como quieres que yo viva.

140

Himno de David.

^1 Dios mío, ¡líbrame de la gente malvada! ¡Protégeme de la gente violenta,

^2 que sólo piensa hacer lo malo y todo el tiempo busca pleito!

^3 Más que gente, parecen víboras; hablan, y sus palabras son venenosas e hirientes.

^4 Dios mío, protégeme de esos malvados; protégeme de esos violentos, que sólo quieren verme fracasar.

^5 Son gente muy orgullosa. A mi paso pusieron trampas para hacerme caer en ellas.

^6 Pero yo te reconozco como mi único Dios; ¡por favor, escucha mis ruegos!

^7 Tú eres mi Dios; eres mi poderoso Salvador; tú me salvas la vida en el día de la batalla.

^8 Dios mío, no permitas que los malvados se salgan con la suya; no permitas que triunfen sus planes.

^9 ¡Haz caer sobre mis enemigos todo el mal que me desean!

^10 ¡Que caigan sobre ellos carbones encendidos! ¡Que caigan en pozos profundos y nunca más salgan de allí!

^11 ¡Que la gente mentirosa no vuelva a vivir en la tierra! ¡Que acabe la calamidad con toda la gente violenta!

^12 Dios mío, de una cosa estoy seguro: ¡tú defiendes y haces justicia a los pobres y necesitados!

^13 Por eso la gente honrada te alaba y vive contigo.

141

Himno de David.

^1 Dios mío, te estoy llamando: ¡Préstame atención y ven pronto en mi ayuda!

^2 ¡Recibe mi oración como una ofrenda de incienso! ¡A ti elevo mis manos como una ofrenda en la tarde!

^3 Dios mío, ¡no me dejes decir ni una sola tontería!

^4 ¡No me dejes tener malos pensamientos, ni cometer maldad alguna! ¡No me dejes tomar parte en fiestas de gente malvada!

^5 Considero una muestra de amor que una persona honrada me regañe o me golpee; para mí, sus reprensiones son como fino perfume. Dios mío, yo siempre te pido que castigues a los malvados.

^6 Cuando los gobernantes malvados acaben en la ruina, se acordarán de mis palabras y sabrán que les hablé con dulzura.

^7 Entonces la gente dirá: Sus huesos han quedado esparcidos por el suelo.

^8 Por mi parte, Dios mío, de ti dependo, y en ti busco refugio. ¡No dejes que me maten!

^9 ¡Líbrame de las trampas que esos malvados me tienden!

^10 ¡Haz que sean ellos mismos los que caigan en sus redes! Pero a mí, ¡ponme a salvo!

142

David compuso este himno cuando huía de Saúl y se escondió en una cueva.

^1 Mi Dios, a ti elevo mi voz para pedirte ayuda; a ti elevo mi voz para pedirte compasión.

2-3 Cuando me siento deprimido, a ti te hago saber lo que me angustia. Tú sabes cómo me comporto. Hay algunos que a mi paso me tienden una trampa.

^4 Mira bien a mi derecha: ¡nadie me presta atención! ¡No hay nadie que me proteja! ¡A nadie le importo!

^5 Dios mío, a ti te ruego y te digo: ¡Tú eres mi refugio! ¡En este mundo tú eres todo lo que tengo!

^6 ¡Atiende mis ruegos, pues me encuentro muy débil! ¡Líbrame de mis enemigos, pues son más fuertes que yo!

^7 ¡Sácame de esta angustia, para que pueda alabarte! Al ver que me tratas bien, los justos harán fiesta.

143

Himno de David.

^1 Dios mío, ¡escucha mi oración! ¡Atiende mis ruegos! Tú eres fiel y justo: ¡respóndeme!

^2 No me llames a cuentas, que ante ti, nadie en el mundo puede considerarse inocente.

^3 Mis enemigos quieren matarme; me tienen acorralado y en constante peligro de muerte.

^4 Ya no siento latir mi corazón; ¡ya he perdido el ánimo!

^5 Me vienen a la mente los tiempos pasados y me pongo a pensar en todas tus acciones; ¡tengo muy presente todo lo que has hecho!

^6 ¡Hacia ti extiendo mis manos, pues me haces falta, como el agua a la tierra seca!

^7 Dios mío, ¡respóndeme pronto, pues la vida se me escapa! ¡No me des la espalda, o ya puedo darme por muerto!

^8 En ti confío; ¡a ti dirijo mi oración! Cada nuevo día hazme saber que me amas; ¡dime qué debo hacer!

^9 Dios mío, líbrame de mis enemigos, pues en ti busco refugio.

^10 Tú eres mi Dios. ¡Enséñame a hacer lo que quieres que yo haga! ¡Permite que tu buen espíritu me lleve a hacer el bien!

11-12 Dios mío, tú eres un Dios justo; ¡acaba con mis enemigos! ¡Destruye a los que me persiguen! Tú eres un Dios de amor y yo estoy a tu servicio; ¡demuestra tu poder y dame vida! ¡Sácame de este aprieto!

144

Himno de David.

^1 ¡Bendito seas, mi Dios y protector! ¡Tú me enseñas a luchar y a defenderme!

^2 ¡Tú me amas y me cuidas! Eres mi escondite más alto, el escudo que me protege, ¡el Dios que me permite reinar sobre mi propio pueblo!

^3 Dios mío, ¿qué somos nosotros para que nos tomes en cuenta? ¿Qué somos los humanos para que nos prestes atención?

^4 Somos como las ilusiones; ¡desaparecemos como las sombras!

^5 Dios mío, baja del cielo, toca los cerros con tu dedo y hazlos echar humo.

^6 Lanza tus relámpagos, y pon al enemigo en retirada.

^7 ¡Tiéndeme la mano desde lo alto y sálvame de las muchas aguas! ¡No me dejes caer en manos de gente malvada de otros pueblos!

^8 Esa gente abre la boca y dice mentiras; levanta la mano derecha y hace juramentos falsos.

^9 Dios mío, voy a cantarte un nuevo canto; voy a cantarte himnos al son de música de arpas.

^10 A los reyes les das la victoria, y al rey David lo libras de morir a filo de espada.

^11 ¡Sálvame también! ¡Líbrame de caer en manos de gente malvada de otros pueblos! Esa gente abre la boca y dice mentiras; levanta la mano derecha y hace juramentos falsos.

^12 Permite que nuestros hijos crezcan en su juventud fuertes y llenos de vida, como plantas en un jardín. Permite que nuestras hijas sean hermosas como las columnas de un palacio.

^13 Haz que en nuestros graneros haya abundancia de alimentos. Haz que nuestros rebaños aumenten en nuestros campos hasta que sea imposible contarlos.

^14 Permite que nuestros bueyes lleven carretas bien cargadas. No dejes que nuestras murallas vuelvan a ser derribadas, ni que volvamos a ser llevados fuera de nuestro país, ni que en nuestras calles vuelvan a oírse gritos de angustia.

^15 ¡Tú bendices al pueblo donde todo esto se cumple! ¡Tú bendices al pueblo que te reconoce como su Dios!

145

David compuso este himno de alabanza.

1-2 Mi Dios y rey, ¡siempre te bendeciré y alabaré tu grandeza!

^3 ¡Grande eres, nuestro Dios, y mereces nuestras alabanzas! ¡Tanta es tu grandeza que no podemos comprenderla!

4-6 Nosotros hablaremos del poder, belleza y majestad de tus hechos maravillosos; yo pensaré mucho en ellos y los daré a conocer a mis propios hijos.

^7 Hablaremos de tu inmensa bondad, y entre gritos de alegría diremos que eres un Dios justo.

8-9 Dios mío, tú eres tierno y bondadoso; no te enojas fácilmente, y es muy grande tu amor. Eres bueno con tu creación, y te compadeces de ella.

^10 ¡Que te alabe tu creación! ¡Que te bendiga tu pueblo fiel!

11-12 ¡Que hablen de tu glorioso reino y reconozcan tu belleza y tu poder! ¡Que anuncien tus grandes hechos para que todo el mundo los conozca!

^13 Tu reino siempre permanecerá, pues siempre cumples tus promesas y todo lo haces con amor.

^14 Dios mío, tú levantas a los caídos y das fuerza a los cansados.

^15 Los ojos de todos están fijos en ti; esperando que los alimentes.

^16 De buena gana abres la mano, y das de comer en abundancia a todos los seres vivos.

^17 Dios mío, tú siempre cumples tus promesas y todo lo haces con amor.

^18 Siempre estás cerca de los que te llaman con sinceridad.

^19 Tú atiendes los ruegos de los que te honran; les das lo que necesitan y los pones a salvo.

^20 Siempre estás pendiente de todos los que te aman, pero destruyes a los malvados.

^21 ¡Mis labios siempre te alabarán! ¡La humanidad entera te bendecirá ahora y siempre!

146

SALMO 146 (145)

1-2 ¡Alabemos a Dios! Yo quiero alabarlo, y mientras tenga vida le cantaré himnos a mi Dios.

^3 No confíen en nadie, que ni el hombre más poderoso es capaz de salvarlos.

^4 Cuando ese hombre muere, se vuelve polvo; y ese día mueren con él todos los planes que hizo.

^5 ¡El Dios de Israel bendice a los que en él confían!

6-7 Dios hizo el cielo y la tierra, el mar y todo lo que hay en él. Dios siempre cumple sus promesas: hace justicia a los que son maltratados por los poderosos, da de comer a los hambrientos, y pone en libertad a los presos.

^8 Dios da vista a los ciegos, levanta a los caídos y ama a los justos.

^9 Dios cuida de la gente sin patria, y sostiene a huérfanos y a viudas. Dios hace que fracasen los planes de los malvados.

^10 Ciudad de Jerusalén, ¡que tu Dios reine por siempre, por todos los siglos! ¡Alabemos a nuestro Dios!

147

SALMO 147 (146-147)

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! Muy agradable en verdad es cantarle himnos a nuestro Dios; muy grato y justo es cantarle alabanzas.

^2 Dios ha reconstruido la ciudad de Jerusalén. Dios hizo volver a los israelitas que los babilonios se llevaron prisioneros.

^3 Dios sanó las heridas de los que habían perdido toda esperanza.

^4 Dios es quien decide cuántas estrellas debe haber, y a todas las conoce.

^5 Grande es nuestro Dios, y grande es su poder; ¡su entendimiento no tiene fin!

^6 Dios levanta a los humildes, pero humilla a los malvados.

^7 Cantemos al son del arpa himnos de gratitud a nuestro Dios.

^8 Dios cubre de nubes el cielo. Dios hace llover sobre la tierra. Dios hace que la hierba crezca sobre los cerros.

^9 Dios alimenta a los animales salvajes y a los polluelos de los cuervos, cuando le piden de comer.

^10 Para Dios, lo que cuenta no es la fuerza del caballo, ni la fuerza del hombre;

^11 para él, lo que cuenta es que la gente lo obedezca y confíe en su amor.

^12 Jerusalén, ¡alaba a tu Dios!

^13 Dios es quien refuerza los cerrojos de tus portones. Dios es quien bendice a todos tus habitantes.

^14 Dios te hace vivir en paz y te da comida en abundancia.

^15 Dios da órdenes a la tierra, y sus órdenes se cumplen enseguida.

^16 Dios deja caer sobre la tierra la nieve y la llovizna.

^17 Dios deja caer granizo como si fueran pedazos de piedra. ¡El frío que envía nadie lo resiste!

^18 Pero Dios da una orden y el hielo se derrite; ¡hace que el viento sople, y el agua vuelve a correr!

^19 Dios dio a conocer a Israel sus mandamientos y enseñanzas.

^20 A ninguna otra nación le dio a conocer su palabra. ¡Alabemos a nuestro Dios!

148

Alabanza de toda la creación

1-4 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Que lo alabe el alto cielo! ¡Que lo alaben sus ángeles! ¡Que lo alaben sol y luna! ¡Que lo alaben las estrellas! ¡Que lo alaben las lluvias! ¡Que lo alabe el universo!

^5 Alabemos a nuestro Dios, porque con una orden suya fue creado todo lo que existe.

^6 Dios lo dejó todo firme para siempre; estableció un orden que no puede ser cambiado.

^7 ¡Que lo alabe la tierra! ¡Que lo alaben los monstruos marinos! ¡Que lo alabe el mar profundo!

^8 ¡Que lo alaben el rayo y el granizo! ¡Que lo alaben la nieve y la neblina! ¡Que lo alabe el viento tempestuoso que obedece sus órdenes!

^9 ¡Que lo alaben cerros y colinas, cedros y árboles frutales!

^10 ¡Que lo alaben aves y reptiles, animales domésticos y salvajes!

^11 ¡Que lo alaben los reyes de este mundo! ¡Que lo alaben los jefes y gobernantes de todas las naciones!

^12 ¡Que lo alaben niños y ancianos, muchachos y muchachas!

^13 ¡Alabemos a Dios, porque sólo él es nuestro Dios! ¡Sólo él merece alabanzas! ¡Su grandeza está por encima de la tierra y de los cielos!

^14 ¡Dios da fuerza a su pueblo! ¡Por eso nosotros lo alabamos pues somos su pueblo favorito! ¡Alabemos a nuestro Dios!

149

Alabemos a Dios, nuestro rey

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Alabémoslo todos juntos, pues somos su pueblo fiel! ¡Cantémosle un cántico nuevo!

^2 Nosotros, los israelitas que vivimos en Jerusalén, cantemos alegres a Dios, nuestro creador y rey;

3-4 pues él se agrada de su pueblo y da la victoria a los humildes. ¡Alabémoslo con danzas! ¡Cantémosle himnos con música de arpas y panderos!

^5 Pueblo fiel de Dios, ¡alégrate por la victoria obtenida! Aunque estés dormido, ¡grita de alegría!

^6 Lanza a voz en cuello alabanzas a tu Dios, y toma entre tus manos una espada de dos filos,

^7 para que tomes venganza de pueblos y naciones;

^8 para que pongas cadenas de hierro sobre reyes y gobernantes;

^9 para que se cumpla la sentencia que Dios dictó contra ellos. Pueblo fiel de Dios, ¡esto será para ti un motivo de orgullo! ¡Alabemos a nuestro Dios!

150

Invitación a la alabanza

^1 ¡Alabemos a nuestro Dios! ¡Alabemos a Dios en su santuario! ¡Alabemos su poder en el cielo!

^2 ¡Alabemos sus grandes acciones! ¡Alabemos su incomparable grandeza!

^3 ¡Alabémoslo con sonido de trompeta! ¡Alabémoslo con arpas y liras!

^4 ¡Alabémoslo con panderos y danzas! ¡Alabémoslo con cuerdas y flautas!

^5 ¡Alabémoslo con sonoros platillos! ¡Alabémoslo con platillos vibrantes!

^6 ¡Que alaben a Dios todos los seres vivos! ¡Alabemos a nuestro Dios!

Proverbios

1

Propósito de este libro

^1 Éstos son los proverbios de Salomón, hijo de David, rey de Israel.

2-4 Estos proverbios tienen como propósito que ustedes los jóvenes lleguen a ser sabios, corrijan su conducta y entiendan palabras bien dichas y bien pensadas. También sirven para enseñar a los que no tienen experiencia, a fin de que sean cuidadosos, honrados y justos en todo; que muestren astucia y conocimiento, y piensen bien lo que hacen.

^5 Ustedes, los sabios e inteligentes, escuchen lo que voy a decirles. Así se harán más sabios y ganarán experiencia.

^6 Así podrán entender lo que es un proverbio lo que es un ejemplo, y lo que es una adivinanza.

^7 Todo el que quiera ser sabio debe empezar por obedecer a Dios. Pero la gente ignorante no quiere ser corregida ni llegar a ser sabia.

Consejos contra los falsos amigos

^8 Querido jovencito: Atiende a tu padre cuando te llame la atención, y muestra respeto cuando tu madre te enseñe.

^9 Sus enseñanzas te adornarán como una corona en la cabeza, como un collar en el cuello.

^10 Querido jovencito, si los malvados quieren que te portes mal, no te dejes llevar por ellos.

11-12 Tal vez te digan: Ven con nosotros, ataquemos al primero que pase y quitémosle lo que traiga. Si se muere, que se muera, y que se lo coman los gusanos. ¡Matemos por el gusto de matar!

^13 Con lo que robemos, llenaremos nuestras casas y nos haremos ricos.

^14 ¡Júntate con nosotros, y juntos nos repartiremos todo lo que ganemos!

^15 ¡Pero no lo hagas, jovencito! ¡No sigas su mal ejemplo! ¡No dejes que te engañen!

^16 ¡Tal parece que tienen prisa de hacer lo malo y de matar gente!

^17 Ningún pájaro cae en la trampa si ve a quien lo quiere atrapar.

^18 Pero estos malvados juegan con su vida y acabarán por perderla.

^19 Acabarán muy mal los que quieren hacerse ricos sin importarles cómo lograrlo: ¡acabarán perdiendo la vida!

La sabiduría llama a los jóvenes

^20 La sabiduría se deja oír por calles y avenidas.

^21 Por las esquinas más transitadas y en los lugares más concurridos se le oye decir con insistencia:

^22 Ustedes, jovencitos sin experiencia[a], enamorados de su propia ignorancia; y ustedes, jovencitos malcriados, que parecen muy contentos con su mala educación, ¿seguirán siendo siempre así? Y ustedes, los ignorantes, ¿seguirán odiando el conocimiento?

^23 ¡Háganme caso cuando los instruya! Así compartiré con ustedes mis enseñanzas y pensamientos.

^24 Yo los llamo, pero ustedes no me responden; les hago señas, pero ustedes no me hacen caso.

^25 Rechazan todos mis consejos, y desobedecen mis regaños.

26-27 ¡Pues yo también me burlaré cuando estén llenos de miedo, y se queden en la ruina! Será como si los arrastrara el viento o les cayera una tormenta.

^28 Me llamarán, y no les responderé; me buscarán, y no me encontrarán.

^29 Ustedes no quieren aprender ni obedecer a Dios;

^30 no siguen mis consejos, ni aceptan mis enseñanzas.

^31 Por eso recibirán su merecido: ¡tendrán problemas de sobra!

^32 ¡Sufrirán las consecuencias de sus malas decisiones y de su mala conducta! ¡Acabarán siendo destruidos por su necedad y por su poca atención!

^33 Pero los que me hagan caso vivirán tranquilos y en paz, y no tendrán miedo del mal.

2

La sabiduría y sus ventajas

^1 Querido jovencito, acepta mis enseñanzas; valora mis mandamientos.

^2 Trata de ser sabio y actúa con inteligencia.

3-4 Pide entendimiento y busca la sabiduría como si buscaras plata o un tesoro escondido.

^5 Así llegarás a entender lo que es obedecer a Dios y conocerlo de verdad.

^6 Sólo Dios puede hacerte sabio; sólo Dios puede darte conocimiento.

^7 Dios ayuda y protege a quienes son honrados y siempre hacen lo bueno.

^8 Dios cuida y protege a quienes siempre lo obedecen y se preocupan por el débil.

^9 Sólo él te hará entender lo que es bueno y justo, y lo que es siempre tratar a todos por igual.

^10 La sabiduría y el conocimiento llenarán tu vida de alegría.

^11 Piensa bien antes de actuar, y estarás bien protegido;

^12 el mal no te alcanzará ni los malvados podrán contigo.

^13 Esa gente deja de hacer el bien para sólo hacer el mal;

^14 son felices haciendo lo malo y festejando sus malas acciones.

^15 ¡Todo lo que hacen es para destruir a los demás!

16-17 La sabiduría te librará de la mujer que engaña a su esposo, y también te engaña a ti con sus dulces mentiras; de esa mujer que se olvida de su promesa ante Dios.

^18 El que se mete con ella puede darse por muerto.

^19 ¡El que se mete con ella ya no vuelve a la vida!

^20 Querido jovencito, tú sigue por el buen camino y haz siempre lo correcto,

^21 porque sólo habitarán la tierra y permanecerán en ella los que siempre hagan lo bueno.

^22 En cambio, esos malvados, en los que no se puede confiar, serán destruidos por completo.

3

Otras ventajas de la sabiduría

^1 Querido jovencito, grábate bien mis enseñanzas; memoriza mis mandamientos.

^2 Así te irá siempre bien por el resto de tu vida.

^3 Ama siempre a Dios y sé sincero con tus amigos;

^4 así estarás bien con Dios y con tus semejantes.

^5 Pon toda tu confianza en Dios y no en lo mucho que sabes.

^6 Toma en cuenta a Dios en todas tus acciones, y él te ayudará en todo.

^7 No te creas muy sabio; obedece a Dios y aléjate del mal;

^8 así te mantendrás sano y fuerte.

^9 Demuéstrale a Dios que para ti él es lo más importante. Dale de lo que tienes y de todo lo que ganes;

^10 así nunca te faltará ni comida ni bebida.

^11 Querido jovencito, no rechaces la instrucción de Dios ni te enojes cuando te reprenda.

^12 Porque Dios corrige a quienes ama, como corrige un padre a sus hijos.

^13 Dios bendice al joven que actúa con sabiduría,

^14 y que saca de ella más provecho que del oro y la plata.

^15 La sabiduría y el conocimiento valen más que las piedras preciosas; ¡ni los tesoros más valiosos se les pueden comparar!

^16 Por un lado, te dan larga vida; por el otro, buena fama y riquezas.

^17 Qué grato es seguir sus consejos, pues en ellos hay bienestar.

^18 ¡Dios bendice al joven que ama a la sabiduría, pues de ella obtiene la vida!

^19 Con sabiduría y gran cuidado Dios afirmó cielo y tierra.

^20 Con su conocimiento hizo brotar lagos y ríos y dejó caer la lluvia.

^21 Querido jovencito, aprende a tomar buenas decisiones y piensa bien lo que haces.

^22 Hacerlo así te dará vida y los demás te admirarán.

^23 Andarás por la vida sin problemas ni tropiezos.

^24 Cuando te acuestes, podrás dormir tranquilo y sin preocupaciones.

^25 No sufrirás las desgracias que caen sobre los malvados.

^26 Dios siempre estará a tu lado y nada te hará caer.

^27 No te niegues a hacer un favor, siempre que puedas hacerlo.

^28 Nunca digas: Te ayudaré mañana, cuando puedas ayudar hoy.

^29 Nunca traiciones al amigo que confía en ti.

^30 No andes buscando pleitos, si nadie te ha hecho daño.

^31 No envidies a los violentos ni sigas su mal ejemplo.

^32 Dios no soporta a los malvados, pero es amigo de la gente honrada.

^33 Dios bendice el hogar del hombre honrado, pero maldice la casa del malvado.

^34 Dios se burla de los burlones, pero brinda su ayuda a los humildes.

^35 Los sabios merecen honra, y los tontos, sólo deshonra.

4

No hay nada como la sabiduría

^1 Queridos jovencitos: cuando su padre los instruya, préstenle atención, si realmente quieren aprender.

^2 Yo, como maestro, les doy este buen consejo: no abandonen sus enseñanzas.

^3 Yo también fui niño; tuve un padre y una madre que me trataban con ternura.

^4 Mi padre me dio este consejo: Grábate bien lo que te digo, y haz lo que te mando; así tendrás larga vida.

^5 Hazte cada vez más sabio y entendido; nunca olvides mis enseñanzas. ¡Jamás te apartes de ellas!

^6 Si amas a la sabiduría y nunca la abandonas, ella te cuidará y te protegerá.

^7 Lo que realmente importa es que cada día seas más sabio y que aumentes tus conocimientos, aunque tengas que vender todo lo que poseas.

^8 Valoriza el conocimiento, y tu vida tendrá más valor; si haces tuyo el conocimiento, todos te tratarán con respeto,

^9 y quedarán admirados de tu gran sabiduría.

^10 Escúchame, jovencito: hazme caso y vivirás muchos años.

^11 Yo, como maestro, te enseño a vivir sabiamente y a siempre hacer el bien.

^12 Vayas rápido o despacio, no tendrás ningún problema para alcanzar el éxito.

^13 Acepta mis enseñanzas y no te apartes de ellas; cuídalas mucho, que de ellas depende tu vida.

^14 No te juntes con gente malvada ni sigas su mal ejemplo.

^15 ¡Aléjate de su compañía! ¡Aléjate, y sigue adelante!

^16 Esa gente no duerme hasta que hace algo malo; ¡no descansa hasta destruir a alguien!

^17 En vez de comer, se satisface cometiendo maldades; en vez de beber, festeja la violencia que comete.

^18 La vida de los hombres buenos brilla como la luz de la mañana: va siendo más y más brillante, hasta que alcanza todo su esplendor.

^19 La vida de los malvados es todo lo contrario: es como una gran oscuridad donde no saben ni en qué tropiezan.

^20 Querido jovencito, escucha bien lo que te digo.

^21 Grábate bien mis enseñanzas, y no te apartes de ellas,

^22 pues son una fuente de vida para quienes las encuentran; son el remedio para una vida mejor.

^23 Y sobre todas las cosas, cuida tu mente, porque ella es la fuente de la vida.

^24 No te rebajes diciendo palabras malas e indecentes.

^25 Pon siempre tu mirada en lo que está por venir.

^26 Corrige tu conducta, afirma todas tus acciones.

^27 Por nada de este mundo dejes de hacer el bien; ¡apártate de la maldad!

5

Advertencias contra la mujer infiel

^1 Querido jovencito, atiende a mis sabios consejos,

^2 para que cuando hables lo hagas con sabiduría.

^3 La mujer infiel te engaña con palabras suaves y dulces,

^4 que al fin de cuentas resultan más amargas que la hiel y más peligrosas que una espada.

^5 Quien se enreda con ella, ¡va derecho a la tumba!

^6 A ella no le importa lo que digan de su conducta; lleva una vida sin control, pero no lo reconoce.

^7 Querido jovencito, escúchame: ¡no desprecies mis consejos!

^8 Apártate de esa mujer y no te acerques a su casa,

^9 o acabarás entregando tu salud y los mejores años de tu vida a gente cruel y peligrosa;

^10 ¡todo tu salario, y el dinero que con tanto esfuerzo te ganaste, irá a parar en otras manos!

11-12 Cuando te hayas quedado pobre, dirás entre llantos y lamentos: ¡Pobre de mí, pobre de mí! ¡Nunca acepté ningún consejo!

^13 Jamás les hice caso a mis maestros, ni obedecí a los que me orientaban.

^14 ¡Ahora estoy casi en la desgracia ante toda la comunidad!

Sé fiel a tu esposa

^15 Si quieres disfrutar del amor, disfrútalo con tu esposa.

^16 ¡Guarda tu amor sólo para ella! ¡No se lo des a ninguna otra!

^17 No compartas con nadie el gozo de tu matrimonio.

^18 ¡Bendita sea tu esposa, la novia de tu juventud!

^19 Es como una linda venadita; deja que su amor y sus caricias te hagan siempre feliz.

Dios mira tu conducta

^20 Querido jovencito, no dejes que otra mujer te cautive ni busques las caricias de la mujer casada.

^21 Dios mira con mucha atención la conducta de todos nosotros.

^22 El pecado y las malas acciones son trampas para el malvado, y lo hacen su prisionero.

^23 Así muere esta clase de gente que no quiere ser corregida; ¡su falta de entendimiento acaba por destruirla!

6

Piensa antes de actuar

^1 Querido jovencito, si algún amigo te pide que respondas por él y te comprometas a pagar sus deudas,

^2 no aceptes ese compromiso, pues caerás en la trampa.

^3 No dejes que tu amigo te atrape; ¡mejor ponte a salvo! Te recomiendo que vayas a verlo y le ruegues que no te comprometa.

^4 Que no te agarren de tonto;

^5 mejor ponte a salvo, como huyen del cazador, las aves y los venados.

No seas perezoso

^6 ¡Vamos, joven perezoso, fíjate en la hormiga! ¡Fíjate en cómo trabaja, y aprende a ser sabio como ella!

^7 La hormiga no tiene jefes, ni capataces ni gobernantes,

^8 pero durante la cosecha recoge su comida y la guarda.

^9 Jovencito perezoso, ¿cuánto más seguirás durmiendo?, ¿cuándo vas a despertar?

^10 Te duermes un poco, te tomas la siesta, tomas un descansito y te cruzas de brazos…

^11 ¡Así acabarás en la más terrible pobreza!

No seas mentiroso

^12 Hay gente mala y sinvergüenza que anda contando mentiras;

^13 para engañar a los otros, guiña el ojo, apunta con los dedos, y hace señas con los pies.

^14 Esa gente sólo piensa hacer lo malo, y siempre anda provocando pleitos.

^15 Por eso la desgracia vendrá sobre ellos de repente; cuando menos lo esperen, serán destruidos sin remedio.

No provoques peleas

^16 Hay seis clases de gente, y puede añadirse una más que Dios no puede soportar:

^17 La gente orgullosa, la gente violenta, la gente mentirosa,

^18 la gente malvada, la gente ansiosa de hacer lo malo,

^19 la gente que miente en un juicio, y la que provoca pleitos familiares.

Cuidado con la mujer infiel

^20 Querido jovencito, cumple al pie de la letra con los mandamientos de tu padre y con las enseñanzas de tu madre.

^21 Grábatelos en la memoria, y tenlos siempre presentes;

^22 te mostrarán el camino a seguir, velarán tu sueño mientras duermes, y hablarán contigo cuando despiertes.

^23 Los mandamientos y las enseñanzas son como una lámpara encendida; la corrección y la disciplina te mostrarán cómo debes vivir;

^24 te cuidarán de la mujer infiel, que con palabras dulces te convence.

^25 No pienses en esa malvada; no te dejes engañar por su hermosura ni te dejes cautivar por su mirada.

^26 Por una prostituta puedes perder la comida, pero por la mujer de otro puedes perder la vida.

^27 Si te echas brasas en el pecho, te quemarás la ropa;

^28 si caminas sobre brasas, te quemarás los pies;

^29 si te enredas con la esposa de otro, no quedarás sin castigo.

^30 No se ve mal que un ladrón robe para calmar su hambre,

^31 aunque si lo sorprenden robando debe devolver siete veces el valor de lo robado; a veces tiene que pagar con todas sus posesiones.

32-33 Pero el que se enreda con la mujer de otro comete la peor estupidez: busca golpes, encuentra vergüenzas, ¡y acaba perdiendo la vida!

^34 Además, el marido engañado da rienda suelta a su furia; si de vengarse se trata, no perdona a nadie.

^35 Un marido ofendido no acepta nada a cambio; no se da por satisfecho ni con todo el oro del mundo.

7

Invitación de la mujer infiel

^1 Querido jovencito, ten presente lo que te digo y obedece mis mandamientos.

2-3 Cúmplelos, y vivirás; grábalos en tu mente, nunca te olvides de ellos. Cuida mis enseñanzas como a tu propia vida.

^4 Hazte hermano de la sabiduría; hazte amigo del conocimiento,

^5 y te librará de la mujer que te engaña con sus palabras y le es infiel a su esposo.

^6 Un día en que yo estaba mirando a través de la ventana,

^7 vi entre los muchachos imprudentes a uno más imprudente que otros.

^8 Llegó a la esquina, cruzó la calle, y lentamente se dirigió a la casa de esa mujer.

^9 Ya había caído la noche. El día llegaba a su fin.

^10 En ese preciso instante la mujer salió a su encuentro. Iba vestida como una prostituta, y no disimulaba sus intenciones.

^11 Llamaba mucho la atención; se veía que era una mujer incapaz de quedarse en casa.

^12 A esa clase de mujeres se las ve andar por las calles, o andar vagando por las plazas, o detenerse en cada esquina esperando a ver quién pasa.

^13 Cuando la mujer vio al joven, se le echó al cuello y lo besó, y abiertamente le propuso:

^14 Puedo invitarte a comer de la carne ofrecida a mis dioses. Hoy les cumplí mis promesas, y estoy en paz con ellos.

^15 Por eso salí a tu encuentro; te buscaba, ¡y ya te encontré!

^16 Tengo tendida en la cama una colcha muy fina y colorida.

^17 Mi cama despide el aroma de los perfumes más excitantes.

^18 Ven conmigo; hagamos el amor hasta mañana.

^19 Mi esposo no está en casa, pues ha salido de viaje.

^20 Llenó de dinero sus bolsas, y no volverá hasta mediados del mes.

^21 Con tanta dulzura le habló, que lo hizo caer en sus redes.

^22 Y el joven se fue tras ella como va el buey al matadero; cayó en la trampa como un venado

^23 cuando le clavan la flecha; cayó como los pájaros, que vuelan contra la red sin saber que perderán la vida.

^24 Querido jovencito: obedéceme; pon atención a lo que te digo.

^25 No pienses en esa mujer, ni pierdas por ella la cabeza.

^26 Por culpa suya muchos han muerto; ¡sus víctimas son ya demasiadas!

^27 Todo el que entra en su casa va derecho a la tumba.

8

Invitación de la sabiduría

^1 ¡La sabiduría está llamando! ¡Gritando está la experiencia!

^2 Se para a la orilla del camino o a la mitad de la calle, para que todos puedan verla.

^3 Se para junto a los portones, a la entrada de la ciudad, y grita a voz en cuello:

^4 Gente de todo el mundo, ¡a ustedes estoy llamando!

^5 Jovencitos ignorantes, muchachitos inexpertos, ¡piensen bien lo que hacen!

^6 Préstenme atención, pues voy a decirles algo importante;

7-8 no me gusta la mentira ni tampoco la hipocresía, siempre digo la verdad.

^9 La gente que sabe entender reconoce que mis palabras son justas y verdaderas.

^10 No busquen las riquezas, mejor busquen mis enseñanzas y adquieran mis conocimientos,

^11 pues son más valiosos que el oro y la plata. ¡Los más ricos tesoros no se comparan conmigo!

^12 Yo soy la sabiduría, y mi compañera es la experiencia; siempre pienso antes de actuar.

^13 Los que obedecen a Dios aborrecen la maldad. Yo aborrezco a la gente que es orgullosa y presumida, que nunca dice la verdad ni vive como es debido.

^14 Yo tengo en mi poder el consejo y el buen juicio, el valor y el entendimiento.

15-16 Yo hago que actúen con justicia reyes, príncipes y gobernantes.

^17 Yo amo a los que me aman, y me dejo encontrar por todos los que me buscan.

^18 Mis compañeras son la riqueza, el honor, la abundancia y la justicia.

^19 Lo que tengo para ofrecer vale más que el oro y la plata.

^20 Siempre actúo con justicia,

^21 y lleno de riquezas a todos los que me aman.

22-23 Dios fue quien me creó. Me formó desde el principio, desde antes de crear el mundo. Aún no había creado nada cuando me hizo nacer a mí.

^24 Nací cuando aún no había mares ni manantiales.

25-26 Nací mucho antes de que Dios hiciera los cerros y las montañas, la tierra y sus paisajes.

^27 Yo vi cuando Dios puso el cielo azul sobre los mares;

^28 cuando puso las nubes en el cielo y cerró las fuentes del gran mar,

29-30 cuando les ordenó a las aguas no salirse de sus límites. Cuando Dios afirmó la tierra, yo estaba allí, a su lado, como su consejera. Mi dicha de todos los días era siempre gozar de su presencia.

^31 El mundo creado por Dios me llenaba de alegría; ¡la humanidad creada por Dios me llenaba de felicidad!

^32 Querido jovencito, ¡escúchame bien! Dios te bendecirá si sigues mis consejos.

^33 Acepta mis enseñanzas; no las rechaces. ¡Piensa con la cabeza!

^34 Si todos los días vienes a mi casa y escuchas mis enseñanzas, Dios te bendecirá.

^35 Los que me encuentran, encuentran también la vida y reciben bendiciones de Dios;

^36 pero los que me ofenden ponen su vida en peligro; odiarme es amar la muerte.

9

La sabiduría y la ignorancia

^1 La sabiduría hizo una casa y le puso siete columnas labradas.

^2 Hizo además una fiesta, en la que ofreció el mejor vino. Una vez puesta la mesa,

^3 mandó mensajeras a la parte alta de la ciudad, para que desde allí gritaran:

^4 Jovencitos sin experiencia, ya que les falta entendimiento, vengan conmigo.

^5 Vengan a gozar de mi banquete; beban del vino que he preparado.

^6 Si realmente quieren vivir, déjense de tonterías y actúen con inteligencia.

^7 Si corriges a los burlones, sólo ganarás que te insulten; si reprendes a los malvados, sólo te ganarás su desprecio.

^8 No reprendas a los burlones, o acabarán por odiarte; mejor reprende a los sabios, y acabarán por amarte.

^9 Educa al sabio, y aumentará su sabiduría; enséñale algo al justo, y aumentará su saber.

^10 Todo el que quiera ser sabio que comience por obedecer a Dios; conocer al Dios santo es dar muestras de inteligencia.

^11 Yo, la sabiduría, te daré muchos años de vida.

^12 Si eres sabio, tú eres quien sale ganando; pero si eres malcriado, sufrirás las consecuencias.

^13 La ignorancia es escandalosa, tonta y sinvergüenza.

^14 Cuando está en su casa, se sienta a la entrada misma; cuando está en la ciudad, se sienta donde todos la vean,

^15 y llama a los distraídos que pasan por el camino:

^16 Jovencitos inexpertos, faltos de entendimiento, ¡vengan conmigo!

^17 ¡No hay nada más sabroso que beber agua robada! ¡No hay pan que sepa tan dulce como el que se come a escondidas!

^18 Pero estos tontos no saben que esa casa es un cementerio; ¡no saben que sus invitados ahora están en el fondo de la tumba!

10

Los dichos del sabio Salomón

^1 Qué dicha es tener un hijo sabio; qué triste es tener un hijo tonto.

^2 De muy poco aprovecha el dinero mal ganado. Lo que vale es la honradez, pues te salva de la muerte.

^3 Dios calma el hambre de la gente buena, pero no el apetito de la gente malvada.

^4 Si no trabajas, te quedas pobre; si trabajas, te vuelves rico.

^5 El que es precavido guarda comida durante el verano; el que duerme durante la cosecha termina en la vergüenza.

^6 Al hombre honrado, Dios lo bendice; al malvado, la violencia lo domina.

^7 Al hombre honrado, Dios lo bendice; al malvado, su mala fama lo destruye.

^8 El hombre sabio cumple una orden; el imprudente acaba en la ruina.

^9 El que vive honradamente lleva una vida tranquila. El que es sinvergüenza un día será descubierto.

^10 El engaño causa muchos problemas y la imprudencia lleva a la ruina.

^11 Las palabras del hombre honrado son una fuente de vida. Al malvado, la violencia lo domina.

^12 El odio produce más odio; el amor todo lo perdona.

^13 En los labios del sabio no falta la sabiduría; en la espalda del imprudente no faltan los garrotazos.

^14 El sabio sabe callar; el tonto habla y causa problemas.

^15 Al rico lo defiende su riqueza; al pobre no lo defiende nada.

^16 ¿Qué gana el justo? La vida. ¿Qué gana el malvado? El pecado.

^17 El que acepta la corrección tendrá una larga vida, pero quien no oye consejos no llegará muy lejos.

^18 Los mentirosos no muestran su odio, pero los tontos todo lo cuentan.

^19 Hablar mucho es de tontos; saber callar es de sabios.

^20 La palabra justa vale mucho; los planes malvados no valen nada.

^21 El buen consejo es ayuda de muchos, pero la imprudencia es trampa de tontos.

^22 La bendición de Dios es riqueza que viene libre de preocupaciones.

^23 Al tonto lo divierte la maldad; al sabio lo entretiene la sabiduría.

^24 Lo que menos desea el malvado es lo que más le sucede, en cambio al que es honrado se le cumplen sus deseos.

^25 Llegan los problemas, se acaban los malvados; ¡sólo el que es honrado permanece para siempre!

^26 El mensajero perezoso es peor que vinagre en los dientes; ¡es peor que humo en los ojos!

^27 Quien obedece a Dios vivirá muchos años, pero el malvado no vivirá mucho tiempo.

^28 A los justos les espera la felicidad; a los malvados, la ruina.

^29 Dios cuida de los buenos, pero destruye a los malvados.

^30 Los buenos nunca fracasarán; los malvados no habitarán la tierra.

^31 Los buenos hablan siempre con sabiduría; a los malvados se les obliga a callar.

^32 Los buenos saben decir cosas bonitas; los malvados sólo dicen cosas feas.

11

¡Cuidado con lo que haces!//¡Cuidado con lo que dices!

^1 Dios rechaza a los tramposos, pero acepta a los honrados.

^2 El orgulloso termina en la vergüenza, y el humilde llega a ser sabio.

^3 Al bueno lo guía la justicia; al traidor lo destruye la hipocresía.

^4 Cuando te enfrentes al Gran Juez, de nada te servirán las riquezas; sólo haciendo lo que es justo te librarás de la muerte.

^5 Cuando somos honrados, todo en la vida es más fácil; pero a los malvados su propia maldad los destruye.

^6 Cuando somos honrados, estamos a salvo del mal; pero a los traidores su ambición los domina.

^7 Cuando mueren los malvados, mueren con ellos su esperanza y sus sueños de grandeza.

^8 A los malvados les cae la desgracia, pero los buenos quedan a salvo.

^9 Los chismes de los malvados destruyen a sus semejantes, pero a la gente honrada la salva la sabiduría.

^10 Cuando los buenos triunfan, la ciudad se alegra; cuando los malvados mueren, todo el mundo hace fiesta.

^11 La presencia de los buenos trae bienestar a la ciudad; la presencia de los malvados sólo le trae desgracias.

^12 El que es imprudente critica a su amigo; el que piensa lo que dice sabe cuándo guardar silencio.

^13 La gente chismosa todo lo cuenta; la gente confiable sabe callar.

^14 Sin buenos gobernantes, la nación fracasa; con muchos consejeros puede salvarse.

^15 Si te comprometes a pagar las deudas de un desconocido, te metes en grandes problemas; evita esos compromisos y vivirás tranquilo.

^16 La mujer bondadosa gana respeto, y el hombre emprendedor gana riquezas.

^17 Compadécete de los demás y te harás bien a ti mismo; pero si les haces daño, el daño te lo harás tú.

^18 Las ganancias del malvado no son más que una mentira; la verdadera ganancia consiste en hacer el bien.

^19 El premio del bueno es la vida, y el del malvado es la muerte.

^20 Dios no soporta a los malvados, pues piensan sólo en la maldad; en cambio a la gente honrada le muestra su bondad.

^21 Una cosa es segura: Los malvados no quedarán sin castigo, pero la gente buena se salvará.

^22 La mujer bella pero tonta es como anillo de oro en la trompa de un cerdo.

^23 Los deseos de los buenos siempre traen bendición; los deseos de los malos sólo traen destrucción.

^24 Quienes son generosos, reciben en abundancia; quienes ni sus deudas pagan, acaban en la miseria.

^25 El que es generoso, progresa; el que siembra, también cosecha.

^26 Al que esconde el trigo para venderlo más caro, la gente lo maldice; al que lo vende a buen precio, la gente lo bendice.

^27 Trata de hacer el bien, y te ganarás amigos; busca hacer la maldad, y el mal te destruirá.

^28 Quien confía en sus riquezas, se encamina al fracaso; pero quien es honrado camina seguro al triunfo.

^29 El tonto que daña a su familia acaba perdiéndolo todo, y termina siendo esclavo del sabio.

^30 El premio de los buenos es la vida misma, y el premio de los sabios es el aprecio de la gente.

^31 Si aquí en la tierra los buenos reciben su recompensa, ¡con más razón reciben su merecido los malvados y los pecadores!

12

Haz el bien y vivirás

^1 Quien ama la corrección, también ama el conocimiento; ¡hay que ser tonto para no aprender del castigo!

^2 Al que es bondadoso Dios le muestra su bondad, pero al que es tramposo Dios le da su merecido.

^3 La maldad no es apoyo seguro; la bondad es una base firme.

^4 La buena esposa llena de orgullo a su esposo; la mala esposa le arruina la vida.

^5 La gente buena hace planes justos; la malvada sólo piensa en engañar.

^6 Cuando habla la gente malvada, tiende trampas mortales; cuando habla la gente buena, libra a otros de la muerte.

^7 Caen los malvados, y termina su existencia; sólo queda con vida toda la gente buena.

^8 Al sabio se le alaba por su sabiduría; al tonto se le desprecia por su estupidez.

^9 Más vale pobre acompañado, que rico abandonado.

^10 Los buenos saben que hasta los animales sufren, pero los malvados de nadie tienen compasión.

^11 El que trabaja la tierra siempre tiene comida de sobra, pero el que sueña despierto es un gran tonto.

^12 Los malvados son esclavos de sus malos deseos; pero los buenos son como árboles que dan mucho fruto.

^13 Los malvados caen en la trampa de sus propias mentiras; los buenos triunfan sobre el mal.

^14 Cada uno recibe lo que merecen sus palabras y sus hechos.

^15 El tonto está seguro de que hace lo correcto; el sabio hace caso del consejo.

^16 Los tontos fácilmente se enojan; los sabios perdonan la ofensa.

^17 La gente honrada siempre dice la verdad, pero el testigo falso dice puras mentiras.

^18 El que habla sin pensar hiere como un cuchillo, pero el que habla sabiamente sabe sanar la herida.

^19 El que dice la verdad vive una larga vida; el que sólo dice mentiras no vive mucho tiempo.

^20 En la mente de los malvados sólo hay engaño; entre los que aman la paz reina la alegría.

^21 El bueno no sufre ningún daño; al malvado los males le llegan juntos.

^22 Dios no soporta a los mentirosos, pero ama a la gente sincera.

^23 Si realmente eres sabio, no presumas de lo que sabes; sólo los tontos se jactan de su estupidez.

^24 Trabaja, y triunfarás; no trabajes, y fracasarás.

^25 La angustia causa tristeza; pero una palabra amable trae alegría.

^26 El buen amigo da buenos consejos; el malvado se pierde en su maldad.

^27 El perezoso se queda sin comida; el trabajador la tiene en abundancia.

^28 Hacer lo bueno da larga vida; haz el bien y vivirás.

13

Recompensa de los buenos,//castigo de los malos

^1 El hijo sabio acepta que su padre lo castigue; el hijo malcriado no permite que le llamen la atención.

^2 Los que hablan de hacer el bien reciben su justo premio, pero los traidores reciben el castigo que se merecen.

^3 El que cuida lo que dice protege su vida; el que sólo dice tonterías provoca su propia desgracia.

^4 El que desea tener sin trabajar, al final no consigue nada; ¡trabaja, y todo lo tendrás!

^5 La gente honrada odia la mentira; el malvado siempre causa vergüenza y deshonra.

^6 Al bueno lo protege su honradez; al pecador lo arruina su maldad.

^7 Algunos dicen ser ricos y no tienen nada; otros dicen ser pobres y nada les falta.

^8 El rico, por su dinero, corre el peligro de ser secuestrado; el pobre no tiene ese problema, pues nadie lo amenaza.

^9 La vida de los buenos es luz que llena de alegría; la vida de los malvados es una lámpara apagada.

^10 La gente orgullosa provoca peleas; la gente humilde escucha consejos.

^11 Lo que fácilmente se gana, fácilmente se acaba; ahorra poco a poco, y un día serás rico.

^12 ¡Qué tristeza da que los deseos no se cumplan! ¡Y cómo nos llena de alegría ver cumplidos nuestros deseos!

^13 Si te burlas de una orden, tendrás tu merecido; si la obedeces, tendrás tu recompensa.

^14 Las enseñanzas del sabio son una fuente de vida y pueden salvarte de la muerte.

^15 El que da buenos consejos se gana el aprecio de todos, pero el que da malos consejos acabará en la ruina.

^16 El sabio piensa bien lo que hace; el tonto deja ver su estupidez.

^17 El mensajero malvado te mete en problemas; el buen mensajero te saca de ellos.

^18 Si no aprecias la disciplina, te esperan la pobreza y la deshonra; si aceptas que se te corrija, recibirás grandes honores.

^19 ¡Cómo nos alegramos cuando se cumplen nuestros deseos! ¡Y cómo le cuesta trabajo al necio apartarse del mal!

^20 Quien con sabios anda a pensar aprende; quien con tontos se junta acaba en la ruina.

^21 El bien te trae bendiciones; el mal sólo te trae problemas.

^22 Las riquezas del hombre bueno serán para sus nietos; las riquezas del pecador serán la herencia de la gente honrada.

^23 En los campos de los pobres hay comida de sobra; donde hay maldad, todo se pierde.

^24 Si amas a tu hijo, corrígelo; si no lo amas, no lo castigues.

^25 Los buenos comen hasta llenarse, pero los malvados se quedan con hambre.

14

Mente sana en cuerpo sano

^1 La mujer sabia une a su familia; la mujer tonta la desbarata.

^2 La gente honrada obedece a Dios; la gente malvada lo desprecia.

^3 Es de tontos hablar con orgullo; es de sabios ser de pocas palabras.

^4 Sin las herramientas apropiadas, el trabajo no da fruto; con buenas herramientas se saca mejor provecho.

^5 El testigo verdadero dice la verdad; el testigo falso siempre dice mentiras.

^6 El malcriado quisiera ser sabio, pero jamás llegará a serlo; en cambio, el entendido muy pronto gana conocimientos.

^7 Aléjate de los tontos, que nunca aprenderás nada de ellos.

^8 El que es sabio lo demuestra en que piensa bien lo que hace, pero el tonto vive engañado por su propia estupidez.

^9 A los necios no les importa si Dios los perdona o no, pero la gente buena quiere el perdón de Dios.

^10 Nadie más que tú conoce realmente tus tristezas y tus alegrías.

^11 La familia del malvado será destruida, pero el hogar del bueno prosperará.

^12 Hay cosas que hacemos que nos parecen correctas, pero que al fin de cuentas nos llevan a la tumba.

^13 La mucha risa causa dolor; hay alegrías que acaban en tristeza.

^14 La gente tonta es feliz con su mala conducta; la gente buena es feliz con sus buenas acciones.

^15 La gente tonta cree todo lo que le dicen; la gente sabia piensa bien antes de actuar.

^16 El sabio conoce el miedo y se cuida del peligro, pero el tonto es atrevido y se pasa de confiado.

^17 El que pronto se enoja pronto hace tonterías, pero el que piensa en lo que hace muestra gran paciencia.

^18 La recompensa de los tontos es su propia estupidez; el premio de los sabios consiste en saber cómo actuar.

^19 Los malvados no resisten la justicia de los buenos.

^20 Si eres pobre, ni tus amigos te buscan; si eres rico, todo el mundo es tu amigo.

^21 No debes despreciar al amigo; ¡si eres bueno con los pobres, Dios te bendecirá!

^22 Los que piensan hacer lo malo cometen un grave error; los que procuran hacer lo bueno reciben el gran amor de Dios.

^23 Todo esfuerzo vale la pena, pero quien habla y no actúa acaba en la pobreza.

^24 La riqueza del sabio es su sabiduría; la pobreza del tonto es su estupidez.

^25 El testigo que dice la verdad salva a otros de la muerte, pero hay testigos mentirosos.

^26 El que obedece a Dios ya tiene un poderoso protector para él y para sus hijos.

^27 El que obedece a Dios tiene larga vida; ha escapado de la muerte.

^28 Para el rey es un orgullo gobernar a un pueblo numeroso; ¡qué vergüenza es para él no tener a quién gobernar!

^29 El sabio domina su enojo; el tonto no controla su violencia.

^30 Mente sana en cuerpo sano; por eso la envidia te destruye por completo.

^31 Quien le quita todo al pobre ofende a Dios, su creador; quien obedece a Dios trata bien al pobre.

^32 El malvado fracasa por su maldad; pero el hombre bueno confía en Dios hasta la muerte.

^33 En la mente del sabio hay lugar para la sabiduría; pero la gente tonta no llega a conocerla.

^34 El orgullo de un pueblo es que se haga justicia; la desgracia de los pueblos es que se cometa pecado.

^35 El ayudante inteligente se gana el aprecio del jefe, pero el empleado sinvergüenza provoca su enojo.

15

El valor de la humildad

^1 La respuesta amable calma el enojo; la respuesta grosera lo enciende más.

^2 Cuando los sabios hablan, comparten sus conocimientos; cuando los tontos hablan, sólo dicen tonterías.

^3 Dios está en todas partes, y vigila a buenos y a malos.

^4 Las palabras que brindan consuelo son la mejor medicina; las palabras dichas con mala intención son causa de mucha tristeza.

^5 El que es tonto no acepta que su padre lo corrija, pero el que es sabio acepta la corrección.

^6 A la familia del hombre honrado nunca le falta nada; al malvado sus ganancias le traen grandes problemas.

^7 Cuando los sabios hablan, comparten su conocimiento; ¡los ignorantes no hacen esto ni con el pensamiento!

^8 A Dios no le agradan las ofrendas de los malvados, pero recibe con agrado las oraciones de la gente buena.

^9 A Dios no le agrada la conducta de los malvados, pero les muestra su amor a los que aman la justicia.

^10 Un buen castigo merece quien muestra mala conducta; hasta merece la muerte quien no acepta ser corregido.

^11 Para Dios no están ocultos la tumba ni la muerte, ni tampoco nuestros pensamientos.

^12 Al malcriado no le gusta que nadie lo corrija, ni se junta con los sabios.

^13 La tristeza y la alegría se reflejan en la cara.

^14 Los que aman el conocimiento siempre buscan aprender más; pero los ignorantes hablan y sólo dicen tonterías.

^15 Para el que anda triste, todos los días son malos; para el que anda feliz, todos los días son alegres.

^16 Más vale ser pobre y obedecer a Dios que ser rico y vivir en problemas.

^17 Las verduras son mejores que la carne cuando se comen con amor.

^18 Quien fácilmente se enoja, fácilmente entra en pleito; quien mantiene la calma, mantiene la paz.

^19 ¡Qué difícil es la vida para el que es perezoso! ¡Y qué fácil es la vida para la persona honrada!

^20 El hijo sabio alegra a sus padres; el hijo tonto los avergüenza.

^21 El tonto encuentra muy graciosa su falta de inteligencia; el que es inteligente corrige su conducta.

^22 Ningún proyecto prospera si no hay buena dirección; los proyectos que alcanzan el éxito son los que están bien dirigidos.

^23 Es muy bueno dar buenas respuestas, pero responder a tiempo es aún mejor.

^24 Los sabios van rumbo al cielo; los tontos, rumbo a la muerte.

^25 Dios derriba la casa del orgulloso, pero protege los terrenos de las viudas.

^26 Dios no soporta los planes malvados, pero le agradan las palabras amables.

^27 El que siempre quiere tener más hace daño a su familia, pero el que no vende su honradez a cambio de dinero, tendrá una larga vida.

^28 El bueno piensa antes de responder; el malvado habla y deja ver su maldad.

^29 Dios se aparta de los malvados, pero escucha la oración de los buenos.

^30 Una mirada amistosa alegra el corazón; una buena noticia renueva las fuerzas.

^31 Si quieres ser sabio, acepta las correcciones que buscan mejorar tu vida.

^32 Quien no acepta la corrección se hace daño a sí mismo; quien la acepta, gana en entendimiento.

^33 Quien obedece a Dios gana en sabiduría y disciplina; quien quiera recibir honores debe empezar por ser humilde.

16

Planes humanos,//respuesta de Dios

^1 El hombre propone y Dios dispone.

^2 Todo el mundo cree hacer lo mejor, pero Dios juzga las intenciones.

^3 Deja en manos de Dios todo lo que haces, y tus proyectos se harán realidad.

^4 Todo lo que Dios hace tiene un propósito; ¡hasta creó al malvado para el día del castigo!

^5 Dios no soporta a los orgullosos, y una cosa es segura: no los dejará sin castigo.

^6 El pecado se perdona cuando se ama de verdad; uno se aleja del mal cuando obedece a Dios.

^7 Cuando Dios está contento con nuestro comportamiento, hasta con nuestros enemigos nos hace vivir en paz.

^8 Más vale ser pobre pero honrado, que ser rico pero tramposo.

^9 El hombre planea su futuro, pero Dios le marca el rumbo.

^10 No hay rey que cometa errores, si deja que Dios lo aconseje.

^11 Dios quiere que seas honrado en todos tus negocios.

^12 Ningún rey soporta a los malvados; todo buen reinado depende de que se practique la justicia.

^13 Los reyes aprecian a la gente que les habla con la verdad.

^14 El enojo del rey es amenaza de muerte; el que es sabio procura calmarlo.

^15 La sonrisa del rey es promesa de vida; contar con su apoyo es recibir un premio inesperado.

^16 La sabiduría y el entendimiento valen más que el oro y la plata.

^17 La gente honrada se aparta del mal, y así protege su vida.

^18 El orgulloso y arrogante al fin de cuentas fracasa.

^19 Vale más compartir la pobreza de los humildes que las riquezas de los orgullosos.

^20 El buen administrador prospera; ¡Dios bendice a quienes en él confían!

^21 Al que piensa bien las cosas se le llama inteligente; quien habla con dulzura convence mejor.

^22 El que piensa antes de actuar vivirá por muchos años, pero es una tontería corregir a los tontos.

^23 Quien piensa bien las cosas se fija en lo que dice; quien se fija en lo que dice convence mejor.

^24 Las palabras amables son como la miel: endulzan la vida y sanan el cuerpo.

^25 Hay quienes piensan que está bien todo lo que hacen, pero al fin de cuentas acaban en la tumba.

^26 Mientras más hambre se tiene, más duro se trabaja.

^27 El malvado es un horno lleno de maldad; sus palabras queman como el fuego.

^28 El que es malvado y chismoso provoca peleas y causa divisiones.

^29 El violento engaña a su amigo, y lo lleva por camino de maldad.

^30 Quien te hace señas con los ojos y te sonríe sin razón, algo malo trama contra ti, o algo malo ha cometido.

^31 Llegar a viejo es una honra; las canas son la corona que se gana por ser honrado.

^32 Vale más ser paciente que valiente; vale más dominarse uno mismo que dominar a los demás.

^33 El hombre propone, y Dios dispone.

17

La sabiduría no tiene precio

^1 Vale más pan duro entre amigos que mucha carne entre enemigos.

^2 El sirviente que se esfuerza se convierte en jefe del mal hijo, y se queda con la herencia que a éste le tocaba.

^3 El oro y la plata se prueban en el fuego; nuestras intenciones las pone a prueba Dios.

^4 El mentiroso le cree al mentiroso y el malvado le cree al malvado.

^5 Es una ofensa contra Dios burlarse del pobre en desgracia; quien lo haga no quedará sin castigo.

^6 El orgullo de los padres son los hijos; la alegría de los abuelos son los nietos.

^7 Tan ridículo resulta que un tonto pretenda hablar con elegancia, como que un gobernante piense que en su país todos son tontos.

^8 El que da dinero a otros para que le hagan favores cree tener una varita mágica, para conseguir siempre lo que quiere.

^9 Quien perdona gana un amigo; quien no perdona gana un enemigo.

^10 El que es inteligente con un regaño aprende, pero el que es necio ni con cien golpes entiende.

^11 El que es revoltoso siempre anda buscando pelea, pero un día se enfrentará con un adversario más cruel.

^12 El necio que cree tener la razón es más peligroso que una osa que defiende a sus cachorros.

^13 Al que es malagradecido siempre le irá mal.

^14 Si comienzas una pelea, ya no podrás controlarla; es como un río desbordado, que arrastra todo a su paso.

^15 Dios no soporta dos cosas: que el culpable sea declarado inocente, y que el inocente sea declarado culpable.

^16 De qué le sirve al tonto el dinero, si no tiene entendimiento; ¡la sabiduría no se compra!

^17 El amigo siempre es amigo, y en los tiempos difíciles es más que un hermano.

^18 Hay que ser muy tonto para salir fiador de otros; ¿por qué pagar deudas ajenas?

^19 Dime quién pelea y te diré quién peca; dime quién se cree mucho y te diré quién fracasa.

^20 Al que es mal intencionado nunca le irá bien; al que es mentiroso siempre le irá mal.

^21 ¡Qué triste es tener un hijo falto de entendimiento! No es motivo de alegría ser el padre de un tonto.

^22 No hay mejor medicina que tener pensamientos alegres. Cuando se pierde el ánimo, todo el cuerpo se enferma.

^23 El malvado se vende por dinero; ¡por eso hay tanta injusticia!

^24 El sabio quiere más sabiduría; el tonto no sabe lo que quiere.

^25 ¡Cuánto enojo y cuánta amargura causa a sus padres el hijo necio!

^26 No es justo castigar al inocente, ni azotar al hombre honrado.

^27 Hablar poco es de sabios; la gente inteligente mantiene la calma.

^28 Hasta el tonto pasa por sabio si se calla y mantiene la calma.

18

Premio o castigo,//tú lo decides

^1 El que es egoísta sólo piensa en sí mismo y no acepta ningún consejo.

^2 Al tonto no le interesa aprender, sino mostrar lo poco que sabe.

^3 La maldad nunca llega sola; viene siempre acompañada de vergüenza y desprecio.

^4 Las palabras del sabio son fuente de sabiduría.

^5 ¡Qué malo es declarar inocente al malvado y no hacerle justicia al inocente!

^6 Cuando el tonto abre la boca, causa discusiones y pleitos.

^7 Cuando el necio abre la boca, pone su vida en peligro.

^8 ¡Qué sabrosos son los chismes, pero cuánto daño causan!

^9 El vago y el destructor, ¡hasta parecen hermanos!

^10 Dios es como una alta torre; hacia él corren los buenos para ponerse a salvo.

^11 El rico cree estar protegido, piensa que sus riquezas son como una ciudad con murallas donde nadie puede hacerle daño.

^12 El orgullo acaba en fracaso; la honra comienza con la humildad.

^13 Es muy tonto y vergonzoso responder antes de escuchar.

^14 Con ánimo se alivia al enfermo, pero no a quien está deprimido.

^15 El que es sabio e inteligente presta atención y aprende más.

^16 Con un regalo generoso todo el mundo te recibe; ¡hasta la gente más importante te abre sus puertas!

^17 El primero en defenderse alega ser inocente, pero llegan los testigos y afirman lo contrario.

^18 Los pleitos más difíciles hay que ponerlos en manos de Dios.

^19 Es más fácil derribar un muro que calmar al amigo ofendido.

^20 Cada uno recibe por sus palabras su premio o su castigo.

^21 La lengua tiene poder para dar vida y para quitarla; los que no paran de hablar sufren las consecuencias.

^22 Si ya tienes esposa, ya tienes lo mejor: ¡Dios te ha demostrado su amor!

^23 El pobre suplica; el rico insulta.

^24 Con ciertos amigos, no hacen falta enemigos, pero hay otros amigos que valen más que un hermano.

19

El sabio oye consejos

^1 Más vale ser pobre y honrado, que ser necio y tramposo.

^2 No es bueno actuar sin pensar; la prisa es madre del error.

^3 El tonto fracasa en todo, y luego dice: ¡Dios tiene la culpa!

^4 El rico tiene muchos amigos; el pobre no tiene ninguno.

^5 No hay testigo falso que salga bien librado; todo mentiroso recibe su castigo.

^6 A los ricos les sobran amigos; todo el mundo busca su amistad por los regalos que dan.

^7 Al pobre ni sus hermanos lo quieren; ¡mucho menos lo buscan sus amigos! Cuando más los necesita, no están para ayudarlo.

^8 Si en verdad te aprecias, estudia. Bien harás en practicar lo aprendido.

^9 No hay testigo falso que salga bien librado; todos los mentirosos serán destruidos.

^10 No hay nada más absurdo que un tonto viviendo entre lujos, y un esclavo gobernando a reyes.

^11 Es de sabios tener paciencia, y es más honroso perdonar la ofensa.

^12 Cuando el rey se enoja, grita como león furioso. Cuando el rey está contento, reanima como fresca lluvia.

^13 El hijo tonto arruina a su padre, y la mujer peleona poco a poco arruina al marido.

^14 La casa y el dinero son regalo de los padres; la esposa inteligente es un regalo de Dios.

^15 Tanto duerme el perezoso que acaba pasando hambre.

^16 El que respeta una orden se respeta a sí mismo; el que deja de cumplirla dicta su sentencia de muerte.

^17 Prestarle al pobre es como prestarle a Dios. ¡Y Dios siempre paga sus deudas!

^18 Corrige a tu hijo antes de que sea muy tarde; no te hagas culpable de su muerte.

^19 Quien fácilmente se enoja sufrirá las consecuencias; no tiene caso calmarlo, pues se enciende más su enojo.

^20 El que oye consejo y acepta que lo corrijan acabará siendo sabio.

^21 El hombre propone, y Dios dispone.

^22 Todo el mundo quiere tener a alguien en quien confiar; todo el mundo prefiere al pobre más que al mentiroso.

^23 Obedece a Dios y vivirás; así dormirás tranquilo y no tendrás ningún temor.

^24 Hay gente tan perezosa que hasta de comer se cansa.

^25 El tonto sólo aprende a través del castigo; al que es sabio le basta con sólo ser reprendido.

^26 No hay hijo más malo ni más sinvergüenza que el que roba a su padre y echa a la calle a su madre.

^27 Querido jovencito, si no aceptas la corrección, te apartarás de los sabios consejos.

^28 Un testigo malvado se burla de la justicia; su alimento es la maldad.

^29 Para el malcriado, el castigo; para el tonto, los azotes.

20

Dios dirige nuestra vida

^1 Es de tontos emborracharse, porque se pierde el control y se provoca mucho alboroto.

^2 Cuando el rey se enoja es como un león que ruge; quien lo hace enojar, pone en peligro su vida.

^3 Cualquier tonto inicia un pleito, pero quien lo evita merece aplausos.

^4 Quien no trabaja en otoño se muere de hambre en invierno.

^5 Los planes de la mente humana son profundos como el mar; quien es inteligente los descubre.

^6 Hay muchos que afirman ser leales, pero nadie encuentra gente confiable.

^7 Dios bendice a los hijos del hombre honrado, cuando ellos siguen su ejemplo.

^8 En cuanto el rey se sienta para juzgar al acusado, con una mirada suya acaba con el malvado.

^9 Nadie puede decir que tiene buenos pensamientos ni que está limpio de pecado.

^10 Dios no soporta dos cosas: que engañes al que te vende, y que engañes al que te compra.

^11 Por los hechos se llega a saber si el joven tiene buena conducta.

^12 Dios ha creado dos cosas: los oídos para oír y los ojos para ver.

^13 Si sólo piensas en dormir terminarás en la pobreza. Mejor piensa en trabajar, y nunca te faltará comida.

^14 Para el que compra, ninguna mercancía es buena; para el que vende, ninguna mercancía es mejor.

^15 Podrá haber mucho oro, y muchas piedras preciosas, pero nada hay más valioso que las enseñanzas del sabio.

^16 Si te comprometes a pagar las deudas de un desconocido, te pedirán dar algo en garantía y perderás hasta el abrigo.

^17 Tal vez te sepa muy sabroso ganarte el pan con engaños, pero acabarás comiendo basura.

^18 Siempre que hagas planes, sigue los buenos consejos; nunca vayas a la guerra sin un buen plan de batalla.

^19 El que habla mucho no sabe guardar secretos. No te juntes con gente chismosa.

^20 El que maldice a sus padres morirá antes de tiempo.

^21 Lo que al principio se gana fácilmente, al final no trae ninguna alegría.

^22 Nunca hables de tomar venganza; mejor confía en Dios, y él vendrá en tu ayuda.

^23 Dios no soporta dos cosas: que engañes al que te vende, y que engañes al que te compra.

^24 Nadie sabe cuál será su futuro; por eso debemos dejar que Dios dirija nuestra vida.

^25 No caigas en la trampa de prometerle algo a Dios, para luego no cumplirle.

^26 Cuando el rey sabio castiga al malvado, lo destruye por completo.

^27 Dios nos ha dado la conciencia para que podamos examinarnos a nosotros mismos.

^28 El rey afirma su reinado cuando es fiel a Dios y trata bien a su pueblo.

^29 El orgullo del joven es su fuerza; el del anciano, su experiencia.

^30 Con golpes y con azotes se corrigen los malos pensamientos.

21

Ante Dios, humildad

^1 En las manos de Dios los planes del rey son como un río: toman el curso que Dios quiere darles.

^2 Todo el mundo cree hacer lo mejor, pero Dios juzga las intenciones.

^3 Más que recibir ofrendas y sacrificios, Dios prefiere que se haga justicia y que se practique la honradez.

^4 Hay tres cosas que son pecado: ser orgulloso, creerse muy inteligente, y vivir como un malvado.

^5 Cuando las cosas se piensan bien, el resultado es provechoso. Cuando se hacen a la carrera, el resultado es desastroso.

^6 Las riquezas que amontona el mentiroso se desvanecen como el humo; son una trampa mortal.

^7 La violencia destruye a los malvados porque se niegan a hacer justicia.

^8 Quien mal se comporta, lleva una vida difícil; quien vive honradamente lleva una vida sin problemas.

^9 Más vale vivir en un rincón del patio, que dentro de un palacio con una persona peleona.

^10 El malvado sólo piensa en el mal, y hasta con sus amigos es malvado.

^11 Jóvenes sin experiencia, acepten el consejo de los sabios, y aprendan del castigo a los malcriados.

^12 Dios es justo, y sabe bien lo que piensa el malvado; por eso acaba por destruirlo.

^13 Quien no hace caso de las súplicas del pobre, un día pedirá ayuda y nadie se la dará.

^14 Un buen regalo calma el enojo, si se da en el momento oportuno.

^15 El hombre honrado es feliz cuando ve que se hace justicia, ¡pero cómo se asusta el malvado!

^16 Quien deja de hacer lo bueno, pronto termina en la tumba.

^17 Quien sólo piensa en fiestas, en perfumes y en borracheras, se queda en la pobreza y jamás llega a rico.

^18 Los malvados y ladrones tendrán que pagar el rescate de los hombres buenos y honrados.

^19 Vale más la soledad que la vida matrimonial con una persona agresiva y de mal genio.

^20 En casa del sabio hay riquezas y perfumes; en casa del tonto sólo hay desperdicios.

^21 Busca la justicia y el amor, y encontrarás vida, justicia y riquezas.

^22 Basta un solo sabio para conquistar una gran ciudad.

^23 Quien tiene cuidado de lo que dice nunca se mete en problemas.

^24 Qué bien le queda al orgulloso que lo llamen ¡malcriado y vanidoso!

25-26 El perezoso quiere de todo, lo que no quiere es trabajar. El hombre honrado siempre da y no pide nada a cambio.

^27 Dios no soporta a los malvados que le traen ofrendas, y no son sinceros.

^28 El testigo falso será destruido, pero al testigo verdadero siempre se le da la palabra.

^29 El malvado parece estar muy seguro; pero sólo el hombre honrado está seguro de verdad.

^30 Reconozcamos que ante Dios, no hay sabiduría ni conocimiento, ni consejos que valgan.

^31 A los soldados les toca preparar sus caballos para el combate; pero Dios es quien decide a quién darle la victoria.

22

De nada valen las riquezas

^1 Vale más ser conocido y respetado que andar presumiendo de rico.

^2 Los ricos y los pobres son criaturas de Dios.

^3 El que es inteligente ve el peligro y lo evita; el que es tonto sigue adelante y sufre las consecuencias.

^4 Humíllate y obedece a Dios, y recibirás riquezas, honra y vida.

^5 La conducta de los malvados es una trampa para los demás; si te cuidas a ti mismo te apartarás de ella.

^6 Educa a tu hijo desde niño, y aun cuando llegue a viejo seguirá tus enseñanzas.

^7 El pobre trabaja para el rico; el que pide prestado se hace esclavo del prestamista.

^8 Siembra maldad y cosecharás desgracia; con el palo que pegues, serás golpeado.

^9 Dios bendice al que es generoso y al que comparte su pan con los pobres.

^10 Aleja de ti al buscapleitos y se acabarán los problemas.

^11 Al que convence con su sinceridad el rey le brinda su amistad.

^12 Dios protege al sabio, pero pone en vergüenza al mentiroso.

^13 El haragán siempre pone pretextos para no ir al trabajo; dice que un león en la calle se lo quiere comer.

^14 Los besos de la mujer infiel son una trampa sin fondo; Dios no deja sin castigo a los que se enredan con ella.

^15 La necedad del niño a golpes se corrige.

^16 El rico que roba al pobre para hacerse más rico acabará en la miseria.

Cucharadas de sabiduría

^17 Presta atención a mis palabras, que son consejos sabios, y ponte a pensar en mis enseñanzas.

^18 Si te las aprendes de memoria y las repites al pie de la letra, tendrás una grata experiencia.

19-20 Confía siempre en Dios. Hoy te doy treinta sabios consejos; los he escrito pensando en ti.

^21 Son dignos de confianza, para que sepas responder a quienes te pregunten.

-1-

^22 No abuses del pobre sólo porque es pobre, ni seas injusto con él en los tribunales.

^23 Dios es abogado de los pobres, y dejará sin nada a quienes les quiten todo.

-2-

^24 No te juntes con gente de mal genio ni te hagas amigo de gente violenta,

^25 porque puedes volverte como ellos y pondrás tu vida en peligro.

-3-

^26 No te comprometas a pagar deudas que no sean tuyas,

^27 porque si no las pagas te quedarás en la calle.

-4-

^28 Mantén el tamaño de tu terreno tal como lo recibiste de tus padres.

-5-

^29 Dime quién se esfuerza en el trabajo y te diré quién comerá como rey.

23

-6-

^1 Cuando comas con gente importante, piensa bien ante quién te encuentras.

^2 Si te gusta comer mucho, no demuestres que tienes hambre.

^3 No dejes que te engañe la apariencia de esos platillos.

-7-

^4 No hagas de las riquezas tu única meta en la vida,

^5 pues son como las águilas: abren las alas y salen volando. Si acaso llegas a verlas, muy pronto desaparecen.

-8-

^6 Nunca comas con gente tacaña, ni dejes que sus platillos te despierten el apetito.

^7 Esa gente te invita a comer, pero su invitación no es sincera; esa gente es tan tacaña que se fija en cuánto comes.

^8 Al fin de cuentas vomitarás todo lo que hayas comido, y todos tus halagos no habrán servido de nada.

-9-

^9 No des buenos consejos a los tontos porque se burlarán de ti.

-10-

^10 Mantén el tamaño de tu propiedad tal como la recibiste de tus padres, y no invadas el terreno de los huérfanos.

^11 Dios es su pariente más cercano y los defenderá de ti.

-11-

^12 Recibe la enseñanza con agrado, y presta atención a los buenos consejos.

-12-

^13 A los niños hay que corregirlos. Unos buenos golpes no los matarán,

^14 pero sí los librarán de la muerte.

-13-

^15 Querido jovencito, cuando alcances la sabiduría, seré muy feliz.

^16 Muy grande será mi alegría cuando hables como se debe.

-14-

^17 No envidies a los pecadores, y obedece siempre a Dios;

^18 así tu futuro será feliz.

-15-

^19 Querido jovencito, préstame atención, actúa con inteligencia, y no dejes de hacer el bien.

^20 No te juntes con borrachos ni te hagas amigo de glotones,

^21 pues unos y otros acaban en la ruina.

-16-

^22 Presta atención a tus padres, pues ellos te dieron la vida; y cuando lleguen a viejos, no los abandones.

^23 Acumula verdad y sabiduría, disciplina y entendimiento, ¡y no los cambies por nada!

24-25 El hijo bueno y sabio es motivo de gran alegría para su padre y su madre que le dieron la vida.

-17-

^26 Querido jovencito, prométeme que pensarás en mis consejos y harás tuyas mis enseñanzas.

^27 No hay nada más angustioso que enredarse con la mujer infiel.

^28 Esa mujer es como los bandidos: se esconde para atrapar a sus víctimas, y una a una las hace caer en sus redes.

-18-

29-30 El borracho llora y sufre; anda en pleitos y se queja, lo hieren sin motivo y le ponen los ojos morados. Eso le pasa por borracho, y por probar nuevas bebidas.

^31 Querido jovencito, no te fijes en bebidas embriagantes que atraen por su color y brillo, pues se beben fácilmente,

^32 pero muerden como víboras y envenenan como serpientes.

^33 Si las bebes, verás cosas raras y te vendrán las ideas más tontas.

^34 Sentirás que estás en un barco, navegando en alta mar.

^35 Te herirán, y no te darás cuenta; te golpearán, y no lo sentirás. Y cuando te despiertes sólo una idea vendrá a tu mente: Quiero que me sirvan otra copa.

24

-19-

^1 No envidies ni busques la amistad de los malvados,

^2 pues sólo piensan en la violencia y sólo hablan de matar.

-20-

^3 Construye tu casa con sabiduría y entendimiento,

^4 y llena sus cuartos de conocimiento que es el más bello tesoro.

-21-

^5 Más vale maña que fuerza; más vale el saber que el poder.

^6 Quien quiera pelear, primero debe pensar; quien quiera ganar, debe saber escuchar.

-22-

^7 El necio nunca llegará a ser sabio. Cuando está ante el juez, ni siquiera abre la boca, pues no sabe qué decir.

-23-

^8 El que sólo piensa en la maldad se gana el título de malvado.

^9 El que sólo piensa en pecar se gana el título de necio. ¡Y nadie los aguanta!

-24-

^10 Quien se rinde ante un problema, no demuestra fuerza ni carácter.

-25-

^11 Haz cuanto puedas por salvar a los que van camino a la muerte,

^12 porque Dios todo lo sabe y no podrás alegar ignorancia. ¡Si no lo haces, recibirás tu merecido!

-26-

^13 ¡Una delicia al paladar es la dulce miel del panal! Cómela, jovencito; ¡saboréala!

^14 Quiera Dios que en la sabiduría halles esa misma dulzura. Si la encuentras, tendrás buen futuro y tus deseos se verán cumplidos.

-27-

^15 No tiendas trampas al hombre honrado ni destruyas la casa donde vive.

^16 No importa cuántas veces caiga, siempre se levantará. En cambio, el malvado cae y no vuelve a levantarse.

-28-

^17 No te burles de tu enemigo cuando lo veas fracasar, ni te alegres de su desgracia;

^18 si Dios te ve, no aprobará tu conducta y se enojará contigo.

-29-

^19 No te enojes con los malvados ni les tengas envidia,

^20 pues no tendrán un final feliz; ¡su vida será una lámpara apagada!

-30-

^21 Querido jovencito, obedece a Dios y al rey, y no te juntes con gente rebelde,

^22 pues tal vez Dios los castigue cuando tú menos lo esperes, ¡y quién sabe qué puede pasar!

Otra colección de proverbios

^23 La siguiente es otra lista de dichos: Todo juez debe ser justo y no favorecer a nadie.

^24 Si declara inocente al culpable, merece que todo el mundo lo maldiga y lo desprecie.

^25 Si condena al culpable, es bien visto y alabado.

^26 Una respuesta sincera es tan dulce como un beso.

^27 Si piensas construir tu casa, atiende primero a tus negocios, y no desatiendas a tu familia.

^28 No des falso testimonio ni mientas en contra de tu amigo.

^29 Nunca pienses en la venganza, ¡abandona esa idea!

^30 En cierta ocasión pasé por el campo y por la viña de un tipo tonto y perezoso.

^31 Por todos lados vi espinas. El terreno estaba lleno de hierba, y la cerca de piedras, derribada.

^32 Lo que vi jamás se me olvidó, y de allí saqué una lección:

^33 Si te duermes un poco y te tomas la siesta, y si tomas un descansito y te cruzas de brazos…

^34 acabarás en la más terrible pobreza.

25

Otros proverbios de Salomón

^1 La siguiente lista de proverbios de Salomón fue preparada por los servidores de Ezequías, rey de Judá.

^2 A Dios lo alabamos porque vive en el misterio; al rey lo respetamos porque trata de entenderlo.

^3 El cielo está allá arriba, la tierra está aquí abajo, pero la mente de los reyes nadie sabe dónde está.

^4 En cuanto el joyero limpia de impurezas la plata, puede hacer una copa.

^5 En cuanto el rey limpia de malvados el reino, puede hacer justicia.

^6 Cuando estés ante el rey, no te sientas importante ni te des aires de grandeza.

^7 Vale más que el propio rey te diga dónde sentarte, y no que pases vergüenza ante sus invitados. Si de algo eres testigo,

^8 no vayas corriendo a los tribunales, no sea que, al fin de cuentas, otro testigo lo niegue y te ponga en vergüenza.

^9 Defiéndete si es necesario, pero no le cuentes a nadie lo que otros te han confiado,

^10 no sea que alguien te oiga y te ponga en vergüenza, y te ganes mala fama.

^11 Las palabras dichas a tiempo son como manzanas de oro con adornos de plata.

^12 Para quien sabe apreciarla, una sabia reprensión vale tanto como una joya de oro muy fino.

^13 Tan refrescante como apagar tu sed con un vaso de agua fresca, es contar con un amigo a quien puedes confiarle un mensaje.

^14 Hay quienes hablan de dar y nunca dan nada. Son como las nubes oscuras, que anuncian lluvia… ¡y no llueve!

^15 La paciencia vence toda resistencia. La cortesía vence toda oposición.

^16 Si encuentras miel, no comas demasiada; la mucha miel empalaga.

^17 Con los amigos, guarda tu distancia; visitarlos demasiado ya es molestia.

^18 Quien habla mal de su amigo lo hiere más que una espada.

^19 Confiar en gente traicionera cuando se tienen problemas, es peor que comer con dolor de muelas o caminar con una pierna rota.

^20 Nadie cura con vinagre una herida, ni anda desnudo en el frío, ni les canta canciones a los que están afligidos.

^21 Si tu enemigo tiene hambre, dale de comer; y si tiene sed, dale de beber.

^22 Así Dios te premiará, y harás que a tu enemigo le arda la cara de vergüenza.

^23 El viento del norte hace llover, y las malas lenguas hacen enojar.

^24 Más vale vivir en un rincón del patio que dentro de un palacio con una persona agresiva.

^25 Con qué gusto se recibe el agua fresca cuando se tiene sed; así se reciben las buenas noticias que vienen de tierras lejanas.

^26 Cuando el hombre bueno se rinde ante el malvado, se contamina como un río al que se arrojan desperdicios.

^27 Tan malo es comer mucha miel, como recibir muchos halagos.

^28 Quien no controla su carácter es como una ciudad sin protección.

26

La necedad

^1 No es posible imaginar que caiga nieve en la selva ni que llueva en el desierto ni que se alabe a un tonto.

^2 La maldición sin motivo jamás surte efecto; es como un ave sin rumbo.

^3 Para el caballo, el látigo; para el burro, el freno; para el necio, el garrote.

^4 No te pongas al nivel del necio, o resultará que el necio eres tú.

^5 Pon al tonto en su lugar, para que no se crea muy sabio.

^6 Enviar como mensajero a un tonto da lo mismo que no enviar a nadie.

^7 Dime de qué sirve que el tonto diga proverbios, y te diré de qué sirve una carreta sin bueyes.

^8 Dime de qué sirve alabar al tonto, y te diré de qué sirve un arco sin flechas.

^9 Un proverbio en labios de un tonto es lo mismo que un cuchillo en manos de un borracho.

^10 Tan peligroso es que lances piedras al aire, como que a un tonto le des trabajo en tu casa.

^11 El perro vuelve a su vómito, y el necio insiste en su necedad.

^12 Más puede esperarse de quien reconoce que es tonto, que de un tonto que se cree muy sabio.

La pereza

^13 El perezoso pone como pretexto que en la calle hay leones que se lo quieren comer.

^14 ¿En qué se parece el perezoso a la puerta? ¡En que los dos se mueven, pero ninguno avanza!

^15 Al que es perezoso hasta comer le cuesta trabajo.

^16 El perezoso se cree muy sabio; piensa que no hay nadie como él.

^17 Tan peligroso resulta meterse en pleitos ajenos, como querer agarrar por la cola a un perro bravo.

^18 Como loco que lanza piedras al aire,

^19 es quien engaña al amigo y dice que estaba bromeando.

^20 El fuego se apaga si no se le echa más leña, y el pleito se acaba si no siguen los chismes.

^21 ¿En qué se parecen la leña y el peleador? En que la leña aviva el fuego, y el peleador aviva el pleito.

^22 Los chismes son muy sabrosos, pero también hacen mucho daño.

^23 Los piropos del malvado son tan engañosos como una olla de barro cubierta de plata.

^24 El que esconde sus rencores, en el fondo es mentiroso.

^25 No creas lo que te diga, pues te habla con dulzura pero busca hacerte daño.

^26 Miente al decir que te quiere, pues todos saben que te odia.

^27 No abras zanjas si no quieres caer en ellas, ni hagas rodar piedras si no quieres que te aplasten.

^28 Quien miente, no se quiere a sí mismo; quien a todos alaba, se busca problemas.

27

¡Nadie controla el futuro!

^1 No presumas hoy de lo que piensas hacer mañana; ¡nadie sabe lo que traerá el futuro!

^2 No presumas de ti mismo; deja que te alaben los demás.

^3 Las piedras son pesadas, y la arena también, pero aún más pesado es el enojo del necio.

^4 El enojo es cruel, la ira es destructiva, y la envidia es incontrolable.

^5 Quien de veras te ama te reprenderá abiertamente.

^6 Más te quiere tu amigo cuando te hiere que tu enemigo cuando te besa.

^7 Cuando no se tiene hambre, hasta la miel empalaga; cuando se tiene hambre, hasta lo amargo sabe dulce.

^8 Estar lejos de la patria, es andar como pájaro sin nido.

^9 Con un buen perfume se alegra el corazón; con la dulzura de la amistad se vuelve a la vida.

^10 Nunca les falles a los amigos, sean tuyos o de tu padre. Nunca lleves tus problemas a la casa de tu hermano. Más vale amigo cercano que pariente lejano.

^11 Querido jovencito, hazme feliz actuando con sabiduría, para taparles la boca a los que quieran humillarme.

^12 Prever el peligro y evitarlo es actuar con inteligencia; hay que ser muy tonto para no preverlo ni evitarlo.

^13 El que se comprometa a pagar las deudas de un desconocido y se enrede con una mujer infiel perderá todo lo que tenga.

^14 Hasta el mejor saludo es un insulto grave, si se hace a gritos y en la madrugada.

^15 Peor que gotera en día lluvioso, es la persona que por todo pelea.

^16 ¡Querer controlarla es querer atajar el viento o retener aceite en la mano!

^17 Para afilar el hierro, la lima; para ser mejor persona, el amigo.

^18 Si quieres buena fruta, cuida del árbol; si quieres buen trato, trata bien a tu jefe.

^19 El espejo refleja el rostro; y los ojos revelan la personalidad.

^20 Hay tres cosas que nunca están satisfechas: la tumba, la muerte, y la ambición humana.

^21 Con el fuego se descubre qué clase de metal tenemos; con los elogios se descubre qué clase de persona somos.

^22 Si al trigo lo machacas, puedes quitarle la cáscara, pero al necio, aunque lo remuelas, no se le quita lo necio.

23-25 Las riquezas no son eternas ni el dinero dura para siempre. Las cosechas se acaban, y la hierba se seca. Por eso, cuida bien tus rebaños.

26-27 Tus ovejas te darán su lana, tus cabras te darán mucha leche, y así podrán alimentarse tú y tu familia y hasta tus empleados. Además podrás vender tus cabras y con el dinero comprar un terreno.

28

Haz el bien y bien te irá

^1 El que nada debe, nada teme, pero el malvado siempre huye aunque nadie lo persiga.

^2 En un país lleno de maldad todos se creen líderes, pero el gobernante capaz logra poner el orden.

^3 El pobre que maltrata a otro pobre es como una tormenta que acaba con las cosechas.

^4 Los que se apartan de la ley aplauden a los malvados, pero los que la obedecen se oponen a ellos.

^5 Los malvados no entienden nada acerca de la justicia, pero los que obedecen a Dios demuestran que sí la entienden.

^6 Vale más el pobre honrado, que el rico malvado.

^7 El que es inteligente obedece la ley; el que todo lo malgasta, llena de vergüenza a su padre.

^8 Al que presta dinero y luego exige que le devuelvan el doble, Dios le quitará todo y hará que alguien de buen corazón se lo dé a los pobres.

^9 Dios rechaza las oraciones de los que no lo obedecen.

^10 Quien hace pecar al hombre honrado quedará atrapado en su propia trampa. Los que hacen el bien recibirán como premio el bien.

^11 Aunque el rico se crea muy sabio, el pobre con su inteligencia se da cuenta que el rico no es más que un tonto.

^12 El triunfo de los justos siempre es motivo de fiesta; el triunfo de los malvados espanta a todo el mundo.

^13 Quien esconde su pecado jamás puede prosperar; quien lo confiesa y lo deja, recibe el perdón.

^14 ¡Dios bendice a quienes lo obedecen! Pero los necios caen en la desgracia.

^15 El gobernante malvado que maltrata a un pueblo pobre es como un león hambriento que despedaza a su presa.

^16 El gobernante estúpido sólo piensa en maltratar y robar; pero el que no lo hace vivirá muchos años.

^17 El que mata a otro no merece ayuda. ¡Tarde o temprano le pasará lo mismo!

^18 El hombre honrado quedará a salvo; el de mala conducta un día caerá.

^19 El que trabaja tendrá suficiente comida; el que no trabaja acabará en la pobreza.

^20 El hombre digno de confianza siempre será alabado; el que sólo quiere hacerse rico no quedará sin castigo.

^21 No aceptes ser testigo falso contra ninguna persona; porque hay quienes lo hacen hasta por un pedazo de pan.

^22 Quien sólo vive pensando en dinero, acabará más pobre de lo que se imagina.

^23 El tiempo te demostrará que vale más una crítica sincera que un elogio.

^24 Amigo de gente malvada es quien roba a sus padres y alega que no ha hecho nada.

^25 El amor al dinero es causa de pleitos. Confía en Dios, y prosperarás.

^26 El necio confía en sí mismo; el sabio se pone a salvo.

^27 El que ayuda al pobre siempre tendrá de todo; el que no ayuda al pobre terminará en la desgracia.

^28 Cuando triunfan los malvados, todo el mundo corre a esconderse; pero cuando son destruidos, prosperan los hombres buenos.

29

Hacer el bien trae alegría

^1 Quien no acepta las reprensiones será destruido, y nadie podrá evitarlo.

^2 Cuando la gente buena prospera, el pueblo se pone alegre; cuando gobiernan los malvados, el pueblo se pone triste.

^3 El que ama la sabiduría trae alegría a su padre; el que anda con prostitutas malgasta todo lo que tiene.

^4 El rey que hace justicia da seguridad al país; el que sólo cobra impuestos lleva el país a la ruina.

^5 Quien mucho alaba al amigo, mucho lo engaña.

^6 El malvado cae en su propia trampa; pero el que es bueno vive con gran alegría.

^7 La gente buena se preocupa por defender al indefenso; pero a los malvados eso ni les preocupa.

^8 Los que aman la intriga enredan a todos en pleitos, pero los sabios siembran la paz.

^9 Sólo burlas y enojos saca el sabio que discute con un tonto.

^10 Los asesinos desean la muerte de la gente buena y honrada.

^11 El necio no esconde su enojo; el sabio sabe controlarse.

^12 El gobernante que presta atención a toda clase de mentiras, vivirá rodeado de ayudantes malvados.

^13 Al pobre y al que lo maltrata Dios les ha dado la vida.

^14 El rey afirma su reinado cuando gobierna bien a los pobres.

^15 Los golpes y la disciplina enseñan a ser sabio, pero el que es malcriado sólo avergüenza a su madre.

^16 Donde aumentan los malvados, aumenta la maldad; ¡pero la gente buena los verá fracasar!

^17 Corrige a tu hijo y vivirás tranquilo y satisfecho.

^18 Donde no hay un buen gobernante, el pueblo no sabe qué hacer; pero Dios bendice a los que obedecen su ley.

^19 Cuando el esclavo es necio, no bastan las palabras; sólo con golpes obedece.

^20 Fíjate en la gente que no piensa lo que dice: ¡más puedes esperar de un tonto que de esa clase de gente!

^21 Si empiezas por consentir a tu sirviente, al final tendrás que lamentarlo.

^22 La gente que fácilmente se enoja siempre provoca peleas; la gente violenta comete muchos errores.

^23 El orgulloso será humillado, y el humilde será alabado.

^24 Si te juntas con ladrones no aprecias en nada tu vida; pues cuando ellos sean acusados, no podrás negar que eres culpable.

^25 Si tienes miedo de la gente, tú mismo te tiendes una trampa; pero si confías en Dios estarás fuera de peligro.

^26 No busques la amistad del gobernante para que él te haga justicia; mejor confía en Dios, pues él es justo con todos.

^27 Ni el hombre justo soporta al malvado, ni el malvado soporta al hombre justo.

30

La sabiduría de Agur

^1 Éstas son las palabras de Agur, hijo de Jaqué de Masa. Agur les habló a Itiel y a Ucal de la siguiente manera:

^2 Soy el más ignorante entre los ignorantes; no tengo capacidad de razonar.

^3 No tengo sabiduría, y mucho menos conocimiento de quién es Dios.

^4 Al cielo nadie ha subido; del cielo nadie ha bajado. No hay nadie que pueda retener el viento en un puño, ni envolver el mar en un manto. Nadie sabe quién puso los límites de la tierra; ¡nadie lo conoce, ni sabe quién es su hijo!

^5 Toda palabra de Dios ha pasado la prueba de fuego. Dios protege como escudo a los que buscan su protección.

^6 No añadas a sus palabras ninguna idea tuya, porque puede reprenderte y mostrar que eres un mentiroso.

^7 Dios mío, antes de mi muerte concédeme sólo dos cosas; ¡no me las niegues!

^8 Manténme alejado de la mentira, y no me hagas pobre ni rico; ¡aléjame de toda falsedad y dame sólo el pan de cada día!

^9 Porque si llego a ser rico tal vez me olvide de ti y hasta me atreva a decir que no te conozco. Y si vivo en la pobreza, puedo llegar a robar y así ponerte en vergüenza.

^10 No hables mal de un esclavo ante su amo, porque el esclavo podría hablar mal de ti y quedarás en ridículo ante todos.

^11 Algunos hablan mal de sus padres, y hasta los maldicen.

^12 Hay quienes se creen perfectos, pero están llenos de pecado.

^13 Hay quienes se creen superiores, y a todos miran con desprecio.

^14 Hay quienes aman tanto el dinero que despojan a los pobres y a los indefensos de este mundo; les sacan hasta el último centavo, y los dejan desnudos en la calle.

^15 La chupasangre tiene dos hijas: una se llama «Dame», y la otra, «Damemás». Es amiga del que ama el dinero, pues éste siempre quiere más. Hay tres, y hasta cuatro cosas que nunca quedan satisfechas:

^16 la mujer estéril que pide hijos, la tierra que pide más agua, el fuego que pide más leña y la tumba que pide más muertos.

^17 El que desobedece y desprecia a sus padres, bien merece que los cuervos le saquen los ojos y que los buitres se lo coman vivo.

^18 Hay tres, y hasta cuatro cosas que me parecen increíbles y que no alcanzo a comprender:

^19 cómo saber que un águila ha pasado por el cielo; cómo saber que una serpiente ha pasado por una roca; cómo saber que un barco ha pasado por el mar; y cómo saber que un hombre se ha acostado con una mujer.

^20 La mujer infiel se acuesta con otro hombre, luego se baña y dice: «¡Aquí no ha pasado nada!».

^21 Hay tres, y hasta cuatro personas que la tierra no soporta y que la hacen estremecerse:

^22 El sirviente que llega a gobernar, el tonto que llega a ser muy rico,

^23 la mujer infiel que vuelve a casarse, y la sirvienta que llega a ser la señora de la casa.

^24 Hay cuatro cosas en el mundo que a pesar de ser pequeñas son más sabias que los sabios:

^25 Las hormigas, insectos muy pequeños que guardan comida en el verano, para tener suficiente en el invierno;

^26 los tejones, animalitos que por ser indefensos hacen sus cuevas entre las rocas;

^27 los saltamontes, que aunque no tienen comandante son tan ordenados y disciplinados como un ejército,

^28 y las lagartijas, que son fáciles de atrapar pero viven libres en los palacios.

^29 Hay tres, y hasta cuatro cosas que caminan con elegancia:

^30 el león con su gran melena, que sin miedo reina en la selva;

^31 el gallo vanidoso, con su roja cresta; el carnero de la montaña con sus enormes cuernos; y el rey con su corona de oro que marcha frente a su ejército.

^32 Si te portas como un tonto, y te crees muy importante y haces planes contra otros, ten presente lo siguiente:

^33 Si bates la leche, sacarás mantequilla; si te suenas fuerte la nariz, te sacarás sangre; y si buscas pleitos, pleitos tendrás.

31

Dichos del rey Lemuel

^1 Con estas palabras el rey Lemuel fue educado por su madre.

^2 Querido hijo mío, que naciste como respuesta de mis oraciones a Dios, ¿qué consejos podría darte?

^3 ¡No te vuelvas loco por las mujeres!, pues han llevado a la ruina a muchos reyes.

^4 Querido Lemuel, no conviene que los reyes tomen bebidas alcohólicas, ni que se emborrachen.

^5 Porque en cuanto se emborrachan se olvidan de la ley y no protegen a los pobres.

^6 El alcohol es para los que viven amargados y ya no tienen esperanza.

^7 ¡Déjalos que se emborrachen y se olviden de su miseria! ¡Que no se acuerden de lo mucho que sufren!

^8 Habla en favor de las viudas; defiende los derechos de los huérfanos.

^9 Habla en favor de ellos; ¡hazles justicia! ¡Defiende a los pobres y humildes!

La mujer ejemplar

^10 ¡Qué difícil es hallar una esposa extraordinaria! ¡Hallarla es como encontrarse una joya muy valiosa!

^11 Quien se casa con ella puede darle toda su confianza; dinero nunca le faltará.

^12 A ella todo le sale bien; nunca nada le sale mal.

^13 Sale a comprar lana y lino, y con sus propias manos trabaja con alegría.

^14 Se parece a los barcos mercantes: de muy lejos trae su comida.

^15 Se levanta muy temprano, y da de comer a sus hijos y asigna tareas a sus sirvientas.

^16 Calcula el precio de un campo; con sus ganancias lo compra, planta un viñedo,

^17 y en él trabaja de sol a sol.

^18 Ella misma se asegura de que el negocio marche bien; toda la noche hay luz en su casa, pues toda la noche trabaja.

^19 Ella fabrica su propia ropa,

^20 y siempre ayuda a los pobres.

^21 No le preocupa que haga frío, pues todos en su casa andan siempre bien abrigados.

^22 Toma telas de lino y de púrpura, y ella misma hace colchas y vestidos.

^23 En la ciudad y en el país su esposo es bien conocido, pues ocupa un lugar importante entre la gente de autoridad.

^24 La ropa y los cinturones que ella misma fabrica los vende a los comerciantes.

^25 Es mujer de carácter; mantiene su dignidad, y enfrenta confiada el futuro.

^26 Siempre habla con sabiduría, y enseña a sus hijos con amor.

^27 Siempre está pendiente de su casa y de que todo marche bien. Cuando come pan, es porque se lo ha ganado.

^28 Sus hijos la felicitan; su esposo la alaba y le dice:

^29 Mujeres buenas hay muchas, pero tú las superas a todas.

^30 La hermosura es engañosa, la belleza es una ilusión; ¡sólo merece alabanzas la mujer que obedece a Dios!

^31 ¡Que todo el mundo reconozca los frutos de su esfuerzo! ¡Que todos en la ciudad la alaben por sus acciones!

Eclesiastés

1

Nada tiene sentido

1-2 Éstas son las palabras del Predicador, hijo de David, que fue rey en Jerusalén: ¡En esta vida nada tiene sentido! ¡Todo es una ilusión!

^3 Realmente, en esta vida nada ganamos con tanto trabajar.

^4 Unos nacemos, y otros morimos, pero la tierra jamás cambia.

^5 El sol sale por la mañana, y por la tarde se oculta, y vuelve corriendo a su lugar para salir al día siguiente.

^6 El viento gira y gira, y no deja de girar; a veces sopla hacia el norte, y a veces sopla hacia el sur.

^7 Los ríos corren hacia el mar, y luego vuelven a sus fuentes para volver a vaciarse en el mar, pero el mar jamás se llena.

^8 ¡Qué difícil me resulta explicar lo aburrido que es todo esto! ¡Nadie se cansa de ver! ¡Nadie se cansa de oír!

^9 Lo que antes sucedió, vuelve a suceder; lo que antes se hizo, vuelve a hacerse. ¡En esta vida no hay nada nuevo!

^10 Cuando alguien llega a decir: ¡Aquí tengo algo nuevo!, resulta que eso ya existía antes de que naciéramos.

^11 Nosotros no nos acordamos de lo que otros hicieron, ni los que vengan después se acordarán de lo que hicimos. ¡Los que vengan después creerán empezar de nuevo!

Nada vale la pena

^12 Yo, el Predicador, fui rey de Israel, y reiné en la ciudad de Jerusalén.

^13 Toda mi sabiduría la dediqué a tratar de entender lo que se hace en este mundo. ¡Ésta es la tarea que Dios nos dejó, y es una tarea muy pesada!

^14 Pude darme cuenta de que no tiene sentido nada de lo que se hace en este mundo; ¡todo es como querer atrapar el viento!

^15 Como dice el dicho: Nadie puede enderezar lo torcido, ni contar lo que no tiene.

^16 Entonces me puse a pensar: Vaya, vaya, aquí me tienen, hecho todo un gran personaje. Nunca hubo en Jerusalén nadie más sabio que yo; nunca nadie tuvo tantos conocimientos.

^17 Aquí me tienen, dedicado por completo a tratar de comprender lo que es la sabiduría; ¡conozco hasta las más grandes tonterías! Pero también eso es como querer atrapar el viento.

^18 Lo cierto es que mientras más se sabe, más se sufre; mientras más se llena uno de conocimientos, más se llena de problemas.

2

^1 Entonces decidí ver qué de bueno ofrecen los placeres, ¡pero tampoco a esto le encontré sentido!

^2 Y concluí que las diversiones son una locura, y que los placeres no sirven para nada.

^3 Hice luego la prueba de beber mucho vino y de cometer las más grandes tonterías. Quería ver qué de bueno le encuentra la gente a sus pocos años de vida en este mundo. Pero hice esto sabiendo lo que hacía. Nunca perdí el control de la situación.

^4 Todo lo hice en grande: construí mis propias casas, planté mis propios viñedos,

^5 cultivé mis propios jardines, y en mis huertos planté toda clase de árboles frutales.

^6 También mandé construir represas de agua para regar los árboles que allí crecían.

^7 Llegué a tener muchos esclavos y esclavas, y también tuve más vacas y ovejas que todos los que reinaron en Jerusalén antes que yo.

^8 Llegué a tener montones de oro y plata, y me quedé con las riquezas de otros reyes y de otras naciones. Tuve a mi servicio hombres y mujeres que cantaban para mí, y gocé de todos los placeres humanos, pues tuve muchas mujeres.

^9 Entre los que reinaron en Jerusalén antes que yo, nunca nadie fue tan importante ni tan sabio.

^10 Hice todo lo que quise, todo lo que se me ocurrió. Disfruté plenamente de todos mis trabajos, pues bien ganado me lo tenía.

^11 Luego me puse a pensar en todo lo que había hecho, y en todo el trabajo que me había costado hacerlo, y me di cuenta de que nada de esto tenía sentido; todo había sido como querer atrapar el viento. ¡En esta vida nadie saca ningún provecho!

Nada nos llevamos de este mundo

^12 Como yo era el nuevo rey, y no podía hacer más de lo que ya estaba hecho, me puse a pensar en lo que significa ser sabio y ser tonto.

^13 Entonces me di cuenta de que ser sabio es como andar en la luz, y que ser tonto es como andar a oscuras,

^14 pues el sabio sabe lo que hace, pero el tonto no sabe nada de nada. Pero también me di cuenta de que todos tenemos un mismo final,

^15 así que me puse a pensar: ¿Qué gano yo con ser tan sabio, si al fin de cuentas moriré igual que los tontos? ¡Esto no tiene ningún sentido!

^16 Como los sabios mueren igual que los tontos, y como todo se olvida con el tiempo, después nadie vuelve a acordarse ni de unos ni de otros.

^17 Como nada en este mundo me causaba alegría, terminé por aborrecer la vida. Lo cierto es que nada tiene sentido; ¡todo es como querer atrapar el viento!

^18 También terminé por aborrecer el haber trabajado tanto en esta vida, pues el fruto de todo mi trabajo tendría que dejárselo a quien reinara después de mí,

^19 sin importar que ese nuevo rey fuera sabio o tonto. ¡Realmente no tiene sentido que alguien venga y se quede con todo lo que tanto trabajo nos ha costado llegar a tener!

^20 Una vez más me desanimó el haber trabajado tanto en esta vida.

^21 Resulta que algunos ponemos a trabajar nuestra sabiduría, nuestros conocimientos y experiencia, ¡tan sólo para dejarle todos nuestros bienes a quien nunca hizo nada para ganárselos! ¡Eso está muy mal, y no tiene ningún sentido!

^22 Después de tantos trabajos, esfuerzos y preocupaciones, ¿qué nos llevamos de este mundo? ¡Nada!

^23 Nuestra vida está llena de dolor y sufrimiento; ni de noche logramos descansar. ¡Eso no tiene sentido!

^24 Lo mejor que podemos hacer es comer y beber, y disfrutar de nuestro trabajo. He podido darme cuenta de que eso es un regalo de Dios,

^25 pues si no fuera por él, ¿quién podría comer y estar alegre?

^26 Cuando Dios quiere a alguien, le da sabiduría y conocimientos, y lo hace estar alegre; en cambio, al que desobedece lo hace trabajar y amontonar mucho dinero, para luego dárselo todo a quien él quiere. ¡Pero eso tampoco tiene sentido! ¡Es como querer atrapar el viento!

3

Hay un tiempo para todo

^1 En esta vida todo tiene su momento; hay un tiempo para todo:

^2 Hoy nacemos, mañana morimos; hoy plantamos, mañana cosechamos;

^3 hoy herimos, mañana curamos; hoy destruimos, mañana edificamos;

^4 hoy lloramos, mañana reímos; hoy guardamos luto, mañana bailamos de gusto;

^5 hoy esparcimos piedras, mañana las recogemos; hoy nos abrazamos, mañana nos despedimos;

^6 hoy todo lo ganamos, mañana todo lo perdemos; hoy todo lo guardamos, mañana todo lo tiramos;

^7 hoy rompemos, mañana cosemos; hoy callamos, mañana hablamos;

^8 hoy amamos, mañana odiamos; hoy tenemos guerra, mañana tenemos paz.

Los regalos de Dios

9-10 Me he fijado en la carga tan pesada que Dios ha echado sobre nosotros. ¡Pero nada nos queda después de tanto trabajar!

^11 Cuando Dios creó este mundo, todo lo hizo hermoso. Además, nos dio la capacidad de entender que hay un pasado, un presente y un futuro. Sin embargo, no podemos comprender todo lo que Dios ha hecho.

12-13 Mientras tengamos vida, hagamos lo bueno y pasémosla bien. El comer y el beber, y el disfrutar del fruto de tanto trabajo, es algo que Dios nos permite. Eso lo sé muy bien,

^14 como sé también que todo lo que Dios ha hecho permanecerá para siempre; a su creación no hay nada que agregarle ni nada que quitarle; Dios lo hizo todo así para que reconozcamos su poder.

^15 Todo lo que ahora existe, ya existía mucho antes; y todo lo que habrá de existir, existe ya. Dios hace que todo vuelva a repetirse.

Todo vuelve al polvo

^16 En esta vida he visto también las injusticias que cometen los jueces, de quienes esperamos que hagan justicia.

^17 Pero como todo en este mundo tiene su hoy y su mañana, me consuela pensar que un día, Dios juzgará al justo y al malvado.

^18 También me consuela pensar que Dios nos pone a prueba, para que nosotros mismos nos demos cuenta de que no somos diferentes de los animales, ni superiores a ellos;

^19 nuestro destino es el mismo: tanto ellos como nosotros necesitamos del aire para vivir, y morimos por igual. En realidad, nada tiene sentido.

^20 Todos vamos al mismo lugar, pues todo salió del polvo, y al polvo todo volverá.

^21 Lo cierto es que nadie sabe si el espíritu del hombre sube a las alturas, ni tampoco si el espíritu de los animales baja al fondo de la tierra.

^22 Lo que sí he visto es que, cuando morimos, nadie nos trae de vuelta para ver lo que pasará después. Por eso, disfrutemos de nuestro trabajo, ya que trabajar es nuestro destino.

4

^1 Miré hacia otro lado, y esto fue lo que vi en este mundo: hay mucha gente maltratada, y quienes la maltratan son los que tienen el poder. La gente llora, pero nadie la consuela.

^2 Entonces dije: ¡Qué felices son los que han muerto, y que lástima dan los que aún viven!

^3 Aunque, en realidad, son más felices los que no han nacido, pues todavía no han visto la maldad que hay en este mundo.

^4 También vi que todos trabajan y buscan progresar sólo para tener más que los otros. Pero tampoco esto tiene sentido, porque es como querer atrapar el viento.

^5 Es verdad que, el tonto no quiere trabajar y por eso acaba muriéndose de hambre;

^6 pero más vale una hora de descanso que dos horas de trabajo, pues el mucho trabajo no sirve de nada.

La unión hace la fuerza

^7 Miré hacia otro lado, y vi que en esta vida hay algo más que no tiene sentido.

^8 Me refiero al hombre solitario, que no tiene hijos ni hermanos: todo el tiempo se lo pasa trabajando, y nunca está satisfecho; siempre quiere tener más. Ese hombre jamás se pone a pensar si vale la pena tanto trabajar y nunca gozar de la vida. ¡No tiene sentido esforzarse tanto!

^9 La verdad, más valen dos que uno, porque sacan más provecho de lo que hacen.

^10 Además, si uno de ellos se tropieza, el otro puede levantarlo. Pero ¡pobre del que cae y no tiene quien lo ayude a levantarse!

^11 Y también, si dos se acuestan juntos, entran en calor; pero uno solo se muere de frío.

^12 Una sola persona puede ser vencida, pero dos ya pueden defenderse; y si tres unen sus fuerzas, ya no es fácil derrotarlas.

Juventud y sabiduría

^13 Si tengo que elegir, prefiero al joven pobre pero sabio, que al rey viejo pero tonto que no deja que nadie lo aconseje.

14-16 Porque ese rey viejo muere y viene otro más joven, y aunque el nuevo rey haya nacido en la pobreza, o haya estado en la cárcel, la gente lo apoya al principio. Sin embargo, con el tiempo habrá muchos que tampoco estarán contentos con él. Y esto no tiene sentido; ¡es como querer atrapar el viento!

5

Cumple lo que prometes

^1 Si vas al templo, ten cuidado con lo que haces y presta atención a lo que allí se enseña. Es mejor obedecer a Dios que ofenderlo presentando ofrendas sin pensar en lo que se hace.

^2 Ante Dios, piensa bien lo que vas a decir, pues Dios es más poderoso que tú.

^3 Recuerda que el que mucho se preocupa tiene muchas pesadillas, y que el que mucho habla dice muchas tonterías.

^4 Si le haces una promesa a Dios, no te tardes en cumplirla, porque a Dios no le gusta la gente tonta que no cumple.

^5 Recuerda que vale más no prometer, que prometer y no cumplir.

^6 No cometas el error de hablar sin pensar. Tampoco te disculpes luego con el sacerdote, y digas que lo hiciste sin querer. No hay necesidad de que Dios se enoje contigo y destruya lo que tanto trabajo te ha costado, ¡y todo por hablar sin pensar!

^7 Éste es un mundo de sueños y palabras y cosas sin sentido, pero tú debes mostrar respeto por Dios.

De nada sirven las riquezas

^8 Que no te extrañe ver países donde a los pobres se les maltrata y no se les hace justicia. Esto sucede cuando a un funcionario importante lo protege otro más importante, y cuando otros aún más importantes protegen a estos dos.

^9 Sin embargo, te dirán: Esto lo hacemos por el bien del país. Nosotros los gobernantes estamos para servir a los campesinos.

^10 Hay gente que dice que el dinero no es importante, pero cuando ya lo tiene, todavía quiere más. Eso tampoco tiene sentido,

^11 porque quien se llena de dinero también se llena de gente que quiere gastarlo. Lo único que sacan los ricos es el gusto de ver tanto dinero,

^12 porque de tanto tener hasta el sueño se les quita. En cambio, la gente que trabaja puede comer mucho o comer poco, pero siempre duerme tranquila.

^13 En esta vida he visto que guardar mucho dinero no es nada bueno, pues acaba por perjudicar a quien lo tiene.

^14 Además, todo ese dinero puede perderse en un mal negocio; así, quien antes fue rico luego no tiene nada que dejarle a sus hijos;

^15 al fin de cuentas, acaba por irse de este mundo tan desnudo como cuando nació, ¡y sin llevarse nada de lo que tanto trabajo le costó ganar!

^16 A mí me parece terrible que al morir nos vayamos tan desnudos como vinimos. ¿De qué nos sirve entonces tanto trabajar,

^17 y pasarnos la vida tristes, molestos, enfermos y enojados?

^18 Desde mi punto de vista, es muy poco lo que vivimos. Así que comamos y bebamos, y disfrutemos de lo que tanto trabajo nos ha costado ganar, pues así Dios lo ha querido.

^19 Si él nos da mucho, también nos permite disfrutar de lo que nos da; disfrutemos entonces de lo que tanto trabajo nos ha costado, porque es un regalo de Dios.

^20 Ya que Dios nos hace estar felices, dejemos de preocuparnos tanto por la vida.

6

La vida no tiene sentido

^1 En esta vida he visto un mal que a todos nos afecta:

^2 a veces Dios nos da mucho dinero y honores, y cumple todos nuestros deseos, pero al fin de cuentas son otros los que acaban disfrutando de todo eso. ¡A mí me parece algo terrible y sin sentido!

^3 Podemos vivir cien años, y llegar a tener cien hijos, pero si no disfrutamos de las cosas buenas de la vida, ni tampoco nos entierran como se debe, yo digo que un niño que nace muerto ha tenido mejor suerte que nosotros.

4-5 Porque ese niño nunca llegó a ver la luz ni supo nada; tampoco nadie supo nada de él, ni siquiera su nombre; sin embargo, tuvo más tranquilidad

^6 que quien pudiera vivir dos mil años y no disfrutar de la vida. Pero al fin de cuentas, ¡todos terminaremos en el mismo lugar!

^7 Todo el tiempo trabajamos para calmar el hambre, pero nuestro estómago nunca queda satisfecho.

^8 Al fin de cuentas, el sabio no es mejor que el tonto. Lo que el pobre necesita es superar sus problemas.

^9 Por eso, vale más pájaro en mano que cien volando. Aunque tampoco esto tiene sentido, porque es como querer atrapar el viento.

^10 Nosotros existimos porque Dios quiso que existiéramos, y hasta nos puso el nombre que tenemos; pero no podemos luchar contra él, porque es más fuerte que nosotros.

^11 Pero nada ganamos con hablar. Mientras más hablamos, más tonterías decimos.

^12 En realidad, no sabemos qué es lo mejor para nosotros. No tiene ningún sentido vivir tan poco tiempo y desaparecer como las sombras. Además, nadie puede decirnos qué pasará en este mundo después de nuestra muerte.

7

Nueva escala de valores

^1 Más vale ser respetado que andar bien perfumado. Más vale el día en que morimos que el día en que nacemos.

^2 Más vale ir a un entierro que a una fiesta, pues nos hace bien recordar que algún día moriremos.

^3 Más vale llorar que reír; el llanto nos hace madurar.

^4 En un funeral los sabios saben cómo portarse, pero los tontos sólo se ríen y hacen chistes.

^5 Más vale una reprensión de sabios que una alabanza de tontos.

^6 Qué hueca es la risa del tonto, pronto se apaga, como la paja en el fuego.

^7 El sabio actúa como un tonto cuando abusa de su poder y acepta dinero a cambio de favores.

^8 Más vale un buen final que un buen principio. El que tiene paciencia llega a la meta; el orgulloso habla mucho, pero no logra nada.

^9 Si ya enojarse es malo, guardar rencor es peor.

^10 Hay quienes se quejan de que todo tiempo pasado fue mejor. Pero esas quejas no demuestran mucha sabiduría.

^11 En esta vida ser sabio es bueno, pero ser sabio y rico es mejor.

^12 La sabiduría protege, y el dinero también, pero la sabiduría nos permite llegar a viejos.

^13 Fíjate en lo que Dios ha hecho, y verás que nadie puede enderezar lo que él ha torcido.

^14 Por eso, cuando vengan los buenos tiempos, disfrútalos; pero cuando lleguen los tiempos malos ponte a pensar que todo viene de Dios, y que nunca sabemos lo que nos espera.

^15 En esta vida sin sentido que me ha tocado vivir, he visto lo siguiente: hay gente buena, que por su bondad acaba en la ruina, y hay gente malvada, que a pesar de su maldad vive muchos años.

^16 Yo creo que no hay que exagerar. ¡Ni tan bueno ni tan sabio que acabes en la ruina!

^17 ¡Ni tan malo ni tan tonto que mueras antes de tiempo!

^18 No te vayas a los extremos. Respeta a Dios y todo te saldrá bien.

^19 Una ciudad está mejor protegida con la sabiduría de un hombre sabio que con la fuerza de diez gobernantes.

^20 Sin embargo, no hay en este mundo nadie tan bueno que siempre haga el bien y nunca peque.

^21 No hagas caso de los chismes, y así no sabrás cuando tu empleado hable mal de ti;

^22 aunque tú bien sabes que muchas veces también has hablado mal de otros.

El por qué de las cosas

^23 Como yo quería ser sabio, traté de entender todo esto haciendo uso de mi inteligencia, pero era más de lo que yo podía entender.

^24 Todo lo que existe es muy difícil de comprender, y entenderlo está fuera de mi alcance. En realidad, no hay nadie que pueda entenderlo.

^25 Entonces decidí investigar todo lo que pudiera acerca de la sabiduría y llegar a una conclusión. Así pude darme cuenta de que ser malo es una tontería, y que ser tonto es una locura.

^26 También pude darme cuenta de que una mala mujer causa más amargura que la muerte; cuando te abraza, lo que realmente quiere es atraparte. Si tú obedeces a Dios, te librarás de ella; pero si no lo obedeces, caerás en sus redes.

^27 Después de estudiar con cuidado todas las cosas, yo, el Predicador, he llegado a esta conclusión:

^28 ¡todavía no he encontrado lo que busco! He encontrado un hombre bueno entre mil, pero no he encontrado una sola mujer buena.

^29 Lo que sí he llegado a entender es que Dios nos hizo perfectos, pero nosotros lo enredamos todo.

8

^1 No hay quien pueda compararse al sabio, ni quien sepa todas las respuestas. El que es sabio siempre se ve sonriente y amable.

La obediencia al rey

^2 Yo creo que debemos obedecer al rey, si así lo hemos jurado ante Dios.

3-4 La autoridad del rey no se discute. Nadie puede pedirle cuentas. El rey puede hacer lo que quiera. Por eso no hay que salir de su presencia sin su permiso, ni tampoco insistir en hacer lo malo.

^5 Quien obedece sus órdenes no sufre ningún daño, y quien es inteligente sabe cuándo y cómo debe obedecerlas.

6-7 Lo cierto es que todo tiene su cómo y su cuándo; nuestro gran problema es que no sabemos cuándo y cómo van a pasar las cosas, ni hay tampoco nadie que nos lo pueda decir.

^8 Nadie tiene tanto poder como para evitar la muerte y vivir para siempre. De la batalla entre la vida y la muerte nadie se libra, ni siquiera los malvados.

La vida es difícil de entender

^9 Me he dedicado a tratar de entender todo lo que se hace en esta vida, y he visto casos en que unos dominan a otros, pero que al final todos salen perjudicados.

^10 También he visto que sepultan con honores a gente malvada, y que a la gente buena ni en su propio pueblo la recuerdan. ¡Y esto tampoco tiene sentido!

^11 Cuando el malvado no es castigado de inmediato, la gente piensa que puede seguir haciendo lo malo.

12-13 Tal vez haya gente malvada que peque y vuelva a pecar, y viva muchos años, pero yo sé que no les irá bien ni vivirán mucho tiempo. Pasarán por la vida como una sombra, porque no respetan a Dios. En cambio, a quienes aman y obedecen a Dios les irá mejor.

^14 En este mundo pasan cosas que no tienen sentido; a la gente buena le va como si fuera mala, y a la gente mala le va como si fuera buena. ¡Yo digo que esto no tiene sentido!

^15 Por eso digo: ¡A pasarla bien! En esta vida que Dios nos ha dado, lo mejor que podemos hacer es comer, beber y divertirnos. Eso es lo único que nos queda después de mucho trabajar.

^16 Tanto me dediqué a observar todo lo que se hace en este mundo, y a tratar de entender lo que es la sabiduría, que ni de noche ni de día podía dormir.

^17 Fue así como vi todo lo que Dios ha hecho en este mundo, y que es algo que jamás podremos comprender. Aunque tratemos de hallarle algún sentido, no se lo encontraremos; y aunque haya algún sabio que crea entenderlo, en realidad no podrá comprender.

9

Un destino común

^1 Puse todo mi empeño en entender todo esto, y pude comprobar que todo está en las manos de Dios: en sus manos está lo que hacen los sabios y la gente honesta. Ninguno de nosotros sabe en realidad lo que son el amor y el odio.

^2 Lo mismo da ser justo que ser injusto, ser bueno o malo, puro o impuro, ofrecerle sacrificios a Dios o no ofrecérselos, pecar o no pecar, hacerle a Dios promesas o no hacérselas, pues todos tenemos un mismo final.

^3 Y eso es lo malo de todo lo que se hace en esta vida: que todos tengamos un mismo final. Además, siempre estamos pensando en la maldad; nos pasamos la vida pensando tonterías, ¡y al fin de cuentas todos paramos en el cementerio!

^4 No hay mucho de dónde elegir, aunque mientras haya vida hay esperanza, por eso digo, más vale plebeyo vivo que rey muerto.

^5 Los que aún vivimos sabemos que un día habremos de morir, pero los muertos ya no saben nada ni esperan nada, y muy pronto son olvidados.

^6 Con la muerte se acaban sus amores, sus odios, sus pasiones y su participación en todo lo que se hace en esta vida.

^7 ¡Ánimo, pues! ¡Comamos y bebamos alegres, que Dios aprueba lo que hacemos!

^8 ¡Vistámonos bien y perfumémonos!

^9 Puesto que Dios nos ha dado una corta vida en este mundo, disfrutemos de cada momento con la mujer amada. ¡Disfrutemos cada día de esta vida sin sentido, pues sólo eso nos queda después de tanto trabajar!

^10 Y todo lo que podamos hacer, hagámoslo con alegría. Vamos camino a la tumba, y allá no hay trabajo ni planes, ni conocimiento ni sabiduría.

Más vale maña que fuerza

^11 Miré hacia otro lado y vi que en esta vida no son los más veloces los que ganan la carrera, ni tampoco son los más valientes los que ganan la batalla. No siempre los sabios tienen qué comer, ni los inteligentes tienen mucho dinero, ni todo el mundo quiere a la gente bien preparada. En realidad, todos dependemos de un momento de suerte,

^12 y nunca sabemos lo que nos espera. En cualquier momento podemos caer en la desgracia, y quedar atrapados como peces en la red o como pájaros en la trampa.

^13 En este mundo vi algo de lo que también aprendí mucho:

^14 había una ciudad muy pequeña y con muy pocos habitantes, que fue atacada por un rey muy poderoso. Ese rey rodeó la ciudad con sus máquinas de guerra, y se preparó para conquistarla.

^15 En esa ciudad vivía un hombre muy sabio, que con su sabiduría pudo haber salvado a la ciudad, pero como era muy pobre, ¡nadie se acordó de él!

^16 Aunque la gente se fije más en la pobreza del sabio que en la sabiduría de sus palabras, yo sigo pensando que más vale maña que fuerza,

^17 pues se oyen mejor las suaves palabras de los sabios que los gritos del más grande de los tontos.

^18 En realidad, puede más la sabiduría que las armas de guerra, aunque un solo error puede causar mucho daño.

10

Otros dichos sabios

^1 La mejor sopa se echa a perder si le cae una mosca. La menor tontería echa a perder tu fama de sabio.

^2 El sabio siempre piensa en hacer lo bueno; el tonto sólo piensa en hacer lo malo.

^3 Tiene el tonto tan poco cerebro que sin abrir la boca anuncia su tontería.

^4 Si el gobernante se enoja contigo, no renuncies a tu cargo. Para los grandes errores, un gran remedio: la paciencia.

^5 En esta vida he visto algo muy grave, parecido al error que cometen los gobernantes:

^6 que a la gente incapaz se le dan puestos de gran responsabilidad, mientras que a la gente capaz se le dan los puestos más bajos.

^7 ¡Y resulta que los esclavos andan a caballo, mientras que la gente que vale anda a pie!

^8 Si haces hoyos, puedes caerte en ellos. Si partes en dos un muro, puede morderte una serpiente.

^9 Si partes piedras, puedes salir herido. Si partes leña, puedes salir lastimado.

^10 El hacha sin filo no corta. Si no se le saca filo, hay que golpear con más fuerza. Si quieres prosperar, tienes que saber qué hacer y hacerlo bien.

^11 ¿De qué te sirve tener un encantador de serpientes, si la serpiente te muerde antes de ser encantada?

^12 Cuando el sabio habla, a todos les cae bien; cuando el tonto abre la boca, provoca su propia ruina.

^13 Comienza diciendo tonterías, y acaba diciendo estupideces,

^14 ¡pero palabras no le faltan! ¿Qué va a pasar mañana? ¿Qué va a pasar después? ¡Nadie puede saberlo!

^15 No tiene ningún sentido que tanto trabaje el tonto, si no sabe ni en dónde está.

^16 ¡Qué lástima da el país que tiene un rey incapaz y malos gobernantes que siempre están de fiesta!

^17 ¡Pero qué dichoso es el país que tiene un rey bien preparado, con gobernantes que comen para vivir y no viven para comer!

^18 En la casa del perezoso pasan muchas desgracias: primero se cae el techo, y después toda la casa.

^19 Para estar feliz hace falta pan, para estar contento hace falta vino, y para gozar de todo hace falta dinero.

^20 Nunca hables mal del rey ni de la gente poderosa, aunque creas que nadie te oye. Las palabras vuelan; son como los pájaros, y todo llega a saberse.

11

^1 Dale de comer al hambriento, y un día serás recompensado.

^2 Comparte lo que tienes con siete y hasta ocho amigos, pues no sabes si mañana el país estará en problemas.

^3 Cuando las nubes se ponen negras, de seguro va a llover.

^4 Cuando el árbol cae, no importa de qué lado caiga; donde cae, allí se queda. Si quieres sembrar, no te quedes mirando al viento; si quieres cosechar, no te quedes mirando al cielo.

^5 Nadie sabe qué rumbo toma el viento, ni cómo se forma el niño en el vientre de la madre, ni cómo hizo Dios todas las cosas.

^6 Hay que sembrar en la mañana, y volver a sembrar en la tarde. Nunca se sabe cuál de las dos siembras será mejor, o si las dos serán abundantes.

^7 ¡Qué bueno es disfrutar de la luz del sol!

^8 Pero aunque vivamos muchos años, y todo ese tiempo lo vivamos felices, no debemos olvidar que nos esperan muchos días de oscuridad, y que del mañana no esperamos nada.

Acuérdate de tu creador

^9 Alégrate ahora que eres joven. Déjate llevar por lo que tus ojos ven y por lo que tu corazón desea, pero no olvides que un día Dios te llamará a cuentas por todo lo que hagas.

^10 Deja de preocuparte, pero apártate de la maldad. Ten presente que ni los mejores días de tu juventud tienen sentido alguno.

12

^1 Acuérdate de tu creador ahora que eres joven. Acuérdate de tu creador antes que vengan los días malos. Llegará el día en que digas: No da gusto vivir tantos años.

^2 Acuérdate de tu creador antes que dejen de brillar el sol, la luna y las estrellas. Acuérdate de tu creador ahora que después de la lluvia las nubes siguen cargadas.

^3 Llegará el día en que tiemblen los guardianes del palacio; llegará el día en que se doblen los héroes de mil batallas. Cuando llegue ese día, habrá tan pocas molineras que dejarán de moler; las que espían por las ventanas dejarán de asomarse a la calle;

^4 las puertas de la casa se cerrarán por completo; el ruido del molino parecerá perder fuerza, y el canto de los pájaros dejará de escucharse.

^5 Cuando llegue ese día, te darán miedo las alturas y los peligros del camino. Tu almendro echará flores blancas, el saltamontes y la alcaparra te resultarán una carga, y no te servirán de nada. Cuando llegue ese día, irás camino al lugar de donde ya no volverás, y en la calle te rodearán los que lamenten tu muerte.

^6 Acuérdate de tu creador antes que se hagan pedazos el cordón de plata y la vasija de oro; antes que el cántaro se estrelle contra la fuente y la polea del pozo se parta en mil pedazos.

^7 Cuando llegue ese día, volverás a ser polvo, porque polvo fuiste, y el espíritu volverá a Dios, pues él fue quien lo dio.

^8 Yo, el Predicador, declaro: ¡En esta vida nada tiene sentido! ¡Todo es una ilusión!

Palabras finales

^9 Entre otras cosas, el Predicador se dedicó a enseñar a otros todo lo que sabía. Todo lo estudiaba con cuidado y lo investigaba a fondo. Además, hizo una gran colección de proverbios.

^10 Siempre procuró expresar sus ideas de la mejor manera posible, y escribirlas con palabras claras y verdaderas.

^11 Cuando los sabios hablan, sus palabras son como la vara que guía al buey. Sus colecciones de proverbios vienen de Dios, y son como las estacas que sostienen la tienda de campaña.

^12 Pero yo les recomiendo a los jóvenes tener presente esto: ponerse a escribir muchos libros es cuento de nunca acabar, y ponerse a leerlos es un trabajo muy agotador.

^13 Puedo terminar este libro diciendo que ya todo está dicho. Todo lo que debemos hacer es alabar a Dios y obedecerlo.

^14 Un día Dios nos llamará a cuentas por todo lo que hayamos hecho, tanto lo bueno como lo malo, aunque creamos que nadie nos vio hacerlo.

Cantar de los Cantares

1

^1 Éste es el poema más hermoso de Salomón.

La novia

^2 ¡Ay, amado mío, cómo deseo que me beses! Prefiero tus caricias, más que el vino;

^3 prefiero disfrutar del aroma de tus perfumes. Y eso eres tú: ¡perfume agradable! ¡Ahora me doy cuenta por qué te aman las mujeres!

^4 ¡Vamos, date prisa y llévame contigo! ¡Llévame ya a tus habitaciones, rey de mi vida! Por ti haremos fiesta, por ti estaremos alegres; nos olvidaremos del vino y disfrutaré de tus caricias. ¡Ahora me doy cuenta por qué las mujeres te aman tanto!

^5 ¡Mujeres de Jerusalén! Yo soy morena, sí, como las tiendas de Quedar. Y soy también hermosa, como las cortinas de Salomón.

^6 No se fijen en mi piel morena, pues el sol la requemó. Mis hermanos se enojaron contra mí, y me obligaron a cuidar sus viñas, ¡y así mi propia viña descuidé!

^7 Cuéntame, amor de mi vida, ¿a dónde llevas tus rebaños? A la hora de la siesta, ¿dónde los haces descansar? No tengo por qué andar como una vagabunda; ¡no tengo por qué buscarte entre los rebaños de tus amigos!

Los pastores

^8 Si acaso no lo sabes, mujer bella entre las bellas, sigue las huellas del rebaño y lleva a pastar tus cabritos junto a las carpas de los pastores.

El novio

^9 Amada mía, tu andar tiene la gracia del trote de las yeguas que tiran del carro del rey.

^10 ¡Preciosas se ven tus mejillas en medio de tus trenzas! ¡Bellísimo luce tu cuello entre tan bellos collares!

^11 ¡Voy a regalarte joyas de oro, incrustadas de plata!

La novia

^12 Mientras el rey se recuesta, mi perfume esparce su fragancia.

^13 Mi amado es para mí como el saquito perfumado que llevo entre mis pechos.

^14 Mi amado es para mí como un ramito de flores de las viñas de En-gadi.

El novio

^15 ¡Tú eres bella, amada mía; eres muy bella! ¡Tus ojos son dos luceros!

La novia

^16 ¡Tú eres hermoso, amado mío! ¡Eres un hombre encantador!

Los novios

La verde hierba será nuestro lecho de bodas,

^17 y a la sombra de los cedros pondremos nuestro nido de amor.

2

La novia

^1 Yo soy una flor de los llanos de Sarón; soy una rosa de los valles.

El novio

^2 Mi amada es una rosa entre las espinas.

La novia

^3 Mi amado es un manzano entre árboles silvestres. ¡Me muero por sentarme a su sombra y saborear sus deliciosos frutos!

^4 Mi amado me llevó a la sala de banquetes, y allí me cubrió de besos.

^5 ¡Denme a comer uvas! ¡Denme a comer manzanas! ¡Ayúdenme a recobrar las fuerzas, que me estoy muriendo de amor!

^6 ¡Que ponga él su brazo izquierdo debajo de mi cabeza! ¡Que me apriete contra su cuerpo con el brazo derecho!

El novio

^7 Mujeres de Jerusalén, quiero que me prometan, por las gacelas y venaditas que corren por los bosques, que no molestarán a mi amada ni la despertarán de su sueño de amor hasta que ella sola se despierte.

La novia

^8 ¡Oigo la voz de mi amado! ¡Ya lo veo venir! Viene saltando por las colinas, viene brincando por las montañas.

^9 Mi amado es como un cabrito. ¡Allí está, tras el muro! ¡Se asoma por las ventanas, me espía por las rejas!

^10 Mi amado me dijo: Acompáñame, amada mía; ¡ven conmigo, bella mujer!

^11 El invierno ya se ha ido; las lluvias han terminado.

^12 Ya hay flores en los campos; ha llegado el tiempo de cantar. ¡El arrullo de las tórtolas se escucha en nuestra tierra!

^13 En las higueras hay higos, y las flores de las viñas esparcen suave aroma. Acompáñame, amada mía; ¡ven conmigo, bella mujer!

El novio

^14 Palomita amada, no te escondas en las rocas. Muéstrame tu rostro, déjame oír tu voz. ¡Tu voz es dulce! ¡Tu rostro es bello!

Los novios

^15 Las zorras pequeñas causan daño a nuestras viñas. ¡Ayúdennos a atraparlas, pues nuestras viñas están en flor!

La novia

^16 Mi amado es mío, y yo soy suya; mi amado cuida de su rebaño entre las rosas.

^17 Regresa a mí, amado mío, mientras sopla todavía la brisa de la tarde, y las sombras van cayendo. ¡Corre como un venado! ¡Corre como cabrito por las colinas que nos separan!

3

^1 En la oscuridad de la noche busco al amor de mi vida. En la soledad de mi cuarto lo busco y no lo encuentro.

^2 Me levanto, recorro la ciudad, voy por calles y mercados, buscando al amor de mi vida. Lo busco y no lo encuentro.

^3 Me topo con los guardias, con los que vigilan la ciudad, y les pregunto si han visto al amor de mi vida.

^4 Apenas los dejo, encuentro al amor de mi vida. Lo abrazo, no lo suelto, lo llevo a mi casa, ¡lo hago entrar en la habitación donde nací!

El novio

^5 Mujeres de Jerusalén, quiero que me prometan, por las gacelas y venaditas que corren por el bosque, que no molestarán a mi amada ni la despertarán de su sueño de amor hasta que ella sola se despierte.

Los amigos

^6 ¡Algo viene por el desierto! ¿Qué podrá ser? Parece una columna de humo que avanza entre aromas de flores, incienso y perfumes.

^7 ¡Pero si es Salomón, y viene en su carruaje real! Lo escoltan sesenta valientes, ¡los mejores soldados de Israel!

^8 Armados con espadas, son maestros en el combate; todos llevan la espada lista por causa de los peligros que presenta la noche.

^9 Este carruaje fue hecho con finas maderas del Líbano. Salomón mismo lo mandó hacer.

^10 Ordenó que le pusieran columnas de plata, soportes de oro, y un asiento de tela púrpura. Las mujeres de Jerusalén decoraron su interior con gran delicadeza.

^11 ¡Salgan, mujeres de Jerusalén! ¡Vengan a ver al rey Salomón! Lleva puesta la corona que su propia madre le hizo para el día de su boda, ¡para el día más feliz de su vida!

4

El novio

^1 ¡Eres bella, amada mía! ¡Eres sumamente bella! Son tus ojos dos palomas que se asoman tras el velo. Son tus negros cabellos cabritos que juguetean en los montes de Galaad.

^2 Son blancos tus dientes, como ovejas recién bañadas listas para la trasquila.

^3 Son rojos tus labios cual cinta escarlata, y melodiosas tus palabras. Tus mejillas, tras el velo, son rojas como manzanas.

^4 Tu cuello me recuerda a la torre de David, hecha de piedras labradas y adornada con mil escudos de valientes guerreros.

^5 Tus pechos son dos gacelas, ¡son dos gacelas que pastan entre las rosas!

^6 Mientras sopla todavía la brisa de la tarde, y las sombras van cayendo, subiré a la colina de las suaves fragancias.

^7 ¡Qué bella eres, amada mía! ¡Todo en ti es perfecto!

^8 ¡Vamos, novia mía, baja del Líbano conmigo! Baja de las cumbres de los montes, baja de las cuevas de los leones, de los montes de los leopardos.

^9 Amada mía, desde que me miraste mi corazón te pertenece. Es tuyo desde que lo envolviste entre los hilos de tu collar.

^10 ¡Qué dulces son tus caricias, amada mía! ¡Son más dulces que el vino! ¡Más fragantes tus perfumes que todas las especias!

^11 Son tus labios un panal, amada mía; de tu lengua brotan leche y miel. Hay en tus vestidos la dulce fragancia de los bosques del Líbano.

^12 Tú eres un jardín cerrado, amada mía; eres un jardín cerrado, ¡eres sellado manantial!

^13 El paraíso de tus pechos es un huerto de manzanos. Hay en él nardos y azahares,

^14 los más variados aromas, y las más finas especias.

^15 Eres la fuente de los jardines, ¡el manantial de agua viva que baja del monte Líbano!

La novia

^16 ¡Despierta, viento del norte! ¡Ven acá, viento del sur! ¡Soplen sobre mi jardín y esparzan su fragancia! ¡Ven a tu jardín, amado mío, y prueba sus deliciosos frutos!

5

El novio

^1 Ya estoy dentro de mi jardín, amada mía; y encuentro en él bálsamo y mirra. Allí pruebo la miel de mi panal, y bebo vino y leche.

La novia

^2 En medio de mis sueños mi corazón despertó y alcancé a oír una voz. Era la voz de mi amado, que estaba a la puerta:

La novia

^3 Pero ya me quité la ropa, ¡tendría que volver a vestirme! Ya me lavé los pies; ¡me los ensuciaría de nuevo!

^4 Mi amado metió la mano por un hoyo de la puerta; ¡todo mi ser se estremeció!

^5 Salté de la cama para abrirle a mi amado; ¡por las manos y los dedos me corrían gotas de perfume, y caían sobre la aldaba!

^6 Al oír la voz de mi amado, sentí que me moría. Le abrí la puerta, pero él se había marchado; ¡ya no estaba allí! Me dispuse a seguirlo: lo busqué y no lo encontré; lo llamé y no me respondió.

^7 Me topé con los guardias, con los que vigilan la ciudad; y ellos me hirieron, me golpearon, ¡y me dejaron desnuda!

^8 Mujeres de Jerusalén, quiero que me prometan que, si encuentran a mi amado, le digan que… ¡Que me estoy muriendo de amor!

Las mujeres de Jerusalén

^9 ¿Qué tiene de especial tu amado, mujer bella entre las bellas? ¿En qué es diferente tu amado del resto de los hombres, que nos pides tales promesas?

La novia

^10 Tan elegante es mi amado, y tan rosada es su piel, que entre diez mil hombres es fácil reconocerlo.

^11 Su cabeza es oro puro; sus cabellos son rizados y negros como un cuervo.

^12 Sus ojos son dos palomas bañadas en leche y sentadas junto a los arroyos.

^13 Sus mejillas son un huerto de hierbas aromáticas. Sus labios parecen rosas, y por ellos corre miel.

^14 Por brazos tiene un par de barras de oro adornadas con topacios. Su cuerpo es tan terso como el pulido marfil, y lo adorna un cielo de zafiros.

^15 Son sus poderosas piernas, dos pilares de mármol apoyados sobre bases de oro puro. Su presencia es majestuosa como los cedros del Líbano.

^16 Hay dulzura en sus labios; ¡es un hombre encantador! ¡Así es mi amado, mujeres de Jerusalén! ¡Así es mi amado!

6

Las mujeres de Jerusalén

^1 Dinos entonces, mujer bella entre las bellas, ¿a dónde se ha ido tu amado? ¿Qué rumbo tomó? ¡Vamos juntas a buscarlo!

La novia

^2 Mi amado ha venido a su jardín, al huerto de hierbas aromáticas, para juguetear entre las flores y para cortar rosas.

^3 Yo soy de mi amado, y mi amado es mío; mi amado cuida de su rebaño entre las rosas.

Cántico del novio

^4 Eres bella, amada mía; bella como la ciudad de Tirsá, hermosa como Jerusalén, majestuosa como las estrellas.

^5 ¡Por favor, ya no me mires, que tus ojos me conquistaron! Son tus negros cabellos cabritos que juguetean en los montes de Galaad.

^6 Son tus blancos dientes cabritas recién bañadas. Son perfectos, no te falta ninguno.

^7 Tus mejillas, tras el velo, son rojas como manzanas.

^8 Puede haber sesenta reinas, y más de ochenta mujeres;

^9 pero mi palomita amada es una mujer singular; ¡es una mujer perfecta! Es la hija preferida de su madre. Hasta las mujeres mismas la ven y la felicitan; reinas y princesas no se cansan de alabarla.

Los amigos

^10 ¿Y quién es esta hermosura? Es admirable, como la aurora; bella es, como la luna, y esplendorosa como el sol; ¡majestuosa como las estrellas!

La novia

^11 Bajé al jardín de los nogales para ver las nuevas flores del valle, los retoños de las vides y los manzanos en flor.

^12 Pero, antes de darme cuenta, ¡mi pasión me condujo hasta el carro de mi príncipe!

Los amigos

^13 Danza, Sulamita; danza para nosotros: ¡queremos verte danzar!

7

El novio

^1 Princesa mía, lucen bellos tus pies en las sandalias. Las curvas de tus caderas son la obra maestra de un experto joyero.

^2 Tu ombligo es una copa llena del mejor vino. Tu vientre, un montón de trigo rodeado de rosas.

^3 Tus pechos son dos gacelas,

^4 tu cuello me recuerda a una torre de marfil. Tienen tus ojos el brillo de los manantiales de Hesbón. Afilada es tu nariz, como la torre del Líbano orientada hacia Damasco.

^5 Tu cabeza sobresale como la cumbre del monte Carmelo; hilos de púrpura parecen tus cabellos; ¡cautivo de tus rizos ha quedado el rey!

^6 ¡Eres muy bella, amada mía! ¡Eres una mujer encantadora!

^7 Eres alta como palmera, y tus pechos son dos racimos.

^8 He pensado en treparme y hacer míos esos racimos. Tus pechos se volverán dos racimos de uvas, y tu aliento tendrá fragancia de manzanas.

^9 Habrá en tus labios el gusto del buen vino que al correr moja y acaricia los labios y los dientes.

La novia

^10 Yo soy de mi amado, y su pasión lo obliga a buscarme.

^11 Ven conmigo, amado mío, acompáñame a los campos. Pasaremos la noche entre flores de azahar.

^12 Cuando amanezca, iremos a los viñedos y veremos sus retoños, los capullos abiertos, y los granados en flor. ¡Allí te entregaré mi amor!

^13 Ya esparcen las mandrágoras la fragancia de sus frutos; hay a nuestra puerta fruta fresca y fruta seca. Amado mío, ¡los frutos más variados los he guardado para ti!

8

^1 ¡Cómo quisiera que fueras mi hermano! ¡Cómo quisiera que mi madre te hubiera alimentado! Podría darte un beso al encontrarte en la calle, y nadie lo notaría.

^2 Podría tomarte de la mano y llevarte a la casa de mi madre, para que allí me enseñaras el arte del amor. Yo misma te daría a beber un vino con especias y el jugo de mis manzanas.

^3 ¡Pon tu brazo izquierdo bajo mi cabeza! ¡Con tu brazo derecho aprieta tu cuerpo contra el mío!

El novio

^4 Mujeres de Jerusalén, quiero que me prometan que no molestarán a mi amada ni la despertarán de su sueño de amor, hasta que ella sola se despierte.

Las mujeres de Jerusalén

^5 ¡Alguien viene por el desierto! Avanza recostada sobre el hombro de su amado. ¿Quién podrá ser?

La novia

Bajo un manzano te concibió tu madre, y allí mismo te dio a luz. ¡Bajo ese mismo manzano te desperté al amor!

^6 ¡Graba mi nombre en tu corazón! ¡Graba mi imagen en tu brazo! ¡Tan fuerte es el amor como la muerte! ¡Tan cierta es la pasión como la tumba! ¡El fuego del amor es una llama que Dios mismo ha encendido!

^7 ¡No hay mares que puedan apagarlo, ni ríos que puedan extinguirlo! Si alguien se atreviera a ofrecer todas sus riquezas a cambio del amor, no recibiría más que desprecio.

Las mujeres de Jerusalén

^8 Nuestra hermana es muy pequeña; todavía no tiene pechos. ¿Qué podemos hacer por ella si la vienen a pedir?

^9 ¡Ojalá fuera una muralla, para levantar sobre ella defensas de plata! ¡Ojalá fuera una puerta, para recubrirla toda con hojas de madera de cedro!

La novia

^10 ¡Yo soy ya una muralla y mis pechos son dos torres! ¡A los ojos de mi amado no podría ser más bella!

^11 Salomón tenía una viña, pues era un rey muy rico. Puso gente a su cuidado y al final de la cosecha cada uno le entregaba mil monedas de plata.

^12 Tú, Salomón, puedes quedarte con mil monedas; y que tu gente se quede sólo con doscientas. ¡Yo me quedo con mi viña, pues sólo a mí me pertenece!

El novio

^13 Mi reina de los jardines, nuestros amigos están atentos para escuchar tu voz; ¡déjame escucharla!

La novia

^14 ¡Date prisa, amado mío! ¡Corre como venado! ¡Corre como un cervatillo! Ya están cubiertas las colinas con hierbas aromáticas.